<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>大表哥大表哥爱吃鱼</title>
  
  
  <link href="https://liukun1018.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://liukun1018.github.io/"/>
  <updated>2025-09-09T13:02:55.179Z</updated>
  <id>https://liukun1018.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Kaine</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>阿加莎-10：《无人生还》</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E9%98%BF%E5%8A%A0%E8%8E%8E-10%EF%BC%9A%E3%80%8A%E6%97%A0%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%BF%98%E3%80%8B/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E9%98%BF%E5%8A%A0%E8%8E%8E-10%EF%BC%9A%E3%80%8A%E6%97%A0%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%BF%98%E3%80%8B/</id>
    <published>2025-09-09T13:00:41.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T13:02:55.179Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="01-初始"><a href="#01-初始" class="headerlink" title="01 | 初始"></a>01 | 初始</h3><p>大学时看了这本《无人生还》，出于兴趣，当时把这些人的死亡顺序整理了下来。这本小说讲述的是在一个荒岛上发生的一起连环杀人案，从第一天晚上开始的几天时间里，每天都有人按着儿歌里述说的方式死去，每死一个人，餐桌上的瓷像就会少掉一个。一时之间，人人自危，都希望能找出一个办法拯救自己的生命。可是海上起了大风浪，不可能寻得救援或者逃出生天。唯一的求生办法就是找出凶手。</p><p>谁是凶手呢？荒岛已经被他们搜寻数遍，不可能有容身之处，所以凶手必然在他们中间。幸存着的人们彼此怀疑，彼此试探，可是一切的警戒一切的提防还是没有能阻止那最后一刻的到来。风浪停息了，岛上的明争暗斗也停息了，只留下了十具尸体，无人生还。</p><hr><h3 id="02-故事内容"><a href="#02-故事内容" class="headerlink" title="02 | 故事内容"></a>02 | 故事内容</h3><p>下面就是当时整理的笔记内容。</p><p>十个不同职业的人不约而同的到了一个名叫“士兵岛”的地方，然而邀请他们的人却没有出现，只是安排他们在城堡里住下。晚饭过后，隔壁房间里传来了陌生人的声音，将他们之前的犯罪行为全都暴露，但却不知是何人所为，这引起了众人的极度恐慌。</p><p>在这所城堡中，每一间房间里都有一首同样的歌谣，这首歌谣是关于十个小兵的故事。餐桌上摆放着十个士兵的小瓷人，每一个人死亡后都会丢失一个小瓷人。他们和城堡的主人有什么样的关系，为什么能够知晓他们之前的罪行？这首歌谣和他们这些人有什么样的关系？是有预谋的行为，还是巧合？为什么没死亡一个人就有一个小瓷人丢失，这一切都是何人所为？</p><p>第一个死亡的人是安东尼•马斯顿，他的死亡原因是喝酒太急呛死。他曾经在剑桥附近撞死过约翰和露西•库姆斯这两个孩子，从而驾驶执照被吊销一年。（十个小士兵，出门打牙祭，不幸噎住喉，十个只剩九。）</p><p>第二个死亡的人是罗杰斯太太，她和丈夫是这座城堡的佣人，却从未见过这座城堡的主人。他们曾经作为布雷迪小姐的女佣，但是布雷迪小姐身体不好，在一天晚上突然犯病，但是医生到来时已经没有办法了。（九个小士兵，秉烛到半夜，清早叫不答，九个只剩八。）</p><p>第三个死亡的人是麦克阿瑟将军，死亡时间是午餐时间后脑遭到了救生圈或者类似钝器的击打。整个上午将军的情绪状态不太好，因为他曾经故意让他的部下去送死，而这个部下和他的妻子有染。当时只有阿米泰奇一个人知道这件事情。（八个小士兵，旅行去德文，流连不离去，八个只剩七。）</p><p>第四个死亡的人是罗杰斯，劈柴时被人用斧头击中了头部死亡。（七个小士兵，举斧砍柴火，失手砍掉头，七个只剩六。）</p><p>第五个死亡的人是艾米丽•布伦特，被人用针管注射器注射毒物死亡。她以前的女佣比阿特丽斯•泰勒私生活不检点，被她赶了出去。被逼无奈之下，女佣跳水自杀。（六个小士兵，捅了马蜂窝，蜂来无处躲，六个只剩五。）</p><p>第六个死亡的人是瓦格雷夫法官，死亡时头上戴着假发，身上披着深红色的袍子，被人用左轮手枪击中了头部，这把枪属于菲利普•隆巴德。他在一起审讯案中，致使爱德华•塞顿被判刑，但是当时证据显示他是清白的。（五个小士兵，同去做律师，皇庭判了罪，五个只剩四。）</p><p>第七个死亡的是阿姆斯特朗，他是一名医生，曾经因为手术之前喝了酒而导致病人死亡，后来罪行被隐瞒。布洛尔听到房间外边有动静，于是出门查看情况，在与隆巴德仔细查找之后，判定阿姆斯特朗失踪。（四个小士兵，结伴去海边，青鱼吞下腹，四个只剩三。）</p><p>第八个死亡的是布洛尔。阿姆斯特朗失踪后，最后三个人在屋外求救，中午布洛尔回屋里取食物时，被白色大理石砸的血肉模糊。（三个小士兵，动物园里耍，狗熊一巴掌，三个只剩俩。）</p><p>第九个死亡的是菲利普•隆巴德，他的手枪被维拉•克莱索恩偷走，之后被打死。他此行的目的是根据艾萨克•莫里斯的信息，以一百块金币的报酬，在士兵岛上呆一个星期左右。他并不知道他的真实的雇主是谁。（两个小士兵，日头下面栖，毒日把命夺，两个只剩一。）</p><p>第十个死亡的是维拉•克莱索恩，她在杀死隆巴德之后，自己回到房间上吊自杀。（一个小士兵，落单孤零零，悬梁了此生，一个也不剩。）</p><p>警方在调查这个案件时，与这个案子有关联的艾萨克•莫里斯也因为服用了过量的巴比妥安眠药死亡。</p><p>《拖网渔船爱玛•珍号船主寄给苏格兰场的手稿》，这里详细记录了凶手如何布置了这一精妙的杀人游戏。</p><hr><h3 id="03-随笔"><a href="#03-随笔" class="headerlink" title="03 | 随笔"></a>03 | 随笔</h3><p>在我阅读这本书的过程中，我并未察觉到任何关于凶手的痕迹，直到最后这份手稿之前，我都未能猜出到底是谁操纵了这一切。这首标志着每个人死亡顺序的童谣贯穿始终，让这个故事有了一点“宿命”的感觉，这让我略微感受到一些恐惧。直到后来在知乎上翻看关于《无人生还》的评论，我才知道这本书开创了“暴风雪山庄”模式。自从出版以来，《无人生还》又产生了无数的变体，从古典推理到日系新本格，无数作家都在克里斯蒂的框架之下贡献了自己智慧的光辉。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;01-初始&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#01-初始&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;01 | 初始&quot;&gt;&lt;/a&gt;01 | 初始&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;大学时看了这本《无人生还》，出于兴趣，当时把这些</summary>
      
    
    
    
    <category term="文学记" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="推理" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%8E%A8%E7%90%86/"/>
    
    <category term="小说" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《药言》的研究意义</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E8%8D%AF%E8%A8%80%E3%80%8B%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%84%8F%E4%B9%89/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E8%8D%AF%E8%A8%80%E3%80%8B%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%84%8F%E4%B9%89/</id>
    <published>2025-09-09T12:46:02.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T12:46:52.532Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>在中国传统家训文化体系中，《药言》是明清家训的代表之作，是姚舜牧为了训诫子孙、管理家族、治理地方所编写的家训作品。《药言》的具体内容来源，或是博采经史典籍，或是闻于故老，或是自己的人生经验所得，虽仅仅百余条训言，但是对于培育子孙、治家兴业、教化地方有着莫大的功效。训言中事理与亲情交融，言训与德育并重的特色也体现着传统儒家严肃道义定理下对亲族血缘关系的人文关怀。研究这部家训的具体内容，不仅能够探析姚舜牧的训言思想和明清家训的思想价值取向，还可以进一步探究明清时期家训作品的基本风貌。</p><p>传统家训作品常被当作中国古代教育思想的重要范本，但是作为圣贤经典世俗化的载体，它也保存和发展了传统儒家文化的基本精神，体现了民间上层人士的思想价值取向及其对基层社会的价值引导指向。姚舜牧是明朝后期的理学名儒，修身于家，发闻于世，继承儒家传统之要旨，明晰礼教秩序之纲领，躬行实践于治学与为官生涯中，故能处为醇儒、出为循吏。他一生皓首穷经、专治经史，所著除家训外，对传统儒家经典也各有诠释。著述文章内容理溯程朱，不出于儒家伦理所谓传世行远之则。同时，姚舜牧在晚明的实学思潮中也颇为闻名，他认为治学要以求真知、重实践为宗旨，主张回归原典，不为程朱传注所限。基于这种人生经历和学术观念，姚舜牧将人生历程的总结和传统儒家的经典论述，融合到《药言》的文本内容中。</p><p>儒家思想发展到明清时期，在政府和圣贤精英的推动下，成为官方推崇的主流意识形态。然而，儒家伦理的道德规范，一旦离开世俗生活，便会沦为僵化的教条。明清家训作为儒家伦理世俗化的文本载体，其创作者广泛吸收传统儒家经典作品中的理论知识，作为其作品的思想体系和理论核心，通过使用简单明了、易于记诵的语言，将儒家伦理转变为日用不知的伦常规范，成为传播理学元素的有效工具。因此，《药言》中所含的儒学内容，便可以视为传统儒家伦理深入世俗社会的“降一格”的文本。故而通过研究《药言》以及明清家训的思想史意蕴，也更加有利于探究明清时期儒家伦理大众化实践的转化特征。</p><p>明清家训还体现出了传统经典对现实生活和功利观念的妥协性特征。考察明清家训作品的基本内容可以发现这些充满着来自日常生活的经验和智慧最为直观地反映了一般百姓的行为方式和生活态度。经过作者重新编辑之后，这部分内容不仅成为伦理化的民间智慧，而且成为平民百姓日常生活行为取向的圭臬。在《药言》中，姚舜牧将取材于长辈故老的民间俗语与传统的儒家智慧相结合，正是世俗智慧在家族生活中被灵活运用的具体表现。相比起宋明理学严苛的个人道德修养，其理论逻辑与核心内涵更加贴近日常生活，也更加容易在生活中得到实践。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;在中国传统家训文化体系中，《药言》是明清家训的代表之作，是姚舜牧为了训诫子孙、管理家族、治理地方所编写的家训作品。《药言》的具体内容来源，或是博采经史典籍，或是闻于故老，或是自己的人生经验所得，虽仅仅百余条训言，但</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="思想文化" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%96%87%E5%8C%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《乡土中国》笔记</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/</id>
    <published>2025-09-09T12:44:47.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T12:45:35.087Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="01-乡土本色"><a href="#01-乡土本色" class="headerlink" title="01 | 乡土本色"></a>01 | 乡土本色</h3><p>我们不妨先集中注意那些被称为土头土脑的乡下人。他们才是中国社会的基层。</p><p>靠种地谋生的人才明白泥土的可贵。城里人可以用土气来藐视乡下人，但是乡下，“土”是他们的命根。在数量上占着最高地位的神，无疑是“土地”。</p><p>农业和游牧或工业不同，它是直接取资于土地的。游牧的人可以可以逐水草而居，飘忽无定；做工业的人可以择地而居，迁移无碍；而种地的人却搬不动地，长在土里的庄稼行动不得，侍候庄稼的老农也因之像是半身插入了土里，土气是因为不流动而发生的。</p><p>中国农民聚村而居的原因大致说来有以下几点：一、每家所耕的面积小，所谓小农经营，所依据在一起住，住宅和农场不会距离的过分远。二、需要水利的地方，他们有合作的需要，在一起住，合作起来比较方便。三、为了安全，人多了容易保卫。四、土地平等继承的原则下，兄弟分别继承祖上的遗业，使人口在一个地方一代一代的积起来，成为相当大的村落。</p><p>在社会学里，我们常分出两种不同性质的社会：一种没有具体目的，只是因为在一起生长而发生的社会；一种是为了要完成一件任务而结合的社会。用我们自己的话说，前者是礼俗社会，后者是法理社会。</p><p>乡土社会的信用并不是对契约的重视，而是发生于对一种行为的规矩熟悉到不假思索时的可靠性。</p><hr><h3 id="02-文字下乡"><a href="#02-文字下乡" class="headerlink" title="02 | 文字下乡"></a>02 | 文字下乡</h3><p>这样说来，在乡土社会里不用文字决不能说是“愚”的表现。面对面的往来是直接接触，为什么舍此比较完善的语言而采用文字呢？</p><p>语言本是用声音来表达的象征体系。象征是附着意义的事物或动作,我说“附着”是因为“意义”是靠联想作用加上去的,并不事物或动作本身具有的性质。这是社会的产物,因为只有在人和人需要配合行为的时候,个人才需要有所表达;而且表达的结果必须使对方明白所要表达的意义。所以象征是包括多数人共认的意义,也就是这一事物或动作会在多数人中引起相同的反应。</p><p>在一个社群所用的共同语言之外,也必然会因个间的需要而发生许多少数人间的特殊语言,即所谓的“行话”。</p><p>“特殊语言”常是特别有效,因为它可以摆脱字句的固定意义。语言像是个社会定下的筛子,如果我们有一种情意和这筛子的格子不同也就满不过去。</p><p>我绝不是说我们不必推行文字下乡，在现代化的过程中，我们已开始抛离乡土社会，文字是现代化的工具。我要辨明的是乡土社会中的文盲,并非出于乡下人的“愚”,而是由于乡士社会的本质。而且我还愿意进一步说,单从文字和语言的角度中去批判一个社会中人和人的了解程度是不够的,因为文字和语言,只是传情达意的一种工具,并非唯一的工具;而且这工具本身也是有缺陷的,能传的情、能达的意是有限的。所以提倡文字下乡的人,必须先考虑到文字和语言的基础,否则开几个乡村学校和使乡下人多识几个字,也许并不能使乡下人“聪明”起来。</p><hr><h3 id="03-再论文字下乡"><a href="#03-再论文字下乡" class="headerlink" title="03 | 再论文字下乡"></a>03 | 再论文字下乡</h3><p>所谓学就是在出生之后以一套人为的行为方式作模型,把本能的那一套方式加以改造的过程。学的方法是“习”。习是指反复地做,靠时间中的磨练,使一个人惯于一种新的做法。</p><p>我们不断地在学习时说着话,把具体的情境抽象成一套能普遍应用的概念,概念必然是用词来表现的,于是我们靠着词,使我们从特殊走上普遍，在个别情境中搭下了桥梁;又使我们从当前走到今后，在片刻情境中搭下了桥梁。</p><p>文化是依赖象征体系和个人的记忆而维护着的社会共同经验。这样说来,每个人的“当前”,不但包括他个人“过去”的投影，而且还是整个民族的“过去”的投影。</p><p>历世不移的结果,人不但在熟人中长大,而且还在熟悉的地方上生长大。熟悉的地方可以包括极长时间的人和土的混合。祖先们在这地方混熟了,他们的经验也必然就是子孙们所会得到的经验。时间的悠久是从谱系上说的,从每个人可能得到的经验说,却是同一方式的反复重演。同一戏台上演着同一的戏,这个班子里演员所需要记得的,也只有一套戏文。他们个别的经验,就等于世代的经验。经验无需不断累积,只需老是保存。</p><p>在这种社会里，语言是足够传递世代间的经验了。当一个人碰着生活上的问题时，他必然能在一个比他年长的人那里问得到解决这问题的有效办法，因为大家都在同一环境里，走同一道路，他先走，你后走；后走的所踏的是先走的人的脚印，口口相传，不会有遗漏。哪里用得着文字？时间里没有阻隔，拉的十分紧，全部文化 可以在 亲子之间传授无缺。</p><hr><h3 id="04-差序格局"><a href="#04-差序格局" class="headerlink" title="04 | 差序格局"></a>04 | 差序格局</h3><p><code>格兰亨姆公律：</code><br><code>即Gresham's Law,为16世纪英国伊丽莎白铸币局长托马斯·格雷欣(Thomas Gresham)所提出。指的是在铸币时代,金银复本位的制度之下,人们倾向于将达到法定重量及成色标准的货币贮藏起来,而使用低于法定重量或成色的货币进行流通,从而导致劣币驱逐良币的这样一种现象。 Gresham's Law后来被广泛应用于非经济学的层面,人们用其来泛指价值不高的东西会把价值较高的东西挤出流通领域。</code></p><p>我们的格局不是一捆一捆扎清楚的柴,而是好像把一块石头丢在水面上所发生的一圈圈推出去的波纹。每个人都是他社会影响所推出去的圈子的中心。被圈子的波纹所推及的就发生联系。每个人在某一时间某一地点所动用的圈子是不一定相同的。</p><p>我们儒家最考究的是人伦,伦是什么呢?我的解释就是从自己推出去的和自己发生社会关系的那一群人里所发生的一轮轮波纹的差序。</p><p>在差序格局中，社会关系是逐渐从一个一个人推出去的，是私人联系的增加，社会范围是一根根私人联系所构成的网络,因之,我们传统社会里所有的社会道德也只在私人联系中发生意义。</p><p>在西洋社会里,国家这个团体是一个明显的也是唯一特出的群己界线。在国家里做人民的无所逃于这团体之外,像一根柴捆在一束里,他们不能不把国家弄成个为每个分子谋利益的机构于是他们有革命、有宪法、有法律、有国会等等。在我们传统里群的极限是模糊不清的“天下”,国是皇帝之家,界限从来就是不清不楚的,不过是从自己这个中心里推出去的社会势力里的一圈而已。所以可以着手的,具体的只有己,克己也就成了社会生活中最重要的德性,他们不会去克群,使群不致侵略个人的权利。在这种差序格局中,是不会发生这问题的。</p><hr><h3 id="05-维系着私人的道德"><a href="#05-维系着私人的道德" class="headerlink" title="05 | 维系着私人的道德"></a>05 | 维系着私人的道德</h3><p>社会结构格局的差别引起了不同的道德观念。道德观念是在社会里生活的人自觉应当遵守社会行为规范的信念。它包括着行为规范、行为者的信念和社会的制裁。它的内容是人和人关系的行为规范,是依着该社会的格局而决定的。</p><p>在“团体格局”中,道德的基本观念建筑在团体和个人的关系上。团体是个超于个人的“实在”,不是有形的东西。我们不能具体地拿出一个有形体的东西来说这是团体。它是一束人和人的关系,是一个控制各个人行为的力量,是一种组成分子生活所依赖的对象,是先于任何个人而又不能脱离个人的共同意志…这种“实在”只能用有形的东西去象征它、表示它。在“团体格局”的社会中才发生笼罩万有的神的观念。团体对个人的关系就象征在神对于信徒的关系中,是个有赏罚的裁判者,是个公正的维持者,是个全能的保护者。</p><p>我们如果要了解西洋的“团体格局”社会中的道德体系,决不能离开他们的宗教观念的。宗教的虔诚和信赖不但是他们道德观念的来源,而且还是支持行为规范的力量,是团体的象征。在象征着团体的神的观念下,有着两个重要的派生观念:一是每个个人在神前的平等;一是神对每个个人的公道。</p><p>在以自己作中心的社会关系网络中，最主要的自然是“克己复礼”，“壶是皆以修身为本”这是差序格局中道德体系的出发点。</p><p>一个差序格局的社会,是由无数私人关系搭成的网络。这网络的每一个结都附着一种道德要素,因之,传统的道德里不另找出一个笼统性的道德观念来,所有的价值标准也不能超脱于羞序的人伦而存在了。</p><hr><h3 id="06-家族"><a href="#06-家族" class="headerlink" title="06 | 家族"></a>06 | 家族</h3><p>我想在这里提出来讨论的是我们乡土社会中的基本社群，这社群普通被称为“大家庭”的。我在《江村经济》中把它称作“扩大了的家庭”extended family。</p><p>家庭这概念在人类学上有明确的界说：这是个亲子所构成的生育社群。亲子指它的结构，生育指它的功能。</p><p>中国的家是一个事业组织，家的大小是依着事业的大小而决定的。</p><p>在我们的乡土社会中，家的性质在这方面有着显著的差异。我们的家既是个绵续性的事业社群，它的主轴在父子之间，在婆媳之间，是纵的，不是横的。</p><hr><h3 id="07-男女有别"><a href="#07-男女有别" class="headerlink" title="07 | 男女有别"></a>07 | 男女有别</h3><p>我用感情定向一词来指一个人发展他感情的方向,而这方向却受着文化的规定，所以在分析一个文化范型时，我们应当注意这文化所规定个人感情可以发展的方向，简称作感情定向。“感情”又可以从两个方面去看：心理学可以从机体的生理变化来说明感情的本质和种类，社会学却从感情在人和人的关系上去看它所发生的作用。</p><p>稳定社会关系的力量,不是感情,而是了解。所谓了解,是指接受着同一的意义体系。同样的刺激会引起同样的反应。</p><p>乡土社会是靠亲密和长期的共同生活来配合各个人的相互行为，社会的联系是长成的，是熟习的，到某种程度使人感觉到是自动的。</p><p>社会秩序范围着个性，为了秩序的维持，一切足以引起破坏秩序的要素都被遏制着。男女之间的鸿沟从此筑下。乡土社会是个男女有别的社会，也是个安稳的社会。</p><hr><h3 id="08-礼治秩序"><a href="#08-礼治秩序" class="headerlink" title="08 | 礼治秩序"></a>08 | 礼治秩序</h3><p>所谓人治和法治之别，不在人和法这两个字上，而是在维持秩序时所用的力量和所根据的规范的性质。</p><p>礼是社会公认合式的行为规范。合于礼的就是说这些行为是做得对的,对是合式的意思。</p><p>传统是社会所累积的经验。行为规范的目的是在配合人们的行为以完成社会的任务,社会的任务是在满足社会中各分子的生活需要。人们要满足需要必须相互合作,并且采取有效技术,向环境获取资源。这套方法并不是由每个人自行设计,或临时聚集了若干人加以规划的。人们有学习的能力,上一代所试验出来有效的结果,可以教给下一代。</p><p>乡上社会是安土重迁的,生于斯、长于斯、死于斯的社会。不但是人口流动很小，而且人们所取给资源的土地也很少变动。</p><p>礼治从表面看去好像是人们行为不受规律拘束而自动形成的秩序。其实自动的说法是不正确，只是主动的服于成规罢了。孔子一再的用“克”字，用“约”字来形容礼的养成，可见礼治并不是离开社会，由于本能或天意所构成的秩序了。</p><p>礼治的可能必须以传统可以有效地应付生活问题为前提。乡土社会满足了这前提,因之它的秩序可以用礼来维持。在一个变迁很快的社会,传统的效力是无法保证的。不管一种生活的方法在过去是怎样有效,如果环境一改变,谁也不能再依着法子去应付新的问题了。所应付的问题如果要由团体合作的时候,就得大家接受个同意的办法,要保证大家在规定的办法下合作应付共同问题,就得有个力量来控制各个人了。这其实就是法律。也就是所谓”法治”。</p><p>法治和礼治是发生在两种不同的社会情态中。这里所谓礼治也许就是普通所谓人治,但是礼治一词不会像人治一词那样容易引起误解,以致有人觉得社会秩序是可以由个人好恶来维持的了。礼治和这种个人好恶的统治相差很远,因为礼是传统,是整个社会历史在维持这种秩序。礼治社会是并不能在变迁很快的时代中出现的,这是乡土社会的特色。</p><hr><h3 id="09-无讼"><a href="#09-无讼" class="headerlink" title="09 | 无讼"></a>09 | 无讼</h3><p>所谓礼治就是对传统规则的服膺。生活各方面,人和人的关系，都有着一定的规则。行为者对于这些规则从小就熟习,不问理由而认为是当然的。长期的教育已把外在的规则化成了内在的习惯。维持礼俗的力量不在身外的权力，而是在身内的良心。</p><p>现代都市社会中讲个人权利，权利是不能侵犯的。国家保护这些权利,所以定下了许多法律。一个法官并不考虑道德问题、伦理观念,他并不在教化人。刑罚的用意已经不复“以做效尤”,而是在保护个人的权利和社会的安全。尤其在民法范围里，他并不是在分辨是非,而是在厘定权利。在英美以判例为基础的法律制度下,很多时间诉讼的目的是在获得以后可以遵守的规则。一个变动中的社会,所有的规则是不能不变动的。环境改变了,相互权利不能不跟着改变。事实上并没有两个案子的环境完全相同,所以各人的权利应当怎样厘定,时常成为问题,因之构成诉讼，以获取可以遵守的判例，所谓test case。在这种情形里自然不发生道德问题了。</p><p>法治秩序的建立不能单靠制定若干法律条文和设立若干法庭,重要的还得看人民怎样去应用这些设备。更进一步，在社会结构和思想观念上还得先有一番改革。如果在这些方面不加以改革，单把法律和法庭推行下乡,结果法治秩序的好处未得，而破坏礼治秩序的弊病却已先发生了。</p><hr><h3 id="10-无为政治"><a href="#10-无为政治" class="headerlink" title="10 | 无为政治"></a>10 | 无为政治</h3><p>从社会冲突一方面着眼的，权力表现在社会不同团体或阶层间主从的形态里。在上的是握有权力的,他们利用权力去支配在下的，发号施令,以他们的意志去驱使被支配者的行动。权力,依这种观点说,是冲突过程的持续,是一种休战状态中的临时平衡。</p><p>从社会合作一方面着眼的,却看到权力的另一性质。社会分工的结果使得每个人都不能“不求人”而生活。</p><p>权力之所以引诱人，最主要的应当是经济利益。</p><p>有人觉得权力本身是具有引诱力的,人有“权力的饥饿”。这种看法忽略了权力的工具性。人也许因为某种心理变态可能发生单纯的支配欲或所谓Sadism (残酷的嗜好),但这究竟不是正常。人们喜欢的是从权力得到的利益。如果握在手上的权力并不能得到利益,或是利益可以不必握有权力也能得到的话,权力引诱也就不会太强烈。</p><p>在同意权力下，握有权力者并不是为了要保障自身特殊的利益,所以社会上必须用荣誉和高薪来延揽。至于横暴权力和经济利益的关系就更为密切了。统治者要用暴力来维持他们的地位不能是没有目的的,而所具的目的也很难想象不是经济的。</p><hr><h3 id="11-长老统治"><a href="#11-长老统治" class="headerlink" title="11 | 长老统治"></a>11 | 长老统治</h3><p>《乡土中国的生育制度》：社会继替，就是社会分工的世代交替。（北京：北京大学出版社1998年版，第223页）</p><p>所谓社会契约必先假定个人的意志。个人对于这种契约虽则并没有自由解脱的权利,但是这种契约性的规律在形成的过程中,必须尊重各个人的自由意志，民主政治的形式就是综合个人意志和社会强制的结果。</p><p>文化和政治的区别就在这里：凡是被社会不成问题地加以接受的规范,是文化性的;当一个社会还没有共同接受一套规范,各种意见纷呈，求取临时解决办法的活动是政治。文化的基础必须是同意的,但文化对于社会的新分子是强制的,是一种教化过程。</p><p>教化权力的扩大到成人之间的关系必须得假定个稳定的文化。稳定的文化传统是有效的保证。</p><hr><h3 id="12-血缘与地缘"><a href="#12-血缘与地缘" class="headerlink" title="12 | 血缘与地缘"></a>12 | 血缘与地缘</h3><p>缺乏变动的文化里,长幼之间发生了社会的差次,年长的对年幼的具有强制的权力。这是血缘社会的基础。血缘的意思是人和人的权利和义务根据亲属关系来决定。亲属是由生育和婚姻所构成的关系。血缘,严格说来,只指由生育所发生的亲子关系。事实上，在单系的家庭组织中所注重的亲属确多由于生育而少由于婚姻,所以说是血缘也无妨。</p><p>血缘是稳定的力量。在稳定的社会中,地缘不过是血缘的投影,不分离的。“生于斯、死于斯”把人和地的因缘固定了。生,也就是血,决定了他的地。世代间人口的繁殖,像一个根上长出的树苗,在地域上靠近在一伙。地域上的靠近可以说是血缘上亲疏的一种反映,区位是社会化了的空间。我们在方向上分出尊卑,左尊于右,南尊于北,这是血缘的坐标。空间本身是浑然的,但是我们却用了血缘的坐标把空间划分了方向和位置。当我们用“地位”两字来描写一个人在社会中所占的据点时,这个原是指“空间”的名词却有了社会价值的意义。这也告诉我们“地”的关联派生于社会关系。</p><p>地缘是从商业里发展出来的社会关系。血缘是身份社会的基础,而地缘却是契约社会的基础。契约是指陌生人中所作的约定。在订定契约时,各人有选择的自由，在契约进行中,一方面有信用,一方面有法律。法律需要一个同意的权力去支持。契约的完成是权利义务的清算,须要精密的计算,确当的单位，可靠的媒介。</p><p>从血缘结合转变到地缘结合是社会性质的转变，也是社会史上的一个转变。</p><hr><h3 id="13-名实的分离"><a href="#13-名实的分离" class="headerlink" title="13 | 名实的分离"></a>13 | 名实的分离</h3><p>社会变迁常是发生在旧有社会结构不能应付新环境的时候。新的环境发生了,人们最初遭遇到的是旧方法不能获得有效的结果，生活上发生了困难。人们不会在没有发觉旧方法不适用之前就把它放弃的。旧的生活方法有习惯的惰性。但是如果它已不能答复人们的需要,它终必会失去人们对它的信仰, 守住一个没有效力的工具是没有意义的,会引起生活上的不便,甚至蒙受损失。另一方面,新的方法却又不是现存的,必须有人发明,或是有人向别种文化去学习,输入,此外,还得经过试验,才能被人接受,完成社会变迁的过程。</p><p>我在上面讨论权力的性质时已提出三种方式:一是在社会冲突中所发生的横暴权力;二是从社会合作中所发生的同意权力;三是从社会继替中所发生的长老权力。现在我又想提出第四种权力,这种权力发生在激烈的社会变迁过程之中。社会继替是指人物在固定的社会结构中的流动;社会变迁却是指社会结构本身的变动。这两种过程并不是冲突的,而是同时存在的,任何社会决不会有一天突然变出一个和旧有结构完全不同的样式,所谓社会变迁,不论怎样快,也是逐步的;所变的,在一个时候说,总是整个结构中的一小部分。因之从这两种社会过程里所发生出来的两种权力也必然同时存在。但是它们的消长却互相关联。</p><hr><h3 id="14-从欲望到需要"><a href="#14-从欲望到需要" class="headerlink" title="14 | 从欲望到需要"></a>14 | 从欲望到需要</h3><p>在乡土社会中人可以靠欲望去行事，但在现代社会中欲望并不能作为人们行为的指导,于是产生“需要”，因之有了“计划”。</p><p>说人类行为是有动机的包含着两个意思:一是人类对于自己的行为是可以控制的。要这样做就这样做,不要这样做就不这样做,也就是所谓意志。一是人类在取舍之间有所根据，这根据就是欲望。</p><p>在乡土社会中个人的欲望常是合于人类生存条件的。两者所以合，那是因为欲望并非生物事实,而是文化事实。我说它是文化事实,意思是人造下来教人这样想的。</p><p>在现代社会里知识即是权力,因为在这种社会里生活的人要依他们的需要去做计划。从知识里得来的权力是我在上文中所称的时势权力。乡土社会是靠经验的,他们不必计划,因为时间过程中,自然替他们选择出一个足以依赖的传统的生活方案。各人依着欲望去活动就得了。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;01-乡土本色&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#01-乡土本色&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;01 | 乡土本色&quot;&gt;&lt;/a&gt;01 | 乡土本色&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我们不妨先集中注意那些被称为土头</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="社会学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读姚舜牧家训一团茅草诗小记</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E8%AF%BB%E5%A7%9A%E8%88%9C%E7%89%A7%E5%AE%B6%E8%AE%AD%E4%B8%80%E5%9B%A2%E8%8C%85%E8%8D%89%E8%AF%97%E5%B0%8F%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E8%AF%BB%E5%A7%9A%E8%88%9C%E7%89%A7%E5%AE%B6%E8%AE%AD%E4%B8%80%E5%9B%A2%E8%8C%85%E8%8D%89%E8%AF%97%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</id>
    <published>2025-09-09T12:32:15.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T12:35:25.661Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>姚舜牧多用儒家经典中的论述来表达为人谦谨的重要性。《周易》有云：“天道盈亏而益谦，地道变盈而流谦，鬼神祸盈而福谦，人情恶盈而好谦。”[<a href="#_ftn1">1]</a>不管是为人处世还是天理运行，保持谦逊始终是做人的要领。姚舜牧在《药言》中也说道：“凡势焰薰灼，有时而尽，争如守道务本者，可常享其荣盛哉。”[<a href="#_ftn2">2]</a>凡是气势嚣张的，总是不能长久，还不如坚守道义、恪守做人的底线和原则，如此才可以长久。即便是“‘一团茅草’之诗，三咏之，煞有深味也”[<a href="#_ftn3">3]</a>。这首描写茅草的打油诗，本来是为了讽刺时政，但是其中的两种形象茅草与树榾柮却十分生动，一个风风火火，张牙舞爪，却无所作为；另一个不慌不忙，扎实行动，使人受益。诗很浅显，却隐含深意。“茅草”华而不实，好大喜功，虽然蓦地烧天，可是消散也快。而“树榾柮”扎扎实实、默默作为，虽然看起来并不起眼，但是却可以缓慢燃烧，温暖整个屋子。可见，做人重在谦虚，是姚舜牧修身处世思想的重要观点。</p><hr><p>[<a href="#_ftnref1">1]</a>《周易·谦卦》，高亨：《周易大传今注》，济南：齐鲁书社，2009年，第145页。</p><p>[<a href="#_ftnref2">2]</a>姚舜牧：《药言》，楼含松主编：《中国历代家训集成》第5册，第2762页。</p><p>[<a href="#_ftnref3">3]</a><strong>按：姚舜牧所说“一团茅草之诗”，为宋人所作，作者今已不可考，原文为“一团茅草乱蓬蓬，蓦地烧天蓦地空。争似满炉煨榾柮，漫腾腾地暖烘烘。”</strong>姚舜牧：《药言》，楼含松主编：《中国历代家训集成》第5册，第2762页。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;姚舜牧多用儒家经典中的论述来表达为人谦谨的重要性。《周易》有云：“天道盈亏而益谦，地道变盈而流谦，鬼神祸盈而福谦，人情恶盈而好谦。”[&lt;a href=&quot;#_ftn1&quot;&gt;1]&lt;/a&gt;不管是为人处世还是天理运行，保持谦</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="历史学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="读书" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    <category term="笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>纸鸢不知何处去，杨柳依旧笑东风</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/08/%E7%BA%B8%E9%B8%A2%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E4%BD%95%E5%A4%84%E5%8E%BB%EF%BC%8C%E6%9D%A8%E6%9F%B3%E4%BE%9D%E6%97%A7%E7%AC%91%E4%B8%9C%E9%A3%8E/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/08/%E7%BA%B8%E9%B8%A2%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E4%BD%95%E5%A4%84%E5%8E%BB%EF%BC%8C%E6%9D%A8%E6%9F%B3%E4%BE%9D%E6%97%A7%E7%AC%91%E4%B8%9C%E9%A3%8E/</id>
    <published>2025-09-08T15:44:08.000Z</published>
    <updated>2025-09-08T15:46:16.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>昔时读《村居》，尤爱“儿童散学归来早，忙趁东风放纸鸢”二语。那光景与我童年相合，竟如为自己所作一般。而今思之，却如隔世了。</p><p>那时的学堂，铃声乍响，便如开了闸，孩子们涌将出来。三五成群，书包在背上跳荡，嘴里胡乱唱着不成调的曲子，脚下踢着石子，沿田埂奔跑。夕阳熔金，将影子拉得老长，交错在一处，竟分不清谁是谁了。田里的油菜花开得正好，黄灿灿的，笑声落进去，也被染成了金色。</p><p>最妙是东风起时。各人从书包里掏出宝贝也似的纸鸢，有的糊得精细，有的粗陋不堪，却一般珍重。我们比试谁的飞得高，谁的能在空中翻跟头。那纸鸢乘风直上，仿佛要将小小的心事也一并带了去，交付与天上流云。线轴急转，嗤嗤作响，眼睛跟着那一点飘摇的纸片，直到酸涩出泪来还不肯眨一下。偶尔两鸢绞在一处，便双双栽下，主人急忙奔去，小心拾起，抚平褶皱，复又送入空中。</p><p>这般游戏，直要待到各家的母亲立在村口呼儿吃饭，方才恋恋收了线。纸鸢落下时扑地的轻响，至今犹在耳畔。</p><p>近闻亲戚家的孩子，每日散学后，须臾不得闲，即刻要被接去甚么“辅导班”。我问可曾放过纸鸢？那孩子睁大眼睛，反问我：“是电脑游戏么？”我一时语塞，竟不知如何作答。</p><p>如今的乡间，田埂犹在，东风依旧年年吹绿岸草，却再不见散学儿童奔闹其间。他们的“散学”，不过是换个所在继续伏案罢了。纸鸢之类的玩物，纵使买来，亦多半搁置墙角，蒙尘而已。他们的东风只在课本里吹，他们的纸鸢只在屏幕上飞。</p><p>我想，古时的诗人若生在今日，再作《村居》，恐怕只能写“儿童散学归来晚，忙趁月光做题篇”了。这变迁原也怪不得谁，不过是世道如此。只是每见春草又绿，东风再起，总不免想起昔年田野上那些奔跑的小人儿和飘摇的纸鸢——我们的快乐那样简单，却那样真实。</p><p>纸鸢不知何处去，东风依旧笑人间。惟余诗句千年不变，在书页间年年春风依旧，提醒着我们曾经拥有过怎样的快乐，又已然失去了怎样的快乐。</p><p><strong>2025年9月8日</strong></p><p><strong>大表哥大表哥爱吃鱼</strong></p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;昔时读《村居》，尤爱“儿童散学归来早，忙趁东风放纸鸢”二语。那光景与我童年相合，竟如为自己所作一般。而今思之，却如隔世了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时的学堂，铃声乍响，便如开了闸，孩子们涌将出来。三五成群，书包在背上跳荡，</summary>
      
    
    
    
    <category term="塾课笺" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E5%A1%BE%E8%AF%BE%E7%AC%BA/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="古诗" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%8F%A4%E8%AF%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>镜中禅意：在方寸之间照见永恒</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E9%95%9C%E4%B8%AD%E7%A6%85%E6%84%8F%EF%BC%9A%E5%9C%A8%E6%96%B9%E5%AF%B8%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%85%A7%E8%A7%81%E6%B0%B8%E6%81%92/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E9%95%9C%E4%B8%AD%E7%A6%85%E6%84%8F%EF%BC%9A%E5%9C%A8%E6%96%B9%E5%AF%B8%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%85%A7%E8%A7%81%E6%B0%B8%E6%81%92/</id>
    <published>2025-09-07T14:55:30.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T14:57:10.744Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>“一花一世界，一叶一菩提”的古老偈语穿越千年时光，在快节奏的数码时代焕发出新的生机。当现代人举着天文望远镜追逐猎户座星云，用卫星地图丈量喜马拉雅山脉时，那些躺在春日泥土中的蒲公英种子，那些悬在蛛网上的晨露，正在用沉默诉说另一种宇宙真相——真正的永恒不在光年之外的星河，而在快门按下的方寸之间。</p><h2 id="一、追逐星空的旅人遗落了脚下的花冠"><a href="#一、追逐星空的旅人遗落了脚下的花冠" class="headerlink" title="一、追逐星空的旅人遗落了脚下的花冠"></a>一、追逐星空的旅人遗落了脚下的花冠</h2><p>在西藏阿里暗夜公园，我见过执着的老摄影师守候七天七夜，只为捕捉银河与冈仁波齐峰的重逢。当他终于得到梦寐以求的”大片”时，却未曾注意三脚架旁悄然绽放的绿绒蒿，这种生长在海拔5000米的高山花卉，用丝绸般的花瓣包裹着整个高原的星光。就像古希腊神话中伊卡洛斯执着于飞向太阳，却忘记蜡翼下还有等待收殓羽毛的大海，我们总是将镜头对准遥不可及的壮丽，却让脚边的奇迹在取景框外静静凋零。</p><h2 id="二、显微镜下的银河系"><a href="#二、显微镜下的银河系" class="headerlink" title="二、显微镜下的银河系"></a>二、显微镜下的银河系</h2><p>翻开英国植物学家安娜·阿特金斯的《英国藻类图谱》，1843年的蓝晒法照片里，海藻的叶脉如同宇宙星云般舒展。这位用摄影术为植物立传的先驱者早已知晓：每个生命体都是自成一格的宇宙。东京大学实验室的最新显微摄影显示，雪花结晶时的分形生长，竟与银河系旋臂的数学模型惊人相似。当我们蹲下身来凝视草叶上的七星瓢虫，它甲壳上的星斑恰似北斗七星的微型投影，这何尝不是造物主留下的诗意暗喻？</p><h2 id="三、快门声里的时光琥珀"><a href="#三、快门声里的时光琥珀" class="headerlink" title="三、快门声里的时光琥珀"></a>三、快门声里的时光琥珀</h2><p>玛格南图片社传奇摄影师艾略特·厄维特曾说：”最好的照片往往诞生于’错误’的拍摄时机。”他在1953年拍摄的《巴黎之吻》，没有埃菲尔铁塔的恢弘背景，只有橱窗倒影中情侣的惊鸿一瞥，却让无数人看见爱情最本真的模样。北京胡同里，王大爷用老海鸥相机记录孙女从蹒跚学步到凤冠霞帔的三十年光影，这些褪色的相册里没有一张”大片”，但每道折痕都沉淀着生命的年轮。</p><h2 id="四、像素里的永恒禅院"><a href="#四、像素里的永恒禅院" class="headerlink" title="四、像素里的永恒禅院"></a>四、像素里的永恒禅院</h2><p>京都醍醐寺的樱吹雪年年如约而至，智能算法却能精确预测每片花瓣的飘落轨迹。但再先进的面部识别技术，也解不开母亲眼角皱纹里隐藏的岁月密码。在云南元阳梯田，哈尼族老人用稻秆在田间编织出古老图腾，这些即将消失的手势，比任何卫星航拍都更接近大地的指纹。当我们打开手机拍摄晚霞时，不妨让镜头也记住映在窗玻璃上的父母侧影，那些镀着金边的白发，才是时光最好的显影液。</p><p>站在科技与人文的十字路口，我们终于领悟：真正的摄影从不是对客观世界的机械复制，而是让每个瞬息即逝的刹那在心灵显影。那些被定格的晨昏、长满皱纹的笑靥、即将融化的雪人，都在诉说着同一个真理——当我们学会在银杏叶的脉络里阅读整个秋天的情书，在茶汤涟漪中窥见明月升沉的轨迹，方知三千大千世界，原在这一瞥惊鸿之间。</p><hr><p><strong>本文由AI生成</strong></p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;“一花一世界，一叶一菩提”的古老偈语穿越千年时光，在快节奏的数码时代焕发出新的生机。当现代人举着天文望远镜追逐猎户座星云，用卫星地图丈量喜马拉雅山脉时，那些躺在春日泥土中的蒲公英种子，那些悬在蛛网上的晨露，正在用沉</summary>
      
    
    
    
    <category term="隅间叙" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9A%85%E9%97%B4%E5%8F%99/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="生活" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%9C%A8%E5%A5%94%E8%B7%91%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%8C%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%90%8D%E9%97%B2%E5%BA%AD%E4%BF%A1%E6%AD%A5%E7%9A%84%E8%AF%97%E4%BA%BA/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%9C%A8%E5%A5%94%E8%B7%91%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%8C%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%90%8D%E9%97%B2%E5%BA%AD%E4%BF%A1%E6%AD%A5%E7%9A%84%E8%AF%97%E4%BA%BA/</id>
    <published>2025-09-07T14:52:35.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T14:54:06.752Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h2 id="在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人"><a href="#在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人" class="headerlink" title="在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人"></a>在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人</h2><p> <a href="https://tc-new.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250907/AFqR/5012X3341/DSC_549825080401101.jpg" title="5012X3341/DSC_549825080401101.jpg" class="gallery-item" style="box-shadow: none;"> <img src="https://tc-new.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250907/AFqR/5012X3341/DSC_549825080401101.jpg" alt="5012X3341/DSC_549825080401101.jpg"></a></p><p>“春有百花秋有月，夏有凉风冬有雪。若无闲事挂心头，便是人间好时节。”千年前的禅师在古刹青灯下写下这般通透的文字，却仿佛预言了当下人类的困境。当我们驾驶着智能汽车穿越霓虹闪烁的CBD，当午夜的写字楼依然亮着成片的加班灯，那些被遗忘在时光褶皱里的诗句，正在叩问每个匆忙的灵魂：你有多久不曾凝视一朵花的盛放？</p><p> 在效率至上的钢铁森林里，”闲暇”正在被异化为原罪。朋友圈里”凌晨四点的城市”定位成为勋章，休假日的读书照要配上”碎片时间学习”的标签，连公园长椅上的片刻小憩都要解释为”恢复精力继续奋斗”。我们活成了社会机器里永不生锈的齿轮，却忘了生命本应是舒展枝叶的梧桐。当某互联网公司把”带薪发呆区”作为福利宣传时，荒诞背后折射出的是整个时代的精神贫血——我们已经不会自然地呼吸。</p><p> 这种自我压榨式的生存正在制造集体性感官萎缩。就像被按下快进键的四季，春樱尚未飘落就焦虑秋枫何时红透，初雪还未消融已盘算着明年的花期。在短视频里看遍世界名山大川的瞳孔，却对楼下梧桐树三十八天的叶色渐变视而不见；收藏夹里塞满精品书单的大脑，早已失去在旧书店尘土中邂逅经典的惊喜。当”内卷”从网络热词变成生存常态，我们正在用KPI解构朝霞的瑰丽，用OKR丈量月色的温柔。</p><p> 王阳明在龙场驿悟道时写下：”你未看此花时，此花与汝心同归于寂；你来看此花时，则此花颜色一时明白起来。”这种与万物共震颤的生命体验，在当代演化成奢侈品。但总有人在时代的湍流中守护着精神的绿洲：京都的园艺大师耗时三年修剪一株黑松，只为某个清晨阳光穿透枝叶的惊鸿一瞥；苏州的绣娘用三千六百针勾勒一朵牡丹，让时光在丝线上凝结成永恒的美。他们用近乎偏执的专注告诉我们：生命的意义不在于征服多少山河，而在于能否听懂一朵花开的私语。</p><p> “已识乾坤大，犹怜草木青”，这句被历代文人吟咏的诗句，恰似一剂治愈现代病的良方。当硅谷精英们在冥想中心寻找inner peace时，云南雪山下的纳西族老人正对着千年银杏讲述往事；当都市白领购买虚拟森林寻求治愈时，终南山下的隐士在松涛声中参悟着生命的禅意。或许真正的从容，就藏在我们刻意回避的”无用”时光里——那是上班路上为流浪猫停留的十分钟，是暴雨突至时站在檐下听雨的片刻，是深夜里为孩子朗读《小王子》的温柔时分。</p><p> 站在人类文明的瞭望塔上回望，美第奇家族在文艺复兴时期的午后茶会，孕育了改变世界的思想火花；苏轼在黄州郊外的细雨芒鞋，踏出了流传千古的《定风波》。这些闪耀着智慧光芒的瞬间，都诞生于心灵完全舒展的时刻。当我们终于敢在黄昏时分关掉工作群通知，当城市天际线被晚霞染成玫瑰色，或许会突然懂得：生命最美的韵脚，永远停驻在那些”虚度”的光阴里。正如陶渊明采菊东篱时的那次偶然抬头，让整个魏晋的天空都落进了他的眼眸。</p><p><strong>本作品由AI生成</strong></p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h2 id=&quot;在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人&quot;&gt;&lt;/a&gt;在奔跑的时</summary>
      
    
    
    
    <category term="隅间叙" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9A%85%E9%97%B4%E5%8F%99/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="生活" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E9%BD%90%E6%96%87%E5%8C%96%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%EF%BC%9A%E6%B7%84%E5%8D%9A%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%B9%8B%E9%AD%82%E4%B8%8E%E6%96%87%E6%97%85%E8%9E%8D%E5%90%88%E7%9A%84%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%90%AF%E7%A4%BA/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E9%BD%90%E6%96%87%E5%8C%96%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%EF%BC%9A%E6%B7%84%E5%8D%9A%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%B9%8B%E9%AD%82%E4%B8%8E%E6%96%87%E6%97%85%E8%9E%8D%E5%90%88%E7%9A%84%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%90%AF%E7%A4%BA/</id>
    <published>2025-09-07T14:23:53.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T14:54:59.367Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示"><a href="#齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示" class="headerlink" title="齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示"></a>齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示</h3><p><a href="https://tc.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250907/NLZD/2550X3381/DSC_6180.JPG" title="2550X3381/DSC_6180.JPG" class="gallery-item" style="box-shadow: none;"> <img src="https://tc.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250907/NLZD/2550X3381/DSC_6180.JPG" alt="2550X3381/DSC_6180.JPG"></a></p><p>在淄博这座因烧烤而“出圈”的城市，齐文化博物馆的存在如同一扇穿越时空的窗口，将三千年的齐地文明浓缩于方寸之间。作为齐国故都临淄的文化地标，这座国家一级博物馆不仅承载着厚重的历史记忆，更在淄博文旅产业转型的浪潮中，成为连接传统与现代、烟火气与人文底蕴的桥梁。</p><h4 id="一、历史之镜：齐文化博物馆的文物价值与学术意义"><a href="#一、历史之镜：齐文化博物馆的文物价值与学术意义" class="headerlink" title="一、历史之镜：齐文化博物馆的文物价值与学术意义"></a>一、历史之镜：齐文化博物馆的文物价值与学术意义</h4><p>齐文化博物馆的核心价值，首先体现在其丰富的文物收藏与学术研究功能上。馆藏的3万余件文物中，从新石器时代的蛋壳黑陶到战国青铜器，完整勾勒了齐地文明从东夷文化到秦汉时期的演进脉络。例如，镇馆之宝“金银错镶铜牺尊”以金银丝线云纹与绿松石镶嵌工艺，展现了战国时期齐国工匠的精湛技艺；而龙山文化的蛋壳陶器“薄如蛋壳、黑如漆、亮如镜”，印证了史前先民对审美的极致追求。这些文物不仅是艺术杰作，更是研究古代礼制、工艺技术和社会生活的重要实证。</p><p>博物馆内“山王村汉墓兵马俑”的沉浸式展陈，则将汉代齐地贵族“事死如事生”的丧葬观念具象化。陶俑群中打水的仆役、唱戏的艺人、相觑的陶羊，生动还原了古代世俗生活的图景，为公众理解汉代社会提供了直观窗口。这种通过文物活化历史的方式，让学术研究从象牙塔走向大众，实现了文化遗产的公共性转化。</p><h4 id="二、文化之窗：从历史传承到城市认同的构建"><a href="#二、文化之窗：从历史传承到城市认同的构建" class="headerlink" title="二、文化之窗：从历史传承到城市认同的构建"></a>二、文化之窗：从历史传承到城市认同的构建</h4><p>作为齐文化的核心载体，齐文化博物馆在塑造淄博城市身份认同中扮演着关键角色。齐国曾以“百家争鸣”的稷下学宫闻名，而博物馆通过展陈管仲改革、蹴鞠起源等历史节点，将“开放包容、务实创新”的齐文化精神提炼为现代城市精神的内核。例如，展厅内“桂陵之战”的场景复原，不仅重现了孙膑的军事智慧，更隐喻着城市在当代竞争中需以创新破局的启示。</p><p>博物馆的研学项目设计也极具深意。通过开发“成语故事体验课”“青铜器铸造工坊”等特色课程，青少年得以在互动中感知历史，将文化基因融入成长记忆。2024年暑期，齐文化博物馆接待的研学团数量同比激增200%，显示出其在青少年教育中的独特价值。</p><h4 id="三、流量之变：烧烤经济下的文旅融合实践"><a href="#三、流量之变：烧烤经济下的文旅融合实践" class="headerlink" title="三、流量之变：烧烤经济下的文旅融合实践"></a>三、流量之变：烧烤经济下的文旅融合实践</h4><p>淄博烧烤的爆火为博物馆带来了前所未有的机遇。2023年，齐文化博物馆参观人次突破86万，创开馆以来新高；陶琉博物馆上半年接待游客115.2万人次，其中92%为外地游客。这种“因食而来，因文而留”的现象，揭示了文旅融合的新逻辑：美食作为流量入口，文化体验才是留存消费的核心。</p><p>博物馆的应对策略体现了敏锐的转型意识：</p><ol><li><strong>空间再造</strong>：建设美食广场、引入文创市集，将“吃住行游购娱”功能集成，延长游客停留时间；</li><li><strong>青年友好</strong>：推出免费集章打卡、联名潮玩等互动项目，吸引占比57.6%的年轻游客；</li><li><strong>产业联动</strong>：与本地陶琉企业合作开发文创产品，实现“博物馆IP-企业生产-销售分成”的闭环，五一期间单日文创销售额破万。</li></ol><h4 id="四、未来之思：从“网红”到“长红”的挑战"><a href="#四、未来之思：从“网红”到“长红”的挑战" class="headerlink" title="四、未来之思：从“网红”到“长红”的挑战"></a>四、未来之思：从“网红”到“长红”的挑战</h4><p>尽管流量红利显著，齐文化博物馆仍需直面可持续发展命题。一方面，需突破“烧烤依赖症”，通过常设展更新、数字化展陈（如AR还原稷下学宫辩论场景）提升内容吸引力；另一方面，可借鉴“哪吒墙绘”经验，将齐文化元素植入城市空间，形成“博物馆-街区-乡村”的文化网络。政府推动的“博物馆之城”建设规划（2025年达100家），则为资源整合提供了政策支撑。</p><h4 id="结语：文明灯塔与城市新生的交响"><a href="#结语：文明灯塔与城市新生的交响" class="headerlink" title="结语：文明灯塔与城市新生的交响"></a>结语：文明灯塔与城市新生的交响</h4><p>当游客在齐文化博物馆凝视战国铜剑的寒光，或在陶琉博物馆把玩当代琉璃工艺品时，他们触摸的不仅是器物之美，更是一座城市从历史深处走来的精神脉络。淄博烧烤的烟火气与博物馆的文明之光，共同编织出“诗与远方”的当代叙事。这座博物馆的价值，正在于它既是历史的守护者，也是城市转型的参与者——用文物讲述中国故事，以文化赋能城市新生。</p><hr><p><strong>本作品由AI生成</strong></p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅</summary>
      
    
    
    
    <category term="稷下考" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E7%A8%B7%E4%B8%8B%E8%80%83/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="摄影" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%91%84%E5%BD%B1/"/>
    
    <category term="淄博" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%B7%84%E5%8D%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>夜半随笔</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%A4%9C%E5%8D%8A%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%A4%9C%E5%8D%8A%E9%9A%8F%E7%AC%94/</id>
    <published>2025-09-07T13:38:57.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:40:08.431Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>我们是两个性格不同的人</p><p>但是一路走来却无比合拍</p><p>你的特立独行曾经让我黯然神伤</p><p>但我坚信</p><p>这个世界上总有这么一个人</p><p>就这样毫无征兆地出现在你的生命里</p><p>不讲道理的闯进你的心里</p><p>在那段让人怀念的青葱时光</p><p>我们曾一同登上岱王山顶极目远眺</p><p>也曾驱车养马岛尽情徜徉</p><p>夜晚在海边散步邂逅清凉</p><p>假期南下乌镇，观光苏杭</p><p>我曾经骄傲的在论文致谢中写下你的名字</p><p>企图在严肃的学术殿堂里画上一块涂鸦</p><p>我不断追寻我的热爱</p><p>转过头来才发现</p><p>你才是我最大的热爱</p><p>我会爱你整个夏天</p><p>爱蝉鸣和梧桐树叶摇曳的光影</p><p>伴随着炽热悠长的日光</p><p>和永不褪色的翠绿</p><p>我会记住我们一起看过的晚霞</p><p>也会记住落日余晖的温柔</p><p>浪漫是最难以察觉的存在</p><p>那些照片所能够记住的</p><p>都是时光寄给我们的回信</p><p>总有一束光芒为你闪耀</p><p>总有一场晚霞为你停留</p><p>而你将永远占据我的镜头</p><p>成为我拍不出的绝世美景</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;我们是两个性格不同的人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是一路走来却无比合拍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的特立独行曾经让我黯然神伤&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我坚信&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个世界上总有这么一个人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样毫无征兆地出现在你的生命</summary>
      
    
    
    
    <category term="隅间叙" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9A%85%E9%97%B4%E5%8F%99/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="生活" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学术笔记：书评的内容</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E4%B9%A6%E8%AF%84%E7%9A%84%E5%86%85%E5%AE%B9/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E4%B9%A6%E8%AF%84%E7%9A%84%E5%86%85%E5%AE%B9/</id>
    <published>2025-09-07T13:37:05.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:37:48.043Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h4 id="书评的内容应该包括以下几个方面："><a href="#书评的内容应该包括以下几个方面：" class="headerlink" title="书评的内容应该包括以下几个方面："></a>书评的内容应该包括以下几个方面：</h4><hr><p>第一是内容简介,即让没有见到书的读者可以通过你的介绍,大致了解这本书的内容。在介绍一些方面较广的论文集时,可以根据自己的专业,有所选择地重点介绍一些文章,而简单介绍其他一些文章,或者只列其名或其类别。</p><hr><p>第二是从学术史的角度来看本书选题和内容的价值、特点,如果是前人研究过的课题,那么这本书有没有新的角度,有没有新的材料,有没有新的笔法。如果是前人没有研究过的课题,或者说研究很薄弱的方面,则从研究的题目和范围来说明作者的贡献或尚不完善的地方。</p><hr><p>第三是本书的不足,包括题目与内容是否对应,内容包含的范围是否过窄,以及材料的缺陷和论证逻辑是否合理。在指出别人不足时，要根据自己的研究在理论、材料、研究论著/参考文献等方面举出证据,加以论述，避免空论。</p><hr><p>第四是根据自己的研究加以补正,包括订正书中的错误,补充书中的不足,这些部分一定要在有十分把握的情况下才能写出来。如果只是根据可以有两种解说的证据,就不能轻易否定作者的观点。</p><hr><p>最后,对于一些古籍整理、包含新史料的著作,要校勘错字,以免贻误后人。</p><hr><p>这些只是主要的方面,书评的内容没有特别的一定之规,是最容易表现个人学术思想的一种文体,所以你也可以利用书评来发挥自己的学术观点,因为现在的年轻学者,不可能像陈寅恪那样,很早就开始给别人写序、写审查报告,表述自己的学术思想,因此,你可以利用写书评的机会,把写刻板的专题论文时所不能表达的学术思想,通过书评表达出来。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h4 id=&quot;书评的内容应该包括以下几个方面：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#书评的内容应该包括以下几个方面：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;书评的内容应该包括以下几个方面：&quot;&gt;&lt;/a&gt;书评的内容应该包</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="历史学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学术笔记：思想史的写法</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%86%99%E6%B3%95/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%86%99%E6%B3%95/</id>
    <published>2025-09-07T13:35:12.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:36:41.921Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="01-一般知识、思想与信仰世界的历史"><a href="#01-一般知识、思想与信仰世界的历史" class="headerlink" title="01 | 一般知识、思想与信仰世界的历史"></a>01 | 一般知识、思想与信仰世界的历史</h3><p>关于中国思想史叙述和解释的习惯：新经典话语系统</p><p>关于思想史的三个疑问：</p><ol><li><p>仅仅由思想精英和经典文本构成的思想似乎未必一定有一个非常清晰的延续的必然脉络，到时那种实际存在于普遍生活中的知识与思想却在缓缓地接续和演进着，让人看清它的理路。</p></li><li><p>思想与学术，有时候只是一种少数精英知识分子操练的场地，他常常是悬浮在社会与生活上面的。真正的思想，也许要说是真正在生活与社会中支配人们对世界进行解释和理解的那些常识，并不全在 精英和经典中。</p></li><li><p>那些精英和经典在他自己的那个时代，究竟是否像思想史著作中说的那样，影响如此巨大和深远，是否应该在思想的历史顺序上占据如此重要的地位，实在很有疑问。</p></li></ol><p><code>总结：如果思想史只是写那些思想的精英和经典，思想史就是一个悬浮在思想表层的历史，如果思想史只是一次一次地重复确认那些思想的精英和经典，思想史就真的是一个“层层积累”的历史。</code></p><p>所以，似乎在精英和经典的思想与普通的社会和生活之间，还有一个“一般知识、思想与信仰的世界”。</p><h3 id="02-知识史与思想史"><a href="#02-知识史与思想史" class="headerlink" title="02 | 知识史与思想史"></a>02 | 知识史与思想史</h3><p>在历史过程中，知识背景是如何支持思想的合理性和有效性的，而思想话语又是如何表述人们所掌握的宇宙和社会的知识的。</p><p>思想史的知识源头和背景。从一开始，关于宇宙空间的知识和历史时间的知识，就是古代思想的基础。这些知识，一方面通过秘密传授和实际运用，逐渐汇聚在种种实用性的知识与技术中，另一方面则被公众化和理性化，作为公开教育的材料，逐渐形成种种经典及思想。例如，星占历算、祭祀仪轨、医疗方技之学，星占历算之学是为了把握宇宙的知识、祭祀仪轨之学是整顿人间秩序的知识、医疗方技之学是洞察人类自身的知识，正是在这些知识中，发生了术数、礼乐、方技类的学问，产生了后来影响至深的阴阳、黄老、儒法等思想。然而现在的思想史常常忽略术数方技与经学的知识。所以葛兆光发出疑问，离开了术数、方技和其他的知识，思想史就离背景越来越远了，离开了经学史的思想史，能说清楚中国思想的历史么？</p><p>知识的变动和思想的变动之间存在着密切的关系。明代中后期西洋传教士来到中国。一方面，西方天主教与中国思想的冲突。另一方面，传教士带来的天文地理新知识。这两个方面似乎一个属于思想史一个属于科技史，然而仔细体会天文地理知识对中国思想世界的影响，就可以看到这种新知识作为思想的资源，其实在瓦解着旧思想。</p><p><code>知识的历史经常是缓慢前行的，例如 毕昇活字印刷、牛顿力学，终究是靠一定的经验与知识积累，靠精确的描述和表达，实际的试验和生产，才能出现并在公众的视野中显现它的影响和意义的，因此，知识史，尤其是一般知识史比起不断出现天才的思想史来，显得平缓而有序。用年鉴学派的术语来说，它适于“长时段”，可以“结构分析”，在相当长的历史时间里，你可能看不到他有什么令人激动的场面。</code></p><p><code>知识和思想不能分割开来讨论。</code></p><p><code>知识影响了思想。例如，冯继仁的论文中讨论了巩义北宋皇陵的布局，本来看上去只是建筑史家的研究对象，可是他作为宋代官方意识形态的象征，其帝陵的朝向和建制、帝后陵与上下宫的布局中包含的岁月、方位、吉凶关系，以及这些关系背后的阴阳思想，却正好与北宋唯一官修的《地理新书》可以参看 ，让思想史推荐一般知识、思想与信仰在北宋的绵延，也可以让思想史分析北宋官方意识形态的知识构成。</code></p><p>不同时代 的知识、知识的不同传播方式、不同阶层的知识兴趣，都会引出不同的思想，作为思想的支持背景，不同知识中生成的是异常丰富的知识世界。</p><h3 id="03-“道”或“终极依据”"><a href="#03-“道”或“终极依据”" class="headerlink" title="03 | “道”或“终极依据”"></a>03 | “道”或“终极依据”</h3><h4 id="什么是“终极依据”"><a href="#什么是“终极依据”" class="headerlink" title="什么是“终极依据”"></a>什么是“终极依据”</h4><p>一种文化,一种知识或一种思想,也同样直这个支持的起点,后来的人们有的把它叫做“基石”、有的把它叫做“共识”,还有的把它叫做“预设”。</p><p>历史学家斯宾格勒(Oswald Spengler)在他那本得以成名的《西方的没落》中分析各种文化时发现,每一种文化的根基,都是一种关于世界的概念,它是这种文化所特有的,每一种文化都有一种基本的象征,它提供出对于世界的理解,这种文化的一切表现形式都由这种象征的建立所决定 。</p><p>作为思想史家的福柯(Michel Foucault)在《性史》中也曾经有类似的说法,只是福柯没有把它当作“象征”而是把它叫做“共识”,他说,这个共识仿佛一个无意识的结构,但是它却是“联结一切修辞、科学与其他话语形式的一种总体关系”)。</p><p>而神学家蒂利希(Paul fillich)说得更虚玄一些,他把它算成是“终极原则”,他说,“这些终极原则和对它们的认识独立于个体心灵的变化和相对性之外,他们是不变的、永恒的光,既显现在思想的基本范畴里,也显现在逻辑和数学公理中”。</p><p>古代的中国人将它叫做“道”，葛兆光将其称为“依据”。</p><h4 id="知识、思想和信仰的历史源头"><a href="#知识、思想和信仰的历史源头" class="headerlink" title="知识、思想和信仰的历史源头"></a>知识、思想和信仰的历史源头</h4><p>人们针对着不同的环境和问题做出反应，于是有了儒、墨、道的不同思路，也有了各种术数方技家的不同技术，还有了各种实际执掌政权者的不同策略。而且古人还是隐隐的意识到这种“依据”的重要性，当他们希望表达的知识需要权威性和自明性，以便使人们无条件接受与相信时，他们就要讲出道理来，而这个道理的“道”和“理”就是那个终极的依据。</p><p>爱利亚德在《世界宗教史》中讨论中国古代的思想，认为“世界的起源和形成问题，虽然是老子与大家关心的话题，但这显示的是古代关于宇宙创造的思考，因为老子及弟子是古代神话传统的继承者，从道家使用的关键词——混沌、道、阴阳也被其他学派使用这一事实可知，这应当是古代中国普遍的思想。</p><p>古代儒家墨家名家道家法家阴阳家等等，似乎可以分出思想流派的思想背后确实有一种共同的知识系统，作为背景，在支持他们各自的思想拥有合理性，而那些各个思想家都在使用，却无需论证的关键词语的背后就隐含着这个不言而喻的终极依据。</p><p>史华慈在《古代中国思想世界》的最后提出，古代中国各家思想的共同预设是三点，一是一个无所不容的社会政治秩序观念，中心在于宇宙为本的王者的观念，二是一个涵盖天然的秩序观念，三是一种内在主义的整体观念。</p><p>葛兆光认为，中国的知识、思想和观念还有更幽深的来源和更基本的依据。那就是中国古代的 人们最容易感受到并且最能笼罩一切的，后来中国人最容易习惯却又时时不离的，可能就是作为空间与时间的天地。</p><p>天经地义：天不变，道亦不变。<br>作者推测，很可能古代中国思想世界有很多知识与思想的支配性观念，都是在天圆地方、阴阳变化、中心四方这些本来来自天文地理的观测和经验中产生并且奠基的。</p><h3 id="04-什么可以成为思想史的资料？"><a href="#04-什么可以成为思想史的资料？" class="headerlink" title="04 | 什么可以成为思想史的资料？"></a>04 | 什么可以成为思想史的资料？</h3><p>历书，就是通书、皇历或者时宪书。例如，台湾史语所蒲慕州以秦简的《日书》为中心资料，通过睡虎地秦简的《日书》重建古代人的生死观念和日常生活。通过这种历书，什么日子可以出行、什么日子婚丧嫁娶等。</p><p>类似《营造法式》、《匠作则例》一类的东西，就像卤薄仪仗的做法中间，就有很多区别皇家和民间的规定。</p><p>各种档案。法国年鉴学派的勒华拉杜里写的《蒙塔尤》，用的是审讯异教徒的口供，在这种口供的基础上，他重建了蒙塔尤这个区域几个世纪之前的生活、信仰的历史。</p><p>类书、盟书、手册、读本等。例如陈若水在一篇讨论“公德”的历史论文中提到当时日本社会对文明和伦理的提倡和讲究，就是用了福泽谕吉的《童蒙教草》、明治五年颁布《东京违氏条例》、明治十五年文部省颁布《小学修身编纂方大意》作为基本资料。</p><p>流传的小说话本唱词。徐忠明在《包公故事：一个考察中国法律文化的视角》中用了柯文《历史三调》的方法，对包公故事的三种叙述做了透彻的分析，从这里可以看出中国法律、文化和思想的很多问题，比如法律条文和实际判案之间的关系、官员品质与成文制度之间的关系等等。</p><h3 id="05-从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学"><a href="#05-从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学" class="headerlink" title="05 | 从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学"></a>05 | 从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学</h3><p>后现代史学的观念，用詹京斯的说法，就是把历史看成是“一种语言的虚构物，是一种叙事散文体的论述”，也就是说，历史成了文学。</p><p>通常我们总是借助历史文献来了解过去的，但是，后现代史学的洞见在于指出，我们常常把联结我们与“过去”之间的“历史叙述”给忽略了，仿佛我们直接穿透历史叙述与“过去”发生关系，因而，“历史叙述”仿佛是一面透明无碍的玻璃，常常被忽略不计，人们经常直接陈述历史，仿佛那是一个不言而喻的“过去”。</p><p>怀特：“历史”不等于“过去”，历史是写作出来的话语，历史首先被写作出来才能被阅读，并由阅读与过去发生关系，所以，历史编纂学即历史的写作与文学一样，可以由文学理论所解释。</p><p>意识形态的压力、价值观与感情的好恶、思路与方法的偏好、时事与政治的需要、历史资料的缺失和残存的偶然性都会影响“历史”的叙述。</p><p>思想史也许不必刻意“去伪存真”，分辨历史文献的真与伪只是第一步，更重要的一步倒是应当重点去挖掘这些叙述背后的支持观念系统。</p><p>福柯所说,传统形式的历史仅仅致力记忆过去的各项遗文遗物(monuments),将这些“文物”,转化成为“文献”…… 在我们的时代里,历史就是将“文献”再转化为“文物”的过程。按照他的思路,对”知识系谱”的这种考古学研究,可以发现知识形成过程中所遵循的规则、标准、程序,而这些规则、标准、程序中就有各个时代的分类、信念与习惯,我们可以从这种知识系谱的追寻中,发现历史如何移动,从中心到边缘、从边缘到中心。</p><p>最后的界限：由于残存的遗迹、文献与历史资料，历史叙述有了一个相当的限制，那就是“指向真实”作为最后的边界的存在。而正是还需要“指向真实”，历史学也就还有一些必需的基础的东西，那就是关于字词、文献的知识和关于历史事件、人物和制度的常识，它还不能像小说一样随心所欲地虚构和叙述。</p><p>参考文献：葛兆光：《思想史的写法》，《中国思想史》三卷本，上海：复旦大学出版社，2019年。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;01-一般知识、思想与信仰世界的历史&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#01-一般知识、思想与信仰世界的历史&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;01 | 一般知识、思想与信仰世界的历史&quot;&gt;&lt;/a&gt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="中国思想史" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="历史学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学术笔记：研究生如何高效阅读文献</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%AB%98%E6%95%88%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%87%E7%8C%AE/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%AB%98%E6%95%88%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%87%E7%8C%AE/</id>
    <published>2025-09-07T13:31:41.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:34:49.016Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="01-甄别判断能力"><a href="#01-甄别判断能力" class="headerlink" title="01 | 甄别判断能力"></a>01 | 甄别判断能力</h3><p>能够判断什么样的论文是好论文，什么样的论文是垃圾论文。值得看的论文比如SCI、SSCI一区、二区等，CSSCI/CSCD等，北大核心等。</p><h3 id="02-总结归纳能力"><a href="#02-总结归纳能力" class="headerlink" title="02 | 总结归纳能力"></a>02 | 总结归纳能力</h3><h4 id="综述类"><a href="#综述类" class="headerlink" title="综述类"></a>综述类</h4><p>这类论文告诉你该研究领域的基础知识，研究的是什么，研究它有什么意义，研究到什么程度了，还有哪些需要解决的问题。</p><h4 id="研究类"><a href="#研究类" class="headerlink" title="研究类"></a>研究类</h4><p>借鉴其他论文的思路，看看人家做了哪些工作，怎么把一个故事或者问题讲清楚。</p><h4 id="方法类"><a href="#方法类" class="headerlink" title="方法类"></a>方法类</h4><p>第一步研究具有代表性的论文，之后逐段逐句分析作者的写作思路，总结和归纳一般论文的写作框架，之后再进行模仿。</p><h3 id="03-逻辑推理能力"><a href="#03-逻辑推理能力" class="headerlink" title="03 | 逻辑推理能力"></a>03 | 逻辑推理能力</h3><p>一定要带着问题去读文章，当你预判一篇文章的走向与实际不一样的时候，批判性思维的作用就体现出来了。一篇论文的布局也是逻辑的体现。很多时候，想要说明一个假设建立的条件，需要先解释很多概念，那么文章的布局就要考虑这些段落的顺序，合理的顺序会让文章读起来更加轻松，容易理解。</p><h3 id="04-思考专注能力"><a href="#04-思考专注能力" class="headerlink" title="04 | 思考专注能力"></a>04 | 思考专注能力</h3><p>阅读文献如果不加以思考，论文的阅读能力和写作能力就很难得到提高。阅读完论文后，要勤于思考，思考论文的优点是什么，缺点是什么，如果让你去写你会有什么好的建议和思路。要养成独立思考和勤于思考的能力，还有就是提升专注力，很多人在高考之后就不会再专心读长段文字了。</p><p>阅读论文的同时也需要我们有规律地整理论文和笔记，这是一项极其耗费精力的工作，一定要静下心了，专注整理工作。</p><p>冰冻三尺非一日之寒，滴水石穿非一日之功，阅读能力和写作能力的提升亦是如此。找准定位，持之以恒的积累才是王道。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;01-甄别判断能力&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#01-甄别判断能力&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;01 | 甄别判断能力&quot;&gt;&lt;/a&gt;01 | 甄别判断能力&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;能够判断什么样的</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="历史学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>中国思想史的起源：原始宗教思想</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90%EF%BC%9A%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90%EF%BC%9A%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3/</id>
    <published>2025-09-07T13:29:44.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:31:06.348Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>原始社会的人类思考人类个体来源，产生了灵魂不死观念。在山顶洞人的墓葬中，尸体周围会撒上一圈红色粉末，并且有石器生产工具和装饰品随葬，这些内容充分表明，原始人已经在思维中勾勒出一个非人间的精神世界，这就是最早的灵魂不死观念。</p><p>原始人类思考氏族来源，产生了祖先崇拜的观念。氏族成员追溯自己的世系，于是人们就产生了祖先的灵魂可以庇佑本氏族成员的观念，以至于形成各种崇拜仪式，它具有原始宗教的性质。祖先崇拜产生的原因，一是被本族后人神圣化，二是战乱频繁，领导者拥有绝对的权威，三是远古人们生产力低下，将战胜自然的愿望寄托在祖先身上，希望自己的祖先具有超常力量，这是初民对人的力量认识的提高。</p><p>在母系世俗社会中，出现了母神崇拜。考古界倾向于把女性陶像看作是农神或地母神，在母权制的农业部落，将妇女像作为崇拜的神像，也可以看做是农神的象征。母神崇拜产生的主要原因是，女性作为人类的繁衍者与人类的生殖和繁衍有着密切的联系。同时，在早期的农耕文化中，女子能够给部落带来稳定的食物来源，有重要的经济价值，因此在部落中自然就有较高的地位。进入父系氏族社会后，出现了社神崇拜。社神崇拜具有祈求人类繁殖和农业生产的目的，其职能是生殖与土地之神，这也是父系氏族社会后男性地位提高的结果。社神崇拜的基本内涵是对生殖崇拜联想到对农业生产的要求，由男女相合产生人类联想到天地生出物产，实际上崇拜的是土地生育万物的能力。</p><p><code>春秋时期，将男女相聚一地，野合而观于社的行为称为观社。社祭的目的是农业生产，在神圣的社中野合而婚，本意并非是为了寻欢作乐，而是古人通过人类的繁殖引得大地五谷丰登，具有神圣的宗教性。母神崇拜及社神崇拜的思想基础是将人和大自然看作是一个浑然的整体，将两性差异和阴阳天地联系在一起。</code></p><p>龙山文化时期的考古发现中，陶祖大量出现，不仅表明这一时期的信仰以男性祖先为主，而且还出现了同一祖先的后代以及同一血缘中直系亲属对共同祖先的祭祀行为。实力雄厚的宗族，被视为与传说中的氏族部落始祖或部落神有直接的血缘关系，其直系后裔就确立了部落中的领导地位。强宗掌握了本部落的最高祭祀权，从而其部落始祖也就成为全部落的崇拜对象和部落神，祖先崇拜由此达到神化境地。</p><p><code>通过歌舞乐配合演奏招致天神、人鬼、地袛，是原始宗教礼仪的发展。商周以降，原始宗教歌舞转化为宫廷乐舞，原始人的崇神行为逐渐演变为全体氏族成员共同尊奉的规范化的宗族礼仪，这种礼仪和歌舞是商周春秋礼仪的源头。</code></p><p>与祖先崇拜观念相适应，出现了大量关于英雄祖先的神话传说，将物质和文化生活的创造归结于这些英雄祖先的创造。还有一些传说将社会文明和器物的发明归结于人类共同的祖先——黄帝。由于生产力水平和认识能力低下，人们对人类自身、人类社会河汇合自然界的认识只能产生直观具体的观念，不能产生抽象的思想体系。在不能做出说明的领域里，用神话和原始宗教的幻想加以解释。</p><p>原始人类思考人与自然的关系，出现了图腾崇拜观念。氏族社会的人们，认为自己的氏族与某一自然物有亲属关系，用它作为本氏族的标记，也称为族徽。 图腾观念作为一种原始宗教，表明人们对许多自然物无法理解，在自然力面前无能为力，于是把自然事物人格化，赋予它超自然的力量，祈求这种力量给予自己帮助。比如半坡类型的彩陶文化中，其彩陶纹饰就有象生性花纹和图案形花纹两种。象生性花纹以鱼纹为主，图案形花纹有直线、三角形、斜线、圆点等。从仰韶文化的彩陶文化中，我们可以看出其中蕴含的意义。首先，鱼类、鸟类、蛙类图案始终存在。其次，半坡、姜寨、史家等出土的人面鱼纹和鱼头含有人面的纹饰表达了人和鱼的亲密关系。再次，鱼纹。鸟纹向图案化、抽象化发展，在图腾动物形象从具体走向抽象的过程中，图腾力量神秘化，不仅从精神上，而且从外形上也具有了强大的力量。最后，仰韶文化同一类型文化中陶器上有两种以上的图腾形象，反映了两个以上的图腾氏族相互联姻的情况。</p><p>在万物有灵的观念下，人们出于感激和恐惧，形成了对自然物的崇拜，用贡献牺牲、舞蹈礼拜的方式祭祀自然界的神灵，以博取神灵的欢心，达到求福避祸的目的，这就是原始的自然宗教。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;原始社会的人类思考人类个体来源，产生了灵魂不死观念。在山顶洞人的墓葬中，尸体周围会撒上一圈红色粉末，并且有石器生产工具和装饰品随葬，这些内容充分表明，原始人已经在思维中勾勒出一个非人间的精神世界，这就是最早的灵魂不</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="中国思想史" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>欲往高山却入深谷--《我本是高山》电影观后感</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E6%AC%B2%E5%BE%80%E9%AB%98%E5%B1%B1%E5%8D%B4%E5%85%A5%E6%B7%B1%E8%B0%B7-%E3%80%8A%E6%88%91%E6%9C%AC%E6%98%AF%E9%AB%98%E5%B1%B1%E3%80%8B%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E6%AC%B2%E5%BE%80%E9%AB%98%E5%B1%B1%E5%8D%B4%E5%85%A5%E6%B7%B1%E8%B0%B7-%E3%80%8A%E6%88%91%E6%9C%AC%E6%98%AF%E9%AB%98%E5%B1%B1%E3%80%8B%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</id>
    <published>2025-09-07T13:21:57.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:27:40.948Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p><strong>当我第一次看到这部电影的时候，我就在想：我本是谁？</strong></p><h2 id="被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上"><a href="#被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上" class="headerlink" title="被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上"></a>被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上</h2><p>集体观影的灯光暗下，银幕上《我本是高山》的片名缓缓浮现时，我内心涌动着对张桂梅校长故事的期待。这位用生命托举无数山区女孩走出大山的“老师妈妈”，其事迹本身就如同一座巍峨的高山，令人仰止。然而两个小时的观影体验，却让这种期待逐渐转化为失望乃至愤懑——这部电影不仅未能展现张桂梅校长的精神高度，反而在叙事失焦中无意间抹黑了整个教师群体的形象。</p><p>电影对张桂梅的塑造流于表面，陷入英雄符号化的窠臼。张桂梅校长之所以感动中国，不仅在于她创办免费女子高中的创举，更在于她日复一日的坚持与付出：清晨5点的灯光，手中永远拿着的手电筒，那些一家家走访劝学的足迹，那些为留住每一个学生而做的努力。然而影片却将这一切简化为几个戏剧化的冲突场景，忽略了教育工作中最动人的细节真实。真正的教育不是英雄主义的瞬间爆发，而是无数平凡时刻的坚守，电影恰恰丢失了这种“平凡中的伟大”。</p><p>更令人不安的是，影片对教师群体的整体描绘偏离了现实轨迹。在电影构建的叙事中，教师们或是缺乏耐心的敷衍者，或是功利主义的追随者，或是被迫留下的抱怨者。这种塑造不仅与现实中无数默默耕耘的教育工作者形象相去甚远，更是对教师职业精神的某种曲解。在我所了解的许多山区学校，教师们常常身兼数职，既是老师又是“父母”，他们拿着微薄的薪水，却付出着超越常人的情感与劳动。电影选择性地放大负面特质，无疑是对这个群体的不公描写。</p><p>艺术创作固然需要戏剧冲突，但基于真实人物和事件的创作更应当守住尊重事实的底线。《我本是高山》的问题不在于它创造了虚构情节，而在于这些虚构未能服务于真实的精神内核。当艺术加工不仅无助于彰显真实，反而模糊甚至扭曲了事实的核心价值时，这种创作就值得商榷。张桂梅校长和她的同事们所代表的教育扶贫事业，有着足够丰富的真实故事可以打动人，无需借助失实的冲突来增强戏剧性。</p><p>这种叙事失焦背后，反映的或许是创作团队对教育工作者日常生活的理解缺失。教育没有那么多轰轰烈烈的瞬间，更多的是琐碎与重复：批改作业到深夜的灯光，不厌其烦的讲解，对学生家庭情况的牵挂，还有那些看似无果却依然坚持的沟通。这些平凡细节中蕴含的职业精神，恰恰是教师群体最珍贵的品质。电影创作者若不能深入理解这种日常生活中的伟大，就很容易陷入用猎奇和冲突来代替真实表达的误区。</p><p>不可否认，影视作品作为艺术形式有权进行创作自由，但当我们处理张桂梅校长这样的人物时，创作自由应当与社会责任相平衡。她的故事不仅仅属于个人，更属于所有通过教育改变命运的女孩们，属于千千万万在山区坚守的教育工作者。这种故事需要被讲述，但更需要被正确地讲述——不是作为赚取票房的工具，而是作为记录时代精神的载体。</p><p>在我看来，一部关于张桂梅校长的电影应当如她本人一样朴实而深刻。它应当关注那些清晨的灯光和深夜的谈话，关注那些曾经濒临失学最终考上大学的女孩们眼中的光芒，关注教师团队如何携手克服一个又一个困难。真正的教育电影不需要英雄主义的光环，只需要真实展现教育工作的本质——那就是生命影响生命的过程。</p><p>希望未来的影视创作能够更加谦卑地接近真实，更加尊重那些在日常生活中创造不凡的人们。教师这个群体需要被理解，而非被塑造；需要被呈现，而非被代言。当我们下次在银幕上看到教师形象时，希望那不再是扁平化的符号或被扭曲的 caricature，而是有着血肉与情感，充满矛盾却依然坚持的真人。</p><p>教育是国之根本，教师是教育之灵魂。对教师群体的尊重，首先应当从真实、全面、立体地呈现他们开始。这是我观看《我本是高山》后最深的感触，也是我对未来影视作品最真诚的期待。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当我第一次看到这部电影的时候，我就在想：我本是谁？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上&quot; </summary>
      
    
    
    
    <category term="光影录" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E5%85%89%E5%BD%B1%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="电影" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
    <category term="影评" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《了不起的夜晚》</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E3%80%8A%E4%BA%86%E4%B8%8D%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%A4%9C%E6%99%9A%E3%80%8B/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E3%80%8A%E4%BA%86%E4%B8%8D%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%A4%9C%E6%99%9A%E3%80%8B/</id>
    <published>2025-09-07T11:03:17.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T11:04:06.102Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>看电影的时候，我突然发现百度网盘看的电影下边就有AI功能，不仅可以自动生成电影观后感，还有各种影评分析之类的。我感觉现在的人工智能真的太厉害了。我上个学期用文心一言写了几篇读后感，没想到比别人自己写的还要好，所以这个东西真的是有革命性的意义。</p><h4 id="观后感："><a href="#观后感：" class="headerlink" title="观后感："></a>观后感：</h4><p>这部视频，乍一看是影视剧的片段，但仔细看却发现其中充满了生活的真实与戏剧的冲突。视频中的角色们，他们的话语、行为和情感，都仿佛是生活中你我他的写照。</p><p>视频中，角色们围绕着“公司落寞、演员换角、资金链断裂”等现实问题展开了一系列讨论。这些话题，在影视剧中往往被高度戏剧化，但在本视频中，它们却是那么真实、那么贴近生活。尤其是当制片人说“资金链断了，现在说不拍就不拍了”时，我仿佛看到了许多小型影视公司或项目面临的困境。</p><p>视频中的演员们，他们的演技也相当出色。他们将角色的情感、矛盾和挣扎表现得淋漓尽致。尤其是那位“猴子”的角色，他的言行举止都充满了生活的智慧和幽默，让人忍俊不禁。</p><p>从内容上看，这部视频涵盖了许多现实生活中的问题，如影视行业的困境、演员的生存状态、资金的紧缺等。这些问题，虽然尖锐，但却真实。视频通过这些角色的对话和行为，为我们提供了一个观察和思考这些问题的窗口。</p><p>总的来说，这部视频给我留下了深刻的印象。它不仅让我看到了影视行业的真实面貌，也让我思考了许多现实问题。我给它8.5分的高分，并强烈推荐给所有对影视行业和现实生活感兴趣的朋友们观看。</p><h4 id="影评"><a href="#影评" class="headerlink" title="影评"></a>影评</h4><p>《了不起的夜晚》是一部由马凯执导并编剧的喜剧惊悚电影，主演阵容包括范丞丞、蒋龙、蒋易、王子璇、梁龙等人。影片于2023年3月31日在中国大陆上映，片长108分钟。</p><p>这部电影主要讲述了三兄弟因为一个特殊邀约来到惊悚片剧组进行偷拍，打算完成“最后一票”。然而，他们意外地拍到了剧组女主角发生意外的独家画面，随后发生了一系列令人捧腹大笑的故事。电影以现实与理想的碰撞为主线，展示了年轻人在追逐梦想的过程中如何面对现实与梦想的差距，如何在经历挫折后依然坚定信念，最终找到真正的自我。</p><p>在影片的喜剧元素方面，导演马凯巧妙地运用了惊悚片剧组的特殊环境，让三兄弟在偷拍过程中遭遇了一系列荒诞离奇的事件。这些事件不仅让人捧腹大笑，也让人对三兄弟的勇气和智慧刮目相看。此外，电影中的喜剧元素与惊悚元素相互交织，使得整部影片节奏紧凑、氛围紧张，给观众带来了全新的观影体验。</p><p>在影片的现实主义方面，导演马凯通过三兄弟的故事，探讨了年轻人如何在现实与梦想的差距中寻找自我。电影中，三兄弟在面对挫折和困境时，始终不放弃对梦想的追求，勇敢地面对现实，最终实现了自我价值。这种精神对观众具有很强的启示作用，让人深思如何在现实生活中坚持自己的梦想和信念。</p><p>影片中的角色形象也各具特色，范丞丞、蒋龙、蒋易等主演都发挥出了自己的演技实力。特别是“三兄弟肩并肩走向远方”的那场戏，将电影中的现实主义精神展现得淋漓尽致，让人感受到了年轻人对梦想的坚定信念和勇气。</p><p>总的来说，《了不起的夜晚》是一部充满喜剧元素和现实主义精神的电影。它不仅给观众带来了欢乐和笑声，也让人在观影过程中思考如何在现实与梦想的差距中寻找自我。这部电影无疑是一部值得一看的佳作，对于喜欢喜剧和现实主义题材的观众来说，更是不容错过。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;看电影的时候，我突然发现百度网盘看的电影下边就有AI功能，不仅可以自动生成电影观后感，还有各种影评分析之类的。我感觉现在的人工智能真的太厉害了。我上个学期用文心一言写了几篇读后感，没想到比别人自己写的还要好，所以这</summary>
      
    
    
    
    <category term="光影录" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E5%85%89%E5%BD%B1%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="电影" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大连之旅</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%A4%A7%E8%BF%9E%E4%B9%8B%E6%97%85/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%A4%A7%E8%BF%9E%E4%B9%8B%E6%97%85/</id>
    <published>2025-09-07T10:59:08.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T11:00:58.016Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="大连之旅：旅行的意义"><a href="#大连之旅：旅行的意义" class="headerlink" title="大连之旅：旅行的意义"></a>大连之旅：旅行的意义</h3><p>在大连的两天时间里，我们循着小红书的攻略，赶赴了好几个游客打卡圣地。</p><p>这些景点，每一个都是定格“大连印象”的经典机位，都是能够在网络上进行展示的优质素材。在社交平台的语言情境里，好像只要来过这些地方，照着别人拍的照片把自己复制一份，你就算是来过了这里。这些攻略甚至都安排了完美的路线，让你能够避开琐碎无关的路程，完成拍照之后，便即刻启程下一个打卡点。</p><p>但是旅行的意义不止于此，比起一张张只为证明“我来过”的照片，我们更应该用心感受这座城市的脉动。我想，大连的魅力，并不是凝固在那早已被相机框架构造好的图文中。雨雾中若隐若现的海岸线，街头巷尾弥漫的海鲜香气，乘车时司机的侃侃而谈，这些鲜活的、流动的城市表情，才是诉说本地风情的趣味灵魂。我们带着孩子在海洋公园里观察了水母，在海底隧道里认识各种生物，去看中山广场上，鸽子掠过百年巴洛克建筑穹顶，去体会在街巷深处一口地道海胆水饺在舌尖绽放的咸鲜风暴。这些日常切片琐碎但是鲜活，这种市井温情也不需要滤镜加持。这是一个让人很舒服的城市，虽然道路曲折蜿蜒，但每一条都很干净，晚上有习习的凉风，还有小份也很大量的美食，不得不说，这里确实很适合养老。</p><p>我们跟着导航按图索骥“搜集”风景，完成一处处景点打卡，却在不经意间模糊了旅行的本意。某书的攻略或许能够指引着你到正确的打卡点，但是它不应该成为我们旅行的唯一脚本。我们要允许自己走错路，允许计划被打乱，允许自己“浪费时间”。我们可以坐在海边的长椅上看看海鸥，可以在奶茶店里闲聊半晌，还可以在酒店的窗边看看广场上的节目表演。那种带着瑕疵的独家记忆，也可以成为我们旅行中的意外之喜。真正的旅行，是放下对“完美打卡”的执念，让身心都沉浸到这座城的呼吸里，去感受它的晴雨变幻，去触摸它粗糙或温润的肌理，而不仅仅是为了证明“我来过”。</p><p>下次启程，或许我们该少一分打卡的焦虑，多留一些自在随性的空间。少一点对“必须抵达”的网红坐标的执着，多一份对城市烟火人情的探寻。毕竟，旅行的回甘，往往不在镜头定格的刹那，而在咸鲜海风中的一次驻足，在与街道互动的莞尔，或在老味道熨帖肠胃时，那声满足的喟叹里。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;大连之旅：旅行的意义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#大连之旅：旅行的意义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;大连之旅：旅行的意义&quot;&gt;&lt;/a&gt;大连之旅：旅行的意义&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在大连的两天时间</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅图志" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E6%97%85%E5%9B%BE%E5%BF%97/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="旅行" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%97%85%E8%A1%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>雨天随想</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E9%9B%A8%E5%A4%A9%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E9%9B%A8%E5%A4%A9%E9%9A%8F%E6%83%B3/</id>
    <published>2025-09-07T10:49:58.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T10:57:42.875Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>我很喜欢拍照，平日里出门，总习惯背着那台残幅微单。我最大的乐趣，就是透过取景框凝视着某个角落，按下快门，捕捉到一些意想不到的画面。那些被定格的光影、笑意或风景，总是让我心生愉悦。</p><p>今晚带儿子去公园，谁知突然天降大雨。我开着车，载着他们俩，缓缓行驶在湿漉漉的街道上。车内放着轻柔的音乐，车窗外雨水划痕如织，红绿灯在雨中交替闪烁，晕开一片朦胧而温暖的光晕，仿佛整个世界在这场突如其来的雨中变得温柔而耐心。儿子在妈妈的怀里渐渐睡着，小脸贴着她的胸口，长长的睫毛在路灯光线的拂照下投出细软的光影。那一刻，车里安静得只剩下音乐和雨声。</p><p>这样的场景，没有构图、没有对焦，我突然觉得，并不是所有的画面都需要拍摄下来，它不属于某一张照片，不属于某一个取景框，不属于某一次快门，它只属于这个潮湿的、温柔的夜晚，属于此时此地正在经历着的我们仨。</p><p>我于是明白，有些画面值得被记录，而有些画面，值得你完全沉浸其中。它们不需要被证明，也不需要被再现。就像这一刻的雨水、音乐、安稳的呼吸和爱。有些幸福，不声张，也不耀眼，只是安静地流淌在时光的缝隙里，唯有亲身在场的人，才能触摸到它完整的意义。</p><p>世界上最美的画面，在你愿意停留、感受、并深深走进的瞬间里。</p><p><a href="https://tc-new.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250903/1Ze3/2324X2324/DSC_5544.JPG" title="2324X2324/DSC_5544.JPG" class="gallery-item" style="box-shadow: none;"> <img src="https://tc-new.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250903/1Ze3/2324X2324/DSC_5544.JPG" alt="2324X2324/DSC_5544.JPG"></a></p><p><strong>大表哥大表哥爱吃鱼</strong></p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;我很喜欢拍照，平日里出门，总习惯背着那台残幅微单。我最大的乐趣，就是透过取景框凝视着某个角落，按下快门，捕捉到一些意想不到的画面。那些被定格的光影、笑意或风景，总是让我心生愉悦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今晚带儿子去公园，谁</summary>
      
    
    
    
    <category term="隅间叙" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9A%85%E9%97%B4%E5%8F%99/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="摄影" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%91%84%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>徐复观：读书不可有小聪明</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%BE%90%E5%A4%8D%E8%A7%82%EF%BC%9A%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E6%9C%89%E5%B0%8F%E8%81%AA%E6%98%8E/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%BE%90%E5%A4%8D%E8%A7%82%EF%BC%9A%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E6%9C%89%E5%B0%8F%E8%81%AA%E6%98%8E/</id>
    <published>2025-09-07T05:08:26.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T10:47:58.585Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>就一般的文章来说，有思想才会有内容，而思想要在有价值的古典中妊育启发出来，并且要在时代的气氛中开花结果。</p><p>徐复观读克劳塞维兹所著《战争论》，这本书是通过哪一种思考的历程来形成此一著作的结构，及得出他的结论，因而才真正相信他不是告诉我们以战争某些公式，而是教给我们以理解、把握战争的方法。</p><p>凡是伟大的著作，几乎都在告诉读者以一种达到结论的方法，因而给读者以思想的训练。</p><p>任何书的内容，都有好的地方，也有坏的地方。读书要先看出他的好处，再批评他的坏处，这才像吃东西一样，经过消化而摄取了营养。譬如《读通鉴论》，某一段多么有意义，某一段多么深刻。</p><p><strong>读书要点</strong>：</p><ol><li>绝不读第二流以下的书，非万不得已，也不读自己的研究无关的书。</li><li>读中国的古典或者研究中国古典中的某一问题时，我一定要把可以收集到后人的有关研究，尤其是今人的有关研究，先看一个清楚明白，再细细去读元典。</li><li>便是读书中的摘抄工作。一部重要的书，常常是一面读，一面做记号，记号做完了便摘抄上。书上许多地方，看的时候以为已经懂得，但是一经摘抄，才知道先前并没有懂清楚，所以摘抄工作，实际上是读书的水磨工夫。</li><li>书的消化，也常在读完后短暂的休息时间，读过的书，在短暂的休息时间中，或以新问题的方式，或以反刍的方式，若有意无意地在脑筋里转来转去，这便是所读的书开始消化了。并且许多疑难问题，常常是在这一刹那之间得到解决的曙光。</li></ol><p>一个人读了书而脑筋里面没有问题，这是书还没有读进去，所以只有落下心来再细细地读。读后脑筋里有了问题，这便是扣开了书之门，所以自然会赶忙继续努力。</p><p>为什么要读哲学书？<br>第一，要了解西方文化中有哪些基本问题，及他们努力求答的径路。这和中国文化问题常常在无形中形成一显明的对照。<br>第二，西方的哲学著作，在结论上多感到贫乏，但是在批判他人、分析现象和事实时，则极尽深锐条理之能事。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;就一般的文章来说，有思想才会有内容，而思想要在有价值的古典中妊育启发出来，并且要在时代的气氛中开花结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;徐复观读克劳塞维兹所著《战争论》，这本书是通过哪一种思考的历程来形成此一著作的结构，及得出他的</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="中国思想史" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>My first post</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/06/post/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/06/post/</id>
    <published>2025-09-06T14:46:03.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T03:41:07.261Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h1 id="《给博客换个新家：从Hexo到Hugo，记录生活的新起点》"><a href="#《给博客换个新家：从Hexo到Hugo，记录生活的新起点》" class="headerlink" title="《给博客换个新家：从Hexo到Hugo，记录生活的新起点》"></a>《给博客换个新家：从Hexo到Hugo，记录生活的新起点》</h1><h2 id="引言：为什么又要折腾博客？"><a href="#引言：为什么又要折腾博客？" class="headerlink" title="引言：为什么又要折腾博客？"></a>引言：为什么又要折腾博客？</h2><ul><li><strong>初衷</strong>：作为文学与历史专业出身的人，我对文字有种天然的亲近感。当初搭建Hexo博客，并非出于技术热情，而是想找一个<strong>纯净的写作空间</strong>，记录儿子的成长点滴、读书心得，以及那些不适合发表在社交平台的随想。  </li><li><strong>困境</strong>：曾经的Hexo博客承载了许多亲子日常，但旧电脑退役后，移植过程遇到重重阻碍（网络问题、依赖冲突），最终让我决定<strong>重新开始</strong>——这次选择了Hugo。</li></ul><hr><h2 id="一、从Hexo到Hugo：非技术者的迁移心路"><a href="#一、从Hexo到Hugo：非技术者的迁移心路" class="headerlink" title="一、从Hexo到Hugo：非技术者的迁移心路"></a>一、从Hexo到Hugo：非技术者的迁移心路</h2><h3 id="1-为什么选择Hugo？"><a href="#1-为什么选择Hugo？" class="headerlink" title="1. 为什么选择Hugo？"></a>1. <strong>为什么选择Hugo？</strong></h3><ul><li><strong>速度与简单</strong>：Hugo的编译速度远超Hexo（生成上千篇文章仅需几秒），且无需依赖Node.js环境，对非技术者更友好。  </li><li><strong>内容为王</strong>：我的目标是写作，而非折腾技术。Hugo的配置更直观，内容管理更灵活（所有文章用Markdown书写，无需复杂插件）。</li></ul><h3 id="2-迁移中最头疼的问题"><a href="#2-迁移中最头疼的问题" class="headerlink" title="2. 迁移中最头疼的问题"></a>2. <strong>迁移中最头疼的问题</strong></h3><ul><li><strong>网络困境</strong>：第一次搭建Hexo时，大量时间花在“科学上网”和依赖下载上；第二次借助AI工具（如DeepSeek），快速找到解决方案，甚至自动生成配置代码。  </li><li><strong>数据迁移</strong>：亲手记录的亲子日记是核心资产。我手动复制了Markdown文件，并简化了Front Matter（Hugo的元数据更简洁）。</li></ul><hr><h2 id="二、重新开始：写作的意义大于技术"><a href="#二、重新开始：写作的意义大于技术" class="headerlink" title="二、重新开始：写作的意义大于技术"></a>二、重新开始：写作的意义大于技术</h2><h3 id="1-博客的本质是记录"><a href="#1-博客的本质是记录" class="headerlink" title="1. 博客的本质是记录"></a>1. <strong>博客的本质是记录</strong></h3><ul><li>我曾沉迷于更换主题、优化SEO，后来发现：<strong>读者只关心内容是否打动人心</strong>。儿子的第一次微笑、他学会叫“妈妈”的那天——这些瞬间远比技术细节珍贵。  </li><li>在Hugo中，我选择了极简主题（如Journal），专注写作而非样式。</li></ul><h3 id="2-给同样非技术者的建议"><a href="#2-给同样非技术者的建议" class="headerlink" title="2. 给同样非技术者的建议"></a>2. <strong>给同样非技术者的建议</strong></h3><ul><li><strong>优先解决网络问题</strong>：稳定的网络环境能节省90%时间（可用国内镜像源或科学上网）。  </li><li><strong>善用AI工具</strong>：遇到错误时，直接向AI提问（如“Hugo部署失败如何解决？”），比手动搜索更高效。  </li><li><strong>内容备份至上</strong>：定期将Markdown文件备份到云盘或GitHub，避免再次丢失。</li></ul><hr><h2 id="三、未来计划：在Hugo中继续书写生活"><a href="#三、未来计划：在Hugo中继续书写生活" class="headerlink" title="三、未来计划：在Hugo中继续书写生活"></a>三、未来计划：在Hugo中继续书写生活</h2><ol><li><strong>亲子专栏</strong>：持续记录儿子的成长，未来整理成册作为他的生日礼物。  </li><li><strong>读书笔记</strong>：分享文学和历史类的阅读心得，结合专业背景输出深度内容。  </li><li><strong>技术避坑</strong>：以非技术视角写“Hugo入门指南”，帮助同样背景的人少走弯路。</li></ol><hr><h2 id="结语：博客是时代的私人史"><a href="#结语：博客是时代的私人史" class="headerlink" title="结语：博客是时代的私人史"></a>结语：博客是时代的私人史</h2><blockquote><p>“技术会过时，平台会消亡，但文字是永恒的。”<br>从Hexo到Hugo，变的只是工具，不变的是<strong>记录生活的初衷</strong>。这里是我的数字书房，欢迎你来读故事、聊生活——毕竟，博客的本质是“人”，而非代码。  </p></blockquote></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;《给博客换个新家：从Hexo到Hugo，记录生活的新起点》&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《给博客换个新家：从Hexo到Hugo，记录生活的新起点》&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《给博客</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="Hexo" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/Hexo/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/06/hello-world/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/06/hello-world/</id>
    <published>2025-09-06T14:34:03.033Z</published>
    <updated>1985-10-26T08:15:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new <span class="string">&quot;My New Post&quot;</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo deploy</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;Welcome to &lt;a href=&quot;https://hexo.io/&quot;&gt;Hexo&lt;/a&gt;! This is your very first post. Check &lt;a href=&quot;https://hexo.i</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
