<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>大表哥大表哥爱吃鱼</title>
  
  
  <link href="https://liukun1018.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://liukun1018.github.io/"/>
  <updated>2025-09-10T11:54:12.160Z</updated>
  <id>https://liukun1018.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Kaine</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>人类幼崽接收到的第一份会融化的童话</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/10/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%B9%BC%E5%B4%BD%E6%8E%A5%E6%94%B6%E5%88%B0%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%BB%BD%E4%BC%9A%E8%9E%8D%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%AB%A5%E8%AF%9D/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/10/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%B9%BC%E5%B4%BD%E6%8E%A5%E6%94%B6%E5%88%B0%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%BB%BD%E4%BC%9A%E8%9E%8D%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%AB%A5%E8%AF%9D/</id>
    <published>2025-09-10T11:52:32.000Z</published>
    <updated>2025-09-10T11:54:12.160Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p><a href="https://tc-new.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250907/hzgg/2048X1365/mmexport1757175675856.jpg" title="2048X1365/mmexport1757175675856.jpg" class="gallery-item" style="box-shadow: none;"> <img src="https://tc-new.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250907/hzgg/2048X1365/mmexport1757175675856.jpg" alt="2048X1365/mmexport1757175675856.jpg"></a></p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://tc-new.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTu</summary>
      
    
    
    
    <category term="岁华册" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E5%B2%81%E5%8D%8E%E5%86%8C/"/>
    
    
    <category term="摄影" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%91%84%E5%BD%B1/"/>
    
    <category term="日常" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    <category term="亲子" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E4%BA%B2%E5%AD%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>家训家规所见：明清时期的家族文化</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E5%AE%B6%E8%AE%AD%E5%AE%B6%E8%A7%84%E6%89%80%E8%A7%81%EF%BC%9A%E6%98%8E%E6%B8%85%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%9A%84%E5%AE%B6%E6%97%8F%E6%96%87%E5%8C%96/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E5%AE%B6%E8%AE%AD%E5%AE%B6%E8%A7%84%E6%89%80%E8%A7%81%EF%BC%9A%E6%98%8E%E6%B8%85%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%9A%84%E5%AE%B6%E6%97%8F%E6%96%87%E5%8C%96/</id>
    <published>2025-09-09T13:32:39.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T13:33:20.139Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p><strong>主旨</strong>：从明清时期的家训家规作品中探究这一时期的家族文化发展状况，主要包括祠堂、家谱、族田等几个方面。<br><strong>关键词</strong>：家训家规、明清时期、家族文化</p><p>隋唐时期科举选官制度使门阀士族失去了赖以维持其门第与声望的工具，打破了魏晋门阀士族对上层政权的垄断，推动了社会阶层中的士庶合流。安史之乱后，门阀士族进一步衰落，至五代动乱时，士族颓势已无法挽回。宋代统一中原之后，社会阶层出现了新的变动，新兴庶族地主力量壮大，逐渐成为社会的主导力量。这些出身于庶民家族的新兴阶层胸怀天下，以修齐治平作为自己的人生理想所在，表现出强烈的社会责任感。为了应对社会秩序的重建，他们在儒家伦理哲理化、思辨化的思想潮流之下，展开了针对庶民家族的共同体建设。明清时期，社会风尚与价值观念发生了重大变化，儒家伦理日益世俗化、实用化，新兴家族文化的建设渗透到平民百姓的日常生活中。经过统治阶级的大力推动，近世家族组织制度趋向成熟，形成了以家谱、祠堂、族田、家训等为主体的家族制度形态，家族共同体文化得到了更为广泛的社会化实践。</p><p>传统家训家规是明清时期家族共同体文化的重要组成部分，是宗族内部由祖先创作或族人共同制定的以子孙为主体的行为规范，在家族的日常生活中具有宗族成文法的效力。因其注重儒家人伦秩序，强调家族教育，包含了孝悌齐家、修身正心、审慎交游、持家守业、教育子孙等各个方面的内容，极为符合庶民家族摆脱寒素本色、渴望光耀门风、凝聚家族子孙的期望和要求，因此成为家族文化传承的重要载体。本文力图通过家训家规来探求明清时期家族共同体组织的基本面貌，并着力展现影响庶民家族百姓日常的行为观念和价值取向。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主旨&lt;/strong&gt;：从明清时期的家训家规作品中探究这一时期的家族文化发展状况，主要包括祠堂、家谱、族田等几个方面。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;关键词&lt;/strong&gt;：家训家规、明清时期、家族文化&lt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="中国思想史" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="家训" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AE%B6%E8%AE%AD/"/>
    
    <category term="写作" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="学术" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从神本到人本：殷周之际原始宗教思想的嬗变</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E4%BB%8E%E7%A5%9E%E6%9C%AC%E5%88%B0%E4%BA%BA%E6%9C%AC%EF%BC%9A%E6%AE%B7%E5%91%A8%E4%B9%8B%E9%99%85%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%AC%97%E5%8F%98/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E4%BB%8E%E7%A5%9E%E6%9C%AC%E5%88%B0%E4%BA%BA%E6%9C%AC%EF%BC%9A%E6%AE%B7%E5%91%A8%E4%B9%8B%E9%99%85%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%AC%97%E5%8F%98/</id>
    <published>2025-09-09T13:29:29.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T13:32:07.382Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>殷周之际的革命虽然是政治和军事的事实，但是在这个古代王朝政权交替的背后，有着作为帝之直系后裔的殷的王权观念与依据对天之信仰而来的君权神授的周族的观念之间的古代宗教战争。也就是说，在军事斗争和政治变革之后，如何从思想观念上取代殷商成为周的时代课题。</p><h3 id="一、殷商时期的祖先一元神宗教"><a href="#一、殷商时期的祖先一元神宗教" class="headerlink" title="一、殷商时期的祖先一元神宗教"></a>一、殷商时期的祖先一元神宗教</h3><p>殷商时期，人们刚脱离原始社会不久，原始宗教中的神秘性仍然支配人们的思维。商人尊神重巫，体现出了神本思想的特色。</p><p>殷商的宗教系统中，祖先神居于主导地位。并且祖先神的权力由人事扩大到自然界之中，不仅对商人降福祸，而且还能够控制自然界的日月风云、保佑年成、控制灾害。祖先神被分为两部分。一部分是殷商王国和国王福佑的力量，也是祈年求雨的对象，另一方面只能对人类社会起作用，不能控制自然界。这一部分生前有什么功绩，死后就有什么能力。比如向上甲和多毓祈羊，向父甲祈田。殷代的天神信仰虽然已经具有了一定的社会属性，但是仍然具有一定的自然崇拜的特点。</p><h3 id="二、西周初期的宗教思想"><a href="#二、西周初期的宗教思想" class="headerlink" title="二、西周初期的宗教思想"></a>二、西周初期的宗教思想</h3><p>周人则将帝的自然力赋予“天”这一自然对象，同时“将天德性化和理性化，自然力不再狂乱无序，而是恒常地蕴含了正义的属性和德善的指向，灾异则在天人感应的模式下由君臣的失德承担。</p><p>周人将天推上至上神的位置，有其政治上的考量。殷人将自然的至上神-帝与自己的祖先相结合，将自然崇拜和祖先崇拜结合起来。但是周人要为自己取代殷商创造理论条件，就不能够继续尊崇商代的祖先一元神。在将殷人祖先神普遍化的同时，周人将天提上了至上神的位置，并且宣称自己有德行而秉承天命，为周取代殷制造舆论。</p><p>在周人的天命系统中，天是至上的全能之神，与自然神和祖先神之间有了明确的上下级统属关系。周人以天取代了殷人的至上神，同时也赋予了天不同的内涵。周人认为，自己取得天下是因为有德，被具有伦理性的天欣赏，因此被赋予了其统治天下的权力，这样天就开始与人事联系起来，殷周之际的原始宗教思想开始从神本走向人本。</p><p>在周人的观念中，天具有至高无上的品德，具有赏善罚恶的属性，周人的德便是由上天所赋予，具体表现为敬天孝祖和保民。敬天是对天的崇敬，而由于周人的祖先常伴随左右，因此敬天和孝祖往往结合起来，自然崇拜和祖先崇拜也就被联系起来。所谓保民，就是遵从天意安养保护下民。敬天和保民实际上是一体两面的关系，敬天也要尊从天的旨意，保民则是为了更好地贯彻上天的显德。周人以此论证了自己取代殷商的合理性，将上帝的美德与周人对这种美德的履行阐释得淋漓尽致。这样一来，天不再是喜怒无常的自然神，上天的旨意不再故弄玄虚、幽怨难测，是深藏社会与政治运行的全部过程中，具体落实到每一个国民身上，统治者唯有保持忧患意识，唯有“明德慎罚”才可符合上天的意志，使自己的德性得到圆满，这也就是所谓的“以德配天”。至此，殷人的自然宗教走向了周人的伦理宗教。</p><p>正如陈来先生所说：“在西周时代，虽然天帝被认为是人间王朝统治的终极合法性的决定者，但周代的政治文化不重视神灵崇拜，巫觋在政治结构中几乎没有什么地位，虽然周代鬼神祭祀具有更加完备的系统，但在政治实践上不具有中心的位。……‘神’越来越成为形式上的合法性基础,而‘人’越来越成为实质性的合法性根据。在‘王’与‘民’间的关系上也是如此。”自此之后,社会的主题从“神—人”关系转为“人—人”关系，“天命”彻底走上伦理化和政治化之路，它与社会和政治紧密联结,开启了后世几千年“天命一民意”的政治法理观念。</p><h3 id="三、西周初期的人文主义思想"><a href="#三、西周初期的人文主义思想" class="headerlink" title="三、西周初期的人文主义思想"></a>三、西周初期的人文主义思想</h3><ul><li>周公制礼作乐：周公创制礼乐文化服务于西周政治，将周人继承的上天之德落实为一系列的行为规范，同时将德作为节制人们私欲的手段。</li><li>《尚书·洪范》中出现了金木水火土五种自然物质称为五行，五行与人们的社会生活息息相关。但是这个时候人们还没有开始思考这五种元素之间的相互关系，只是简单地把它们作为组织世界的基本元素。</li><li>西周初年，阴阳观念发展成为带有辩证色彩的阴阳学说，集中体现在《周易》中。八卦代表天地之间的八种自然物，八卦两两相重，生成六十四卦，代表着众多事物相互联系。</li><li>西周初期有了早期的五行学说和阴阳学说的运用。《国语·郑语》记载：史伯说：夫和实生物，同则不继。朴素地说明了事物多样性和统一性的关系。伯阳父论地震是对阴阳学说的运用：天地之阴阳之气失序。</li></ul></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;殷周之际的革命虽然是政治和军事的事实，但是在这个古代王朝政权交替的背后，有着作为帝之直系后裔的殷的王权观念与依据对天之信仰而来的君权神授的周族的观念之间的古代宗教战争。也就是说，在军事斗争和政治变革之后，如何从思想</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="中国思想史" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>春秋时期的人文主义萌芽</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E6%98%A5%E7%A7%8B%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%90%8C%E8%8A%BD/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E6%98%A5%E7%A7%8B%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%90%8C%E8%8A%BD/</id>
    <published>2025-09-09T13:28:22.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T13:29:01.080Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇"><a href="#一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇" class="headerlink" title="一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇"></a>一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇</h3><ul><li>周末宗教思想动摇有深刻的历史背景。上引诗经篇章及其他一些晚舟诗篇中说到旱灾、虫灾造成的饥荒，引起人们对天的怀疑</li><li>西周建国后，宗法制和分封制结合在一起，确立了宗法贵族的特权地位。但是西周中期以后，随着经济的发展，出现了土地买卖和抵押的情况</li><li>一些史料能够说明，土地私有在西周中期以后发展起来，并且得到了官方的承认，田里不育的骨制已被打破，土地买卖必然引起贵族之间、贵族与平民之间财富占有的变化。</li><li>西周中期开始，随着国势的衰落，世界层和平民处境也急剧恶化，周王荒废政事，各种用兵，消耗国力，王室衰微，加重了平民的负担。</li><li>从《诗经》及一些其他的文学作品中可以发现，诸族成员从贵族到平民，都对现实产生了普遍不满，于是在他们的精神世界中，对上帝、祖先的信仰不得不发生了动摇。</li><li>虽然当时的思想及文各种典籍被官府之学所独占，但是随着社会危机的逐渐加深，人们逐渐开始突破了宗教思想的束缚，用阴阳五行观念来解释世界，思考天道与人道的关系</li></ul><hr><h3 id="二、春秋时期思想的两重性"><a href="#二、春秋时期思想的两重性" class="headerlink" title="二、春秋时期思想的两重性"></a>二、春秋时期思想的两重性</h3><ul><li>春秋时期的思想已经开始突破了传统宗教思想的束缚。一些有识之士开始从新的视角看待事物。但是此时旧的社会意识仍然占据了主导地位。旧时的王官之学逐渐废弛。然而，文化知识仍然基本掌握卿大夫一类人物的手中，春秋时代的学问仍然是诗书礼易春秋，但是此时重人、重民的思想有所发展.</li><li>春秋时代，重人轻神的言论很多，他们明确提出名为神主，神依人而行的观点，即重民轻神的观点，这是春秋以前从来没有人提出过的观点。他们没有明确否认神的存在和作用，但是在他们的观念中，人的作用必须通过神才能得到证明。统治者致力于农时，修明教化，是天下百姓和睦，神灵看到这些传统德行降福才能使国运昌盛。</li><li>他们把自然变化理解为无意志的阴阳之事，把人类的吉凶祸福理解为人们行为招致的结果，主张用现实的努力解救人们遇到的灾难。子产提出：天道远，人道迩。这是天人相分思想的最早表现。</li></ul><hr><h3 id="三、春秋时期的伦理思想"><a href="#三、春秋时期的伦理思想" class="headerlink" title="三、春秋时期的伦理思想"></a>三、春秋时期的伦理思想</h3><ul><li>春秋时代，社会伦理观念也发生了变化，表现主要表现在伦理思想开始挣脱宗教体系，而以探讨人与人的关系的现实形式出现。</li><li>春秋之前，还没有出现中这一道德规范。但是春秋时代宗法制被破坏，君臣未必属于一族或者一家。因此，孝的观念中自然而然便分离出中的观念。春秋时期所讲的中，既不是军队、臣单方面的要求，也不是臣民对君的绝对义务。</li><li>最初的贤只有技能的含义，技能优异者被称为贤者，更具体的说是指狩猎中的善射者。但是到了春秋时期，贤者从狩猎能手的含义发展为治国治军人才的观念。</li></ul></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="中国思想史" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《〈鸡鸣〉析义：一首对话体古诗的时空疑案》</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E3%80%88%E9%B8%A1%E9%B8%A3%E3%80%89%E6%9E%90%E4%B9%89%EF%BC%9A%E4%B8%80%E9%A6%96%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E4%BD%93%E5%8F%A4%E8%AF%97%E7%9A%84%E6%97%B6%E7%A9%BA%E7%96%91%E6%A1%88%E3%80%8B/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E3%80%88%E9%B8%A1%E9%B8%A3%E3%80%89%E6%9E%90%E4%B9%89%EF%BC%9A%E4%B8%80%E9%A6%96%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E4%BD%93%E5%8F%A4%E8%AF%97%E7%9A%84%E6%97%B6%E7%A9%BA%E7%96%91%E6%A1%88%E3%80%8B/</id>
    <published>2025-09-09T13:23:07.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T13:24:48.154Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><center>鸡既鸣矣，朝既盈矣。匪鸡则鸣，苍蝇之声。</center><center>东方明矣，朝既昌矣。匪东方则明，月出之光。</center><center>虫飞薨薨，甘与子同梦。会且归矣，无庶予子憎！</center><hr><h5 id="毛诗序：“《鸡鸣》，思贤妃也。哀公荒淫怠慢，故陈贤妃贞女，夙夜警戒相成之道焉。”"><a href="#毛诗序：“《鸡鸣》，思贤妃也。哀公荒淫怠慢，故陈贤妃贞女，夙夜警戒相成之道焉。”" class="headerlink" title="毛诗序：“《鸡鸣》，思贤妃也。哀公荒淫怠慢，故陈贤妃贞女，夙夜警戒相成之道焉。”"></a>毛诗序：“《鸡鸣》，思贤妃也。哀公荒淫怠慢，故陈贤妃贞女，夙夜警戒相成之道焉。”</h5><hr><p><strong>赏析</strong>：<br>《齐风·鸡鸣》是一阕劝诫早起不贪睡的歌曲。自汉迄今，对此诗的阐释大致经历以下三种不同的方式：第一种是“诗人介入式”的解读方式，以唐代孔颖达的《毛诗正义》最为典型，其句读为：“鸡既鸣矣，朝既盈矣。”匪鸡则鸣，苍蝇之声。“东方明矣，朝既昌矣。”匪东方则明，月出之光。“虫飞薨薨，甘与子同梦。会且归矣，无庶予子憎。”孔颖达认为，《鸡鸣》首次两章上两句为夫人之言，下两句是诗人对夫人话语的评判。卒章皆为夫人之辞。在诗中，始终是夫人在说话，男子没有言语，诗人介入其中，起解说作用。第二种是“半联句体”解读方式，以清代方玉润《诗经原始》为代表，其句读为：“鸡既鸣矣，朝既盈矣。”“匪鸡则鸣，苍蝇之声。”“东方明矣，朝既昌矣。”“匪东方则明，月出之光。”“虫飞薨薨，甘与子同梦。会且归矣，无庶予子憎。”方玉润认为，首次两章上两句为夫人言，下两句是丈夫言，末章全是夫人言。第三种是“问答联句体”，以程俊英为代表，在《诗经注析》中提出，其句读为：“鸡既鸣矣，朝既盈矣。”“匪鸡则鸣，苍蝇之声。”“东方明矣，朝既昌矣。”“匪东方则明，月出之光。”“虫飞薨薨，甘与子同梦。”“会且归矣，无庶予子憎。”程俊英等认为，首次两章上两句为夫人言，下两句是丈夫言，末章上两句是丈夫言，而下两句是夫人言。</p><p>此诗也许只是表现一对贵族夫妇私生活的情趣。全诗以夫妇间对话展开，构思新颖，好像一出小品，活画出一个贪恋床衾的官吏形象，在《诗经》中是别开生面的。本来这对夫妇的对话是非常质朴显露的，谈不上有什么诗味妙语，只因为有的类似傻话、疯话，叫人会心发笑，包含着“无理见趣”之妙。古制，国君鸡鸣即起视朝，卿大夫则提前入朝侍君，《左传·宣公二年》载赵盾“盛服将朝，尚早，坐而假寐”即是。此诗开头写妻子提醒丈夫“鸡既鸣矣，朝既盈矣”，丈夫回答“匪鸡则鸣，苍蝇之声”。想来鸡啼、苍蝇飞鸣古今不会大变，如非听觉失灵，不至二者不分。从下面二、三章妻子所云“东方明矣”“会且归矣”，可知当是鸡鸣无疑。而丈夫把“鸡鸣”说成“苍蝇之声”，是违背生活常识的，当然“无理”。但如果换一角度理解，看作是丈夫梦中被妻子唤醒，听见妻子以“鸡鸣”相催促，便故意逗弄妻子说：不是鸡叫，是苍蝇声音，表现了他们夫妇间的生活情趣，也是别有滋味。“反常”而合乎夫妇情感生活之“道”，这正是姚际恒所指出的妙在句外。下两章时间由鸡鸣至天亮，官员由已上朝至快散朝，丈夫愈拖延愈懒起，故意把天明说成“月光”，贪恋衾枕，缠绵难舍，竟还想与妻子同入梦乡，而妻子则愈催愈紧，最后一句“无庶予子憎”已微有嗔意。表现夫妇私生活，可谓活灵活现。</p><p>此诗句式以四言为主，杂以五言，句式错综，接近散文化。押韵亦有其特点，头两章四句皆用韵，而首句与次句韵脚同在第三字，而末尾是语助词“矣”，也算韵，王力称这为“富韵”。另外第一、二章首句与第三句韵脚同字。第三章则是第一、二、四句押韵，也可见此诗用韵富有变化。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;center&gt;鸡既鸣矣，朝既盈矣。匪鸡则鸣，苍蝇之声。&lt;/center&gt;

&lt;center&gt;东方明矣，朝既昌矣。匪东方则明，月出之光。&lt;/center&gt;

&lt;center&gt;虫飞薨薨，甘与子同梦。会且归矣，无庶予子憎！&lt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="文学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="阅读" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
    <category term="先秦" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%85%88%E7%A7%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《蒙曼品最美唐诗：人生五味》</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E8%92%99%E6%9B%BC%E5%93%81%E6%9C%80%E7%BE%8E%E5%94%90%E8%AF%97%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E4%BA%94%E5%91%B3%E3%80%8B/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E8%92%99%E6%9B%BC%E5%93%81%E6%9C%80%E7%BE%8E%E5%94%90%E8%AF%97%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E4%BA%94%E5%91%B3%E3%80%8B/</id>
    <published>2025-09-09T13:17:45.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T13:20:05.896Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="自序"><a href="#自序" class="headerlink" title="自序"></a>自序</h3><p>唐诗之美，正在于有情。这情里头，有酣畅之喜：“却看妻子何愁在，漫卷诗书喜欲狂。”忧国忧民的老杜，看到国家复兴有望，也一改平日的沉郁，变得轻狂如少年：“白日放歌须纵酒，青春作伴好还乡。”所谓家国有庆，欣喜若狂，读诗至此，谁人不感同身受呢？</p><hr><h3 id="01-喜"><a href="#01-喜" class="headerlink" title="01 | 喜"></a>01 | 喜</h3><p>中国有人生四大喜的说法，讲的是：“久旱逢甘雨，他乡遇故知。洞房花烛夜，金榜题名时。”诗人的内心是敏感而丰富的，他们的喜，绝不单单是喜上眉梢、喜不自胜，也会有回嗔作喜、悲喜交加。</p><h4 id="1-邂逅初恋"><a href="#1-邂逅初恋" class="headerlink" title="1. 邂逅初恋"></a>1. 邂逅初恋</h4><center>长干行（二首）</center><center>君家何处住，妾住在横塘。</center><center>停船暂借问，或恐是同乡。</center><center>家临九江水，来去九江侧。</center><center>同是长干人，生小不相识。</center><p><strong>《长干行》</strong>：乐府曲名。是长干里一带的民歌，长干里在今江苏省南京市。<br>《长干行》本来是民歌。魏晋南北朝的时候，因为少数民族入主中原，汉人南迁，中国的民歌发展也就分成了南北两个系统，北方民歌深受少数民族影响，质朴粗犷，带着白马秋风的肃杀与豁达，比如传唱至今的《敕勒歌》；南方民歌则温婉细腻，以刻画爱情见长，带着杏花春雨的滋润与芬芳。《长干行》就是典型的江南民歌，后来又成了乐府的题目，用这个题目写出来的诗一般都是绝句，短小轻灵，诉说着船家儿女的生活和情思。</p><p>这一对船家儿女也许就会因为这次搭讪而并船同归，这就是《诗经·野有蔓草》里所说的“邂逅相遇，适我愿兮”，也是《诗经·风雨》里所说的“既见君子，云胡不喜”。</p><h4 id="2-新婚燕尔"><a href="#2-新婚燕尔" class="headerlink" title="2. 新婚燕尔"></a>2. 新婚燕尔</h4><center>朱庆馀——近试上张水部</center><center>洞房昨夜停红烛，</center><center>待晓堂前拜舅姑。</center><center>妆罢低声问夫婿，</center><center>画眉深浅入时无。</center><p>在唐朝，完成一桩婚礼远比这复杂，要经过六礼、谒舅姑和庙见三个重要环节。所谓六礼，就是纳彩、问名、纳吉、纳征、请期、亲迎这六个步骤，从提亲开始，直到婚礼当天，新郎把新娘接回家。这些环节很复杂了吧？但这还只是完成了成妻之礼，也就是说，新娘从此成了新郎的妻子。到第二天早晨，新娘还要行谒舅姑之礼，正式拜见公婆。只有经过这个仪式，新娘子才被接纳为这一家的儿媳妇，有了家庭身份。而庙见则是在结婚三个月之内，再选一个日子，率新娘到夫家的宗庙祭拜祖宗。表示这桩婚姻得到了祖宗的同意。谒舅姑和庙见共同组成成妇之礼。成妇之礼完成，新娘子的身份才最终确定下来，成为夫家的正式一员。</p><p>什么是“妆罢低声问夫婿，画眉深浅入时无”？那就是我已经尽力发挥了，现在只想问问我最信任的您，张籍老前辈，您觉得我写得好不好，是否符合主考官的口味呢？在这首诗里，他自比新娘，把张籍比成了亲爱的丈夫，又把主考官比成威严的公婆，还把精心完成的考卷比成新娘精心描画的眉毛。这些比喻多巧妙呀，态度谦恭而又不失身价。</p><p>描写画眉：李白——《长干行》：低头向暗壁，千唤不一回。</p><h4 id="3-金榜题名"><a href="#3-金榜题名" class="headerlink" title="3. 金榜题名"></a>3. 金榜题名</h4><center>张籍——酬朱庆馀</center><center>越女新妆出镜心，</center><center>自知明艳更沉吟。</center><center>齐纨未足时人贵，</center><center>一曲菱歌敌万金。</center><p><strong>越女</strong>：中国古代越女素以美貌著称，西施就是典型的代表。古代诗人提到越女，往往和镜湖联系在一起，比如诗仙李白说：“镜湖三百里，菡萏发荷花。五月西施采，人看隘若耶。”诗圣杜甫也说：“越女天下白，鉴湖五月凉。”越女、镜湖、西施本来就是三位一体的关系。”</p><p>这首诗在写什么？在夸越女呢。那他仅仅是在夸越女吗？当然不是，他是在拿越女比朱庆馀。他在《近试上张水部》中，用了《楚辞》手法，拿男女关系比喻上下级。张籍回他，也同样用《楚辞》的手法，拿香草美人比士人君子。你讲女子，我也讲女子。你一语双关，我也一语双关。同样是赞赏考生，顾况的“有才如此，居亦何难”太没诗意，杨敬之的“平生不解藏人善，到处逢人说项斯”又太过直白。比较起来，张籍这首《酬朱庆馀》才真是风流蕴藉，而又妙趣横生，配得上朱庆馀那首《近试上张水部》，让千载以后的人看了，都替这投缘的师徒二人高兴。</p><h4 id="4-亲人关切"><a href="#4-亲人关切" class="headerlink" title="4. 亲人关切"></a>4. 亲人关切</h4><center>司空曙——喜外弟卢纶见宿</center><center>静夜四无邻，荒居旧业贫。</center><center>雨中黄叶树，灯下白头人。</center><center>以我独沉久，愧君相见频。</center><center>平生自有分，况是蔡家亲。</center><p>司空曙和卢纶还不仅仅是表兄弟的关系，他们都是诗人，还同属于唐朝一个重要的诗歌流派，叫“大历十才子”。所谓“大历十才子”，是活跃在唐朝大历年间的一个诗人群体，这个称号最早见于诗人姚合的《极玄集》：李端与卢纶、吉中孚、韩翃、钱起、司空曙、苗发、崔峒、耿湋、夏侯审唱和，号十才子。他们生活年代相仿，大家互相交往，彼此唱和，对诗有很多共同见解，从外人的角度来看有很多共性，所以才被称为“大历十才子”，有点类似于魏晋时期的“竹林七贤”。</p><p><strong>两个特点最突出。</strong></p><ul><li>第一个特点，回避大叙事，刻画小心情。我们一开始就说，司空曙的落魄，固然有个人因素，但更有安史之乱这个大的时代背景。但是，在这首诗里，诗人却并不直面这种社会的大伤痛，而是从一开始就让背景虚化，直接进入眼前事、心中情。</li><li>第二个特点，有警句而无佳构。“雨中黄叶树，灯下白头人”，这一联诗多生动，多感人！你会永远记住它。而整首诗呢，即使你今天记住，以后还可能忘掉。</li></ul><h4 id="5-亲人重逢"><a href="#5-亲人重逢" class="headerlink" title="5. 亲人重逢"></a>5. 亲人重逢</h4><center>李益——喜见外弟又言别</center><center>十年离乱后，长大一相逢。</center><center>问姓惊初见，称名忆旧容。</center><center>别来沧海事，语罢暮天钟。</center><center>明日巴陵道，秋山又几重。</center><p>首联讲相逢，颔联讲相认。颈联呢？颈联要转了，从意外的相见转到焦急的询问：你怎么会在这里？那个谁谁谁还好吗？这么多年，回过老家吗？千头万绪的往事，朝思暮想的亲人，无穷无尽的问题，怎么写呢？诗人说的是：“别来沧海事，语罢暮天钟。”这也就引出了尾联：“明日巴陵道，秋山又几重。”明天，诗人又将踏上前往巴陵郡的山道，那一重又一重的秋山，将再次把两个人隔开，下一次见面，又不知道在什么时候了！</p><h4 id="6-友人来访"><a href="#6-友人来访" class="headerlink" title="6. 友人来访"></a>6. 友人来访</h4><center>杜甫——客至</center><center>舍南舍北皆春水，但见群鸥日日来。</center><center>花径不曾缘客扫，蓬门今始为君开。</center><center>盘飧市远无兼味，樽酒家贫只旧醅。</center><center>肯与邻翁相对饮，隔篱呼取尽馀杯。</center><p><strong>客至</strong>：客指崔明府，杜甫在题后自注：“喜崔明府相过。”明府，唐人对县令的称呼。相过，即探望、相访。</p><p>“舍南舍北皆春水，但见群鸥日日来。”这番描写，真是明媚如画。杜甫草堂靠近江边，春潮涌起，绿水绕宅，鸥鸟亲人，盘旋而下。绿水白鸥，和风艳阳，多令人羡慕。花径不曾缘客扫，蓬门今始为君开。”这其实是一句互文，我撒满落花的小路从来不曾因为客人到来而打扫过，但是今天为你打扫了。我草堂的门从来没有为客人打开过，今天也为你打开了。这首诗的题目不是《客至》吗？到这儿真正点题了。客人来访，诗人乐不可支，所以才忙着打扫落花、开门迎客，这是不加掩饰的真欢喜。</p><p>颈联：“盘飧市远无兼味，樽酒家贫只旧醅。”好朋友到了，当然要拿出好酒好菜招待。可是杜甫说出的，却全是抱歉的话。他说因为离市场远，临时也没法出去买菜，所以盘子里只有一个菜，你就凑合着吃吧。他又说，我家里穷，也没备着新酒，你就凑合着喝点隔年陈酿吧。不过，也正是这无兼味的菜和隔年的酒，才越发显示出两个人关系的亲密和不拘小节。能够跟你一起吃大鱼大肉的不一定是真朋友，但是，能够跟你一起吃糠咽菜还甘之如饴的人，一定值得结交！</p><h4 id="7-闲居访友"><a href="#7-闲居访友" class="headerlink" title="7. 闲居访友"></a>7. 闲居访友</h4><center>孟浩然——过故人庄</center><center>故人具鸡黍，邀我至田家。</center><center>绿树村边合，青山郭外斜。</center><center>开轩面场圃，把酒话桑麻。</center><center>待到重阳日，还来就菊花。</center><p>“过”是拜访的意思，过故人庄，也就是拜访老朋友的田庄。这不是久别重逢，没那么艰难，但也不是到邻居家串门，没那么随意，它其实是介于两者之间的状态，有点像我们现在小长假去郊区农家乐的感觉。</p><p>先看首联：“故人具鸡黍，邀我至田家。”老朋友捎信来，说他家里有鸡、有小米，邀请我到他的田庄坐坐。这两句话，起得平实自然，真有田园范儿。这开头的一联，既不华丽，也不奇特，但是真亲切、真醇厚，一种属于中国的田园风味扑面而来。</p><p>“绿树村边合，青山郭外斜。”诗人高高兴兴地去拜访朋友，边走边看这一路的风光，不知不觉，朋友的小村庄已经近在眼前。这景象不是桃花源，一点儿也不虚无缥缈，它就是唐玄宗天宝时代的农村，实实在在，透着盛世的快乐与富足。</p><p>“开轩面场圃，把酒话桑麻”。这两句话真是淡而有味，农家的生活，农家的快乐，让人仿佛身临其境一样。诗人是率真的，这次做客高兴，就主动约下次了：等到秋高气爽的重阳节，我“还来就菊花”。好像脱口而出的两句话，故人待客的热情，诗人做客的愉快，主客之间的亲切随意，全都跃然纸上了。</p><p>所谓“就”，就是亲近，这不是人对花的把玩，而是君子之间的惺惺相惜。</p><h4 id="8-仕途得意"><a href="#8-仕途得意" class="headerlink" title="8. 仕途得意"></a>8. 仕途得意</h4><center>虞世南——蝉</center><center>垂緌饮清露，流响出疏桐。</center><center>居高声自远，非是藉秋风。</center><p><strong>垂緌（ruí）</strong>：古代官帽打结下垂的部分，蝉的头部有伸出的触须，形状好像下垂的冠缨。也指蝉的下巴上与帽带相似的细嘴。<br><strong>饮清露</strong>：古人认为蝉生性高洁，栖高饮露，其实是刺吸植物的汁液。</p><p>“居高声自远，非是藉秋风。”这两句诗是议论，但议论得非常自然。自然在哪里呢？它其实是直接衔接上一句的“流响出疏桐”。为什么蝉声能够穿过梧桐树？这不是因为有秋风暗相传送，而是因为它站在高高的梧桐树上，“居高声自远”了！这和前两句一样，仍然是一语双关。</p><p>这首咏物诗中的蝉，不像骆宾王的蝉那样“露重飞难进，风多响易沉”，也不像李商隐的蝉那样“本以高难饱，徒劳恨费声”，而是“居高声自远，非是藉秋风”，何等潇洒，又何等得意！它知道自己的力量，也知道自己的位置，更妙的是，它自信于自己的力量，也自安于自己的位置，所以，它才镇定自若、气定神闲。这真是一种可遇而不可求的境界。</p><h4 id="9-复国还乡"><a href="#9-复国还乡" class="headerlink" title="9. 复国还乡"></a>9. 复国还乡</h4><center>杜甫——闻官军收河南河北</center><center>剑外忽传收蓟北，初闻涕泪满衣裳。</center><center>却看妻子愁何在，漫卷诗书喜欲狂。</center><center>白日放歌须纵酒，青春作伴好还乡。</center><center>即从巴峡穿巫峡，便下襄阳向洛阳。</center><p>“剑外忽传收蓟北”，这是国之喜事；“青春作伴好还乡”，这是家之喜事。一听官军收复河南河北，马上收拾行装，而且马上神游在路上，这就是中国人对故乡的情义。这不是一个人的回乡之旅，这是安史之乱后多少中原流民的回乡梦与回乡路，也是千百年来多少游子的回乡梦与回乡路，老杜用他的至情至性，把这种急切的心情和奔腾的喜悦表现得酣畅淋漓，这才有全诗欢快明朗的节奏和一泻如注的气势，才有这首所谓平生第一快诗。</p><hr><h3 id="02-怒"><a href="#02-怒" class="headerlink" title="02 | 怒"></a>02 | 怒</h3><p>其实，古往今来，所谓愤怒，无非就是这两种情况，一种是公愤，一种是私愤，可能境界不同，却都是真切的情感，难以抑制，脱口成诗。</p><h4 id="1-朝廷不用"><a href="#1-朝廷不用" class="headerlink" title="1. 朝廷不用"></a>1. 朝廷不用</h4><center>李白——行路难</center><center>金樽清酒斗十千，玉盘珍羞直万钱。</center><center>停杯投著不能食，拔剑四顾心茫然。</center><center>欲渡黄河冰塞川，将登太行雪满山。</center><center>闲来垂钓碧溪上，忽复乘舟梦日边。</center><center>行路难！行路难！</center><center>多歧路，今安在？</center><center>长风破浪会有时，直挂云帆济沧海。</center><p>《行路难》是乐府旧题，讲道路阻塞、世事艰难，也讲离愁别苦。在李白之前，写《行路难》最有名气的是南朝刘宋的鲍照，他写过一组《拟行路难》，一共十八首，慷慨遒劲，对李白产生了莫大的影响。</p><h4 id="2-军旅不公"><a href="#2-军旅不公" class="headerlink" title="2. 军旅不公"></a>2. 军旅不公</h4><center>高适——燕歌行</center><center>汉家烟尘在东北，汉将辞家破残贼。</center><center>男儿本自重横行，天子非常赐颜色。</center><center>金伐鼓下榆关，旌旆逶迤碣石间。</center><center>校尉羽书飞瀚海，单于猎火照狼山。</center><center>山川萧条极边土，胡骑凭陵杂风雨。</center><center>战士军前半死生，美人帐下犹歌舞。</center><center>大漠穷秋塞草腓，孤城落日斗兵稀。</center><center>身当恩遇常轻敌，力尽关山未解围。</center><center>铁衣远戍辛勤久，玉箸应啼别离后。</center><center>少妇城南欲断肠，征人蓟北空回首。</center><center>边庭飘飖那可度，绝域苍茫更何有。</center><center>杀气三时作阵云，寒声一夜传刁斗。</center><center>相看白刃血纷纷，死节从来岂顾勋？</center><center>君不见沙场征战苦，至今犹忆李将军。</center><p>《燕歌行》是一个乐府旧题，原本是曹丕创作的曲调，我们熟悉的“秋风萧瑟天气凉，草木摇落露为霜”，就是最早的《燕歌行》，讲思妇的哀怨。此后诗人们也都按照这个路子往下写。但是唐朝人就是唐朝人，《燕歌行》到了高适这里，完全打破了闺怨诗的格局，变成了一首壮怀激烈，而又感慨深沉的边塞诗。</p><p>“男儿本自重横行，天子非常赐颜色。”原来，将军本来就有强烈的立功之心，而天子又格外地予以奖励。这两句诗是褒还是贬？非常微妙。一方面，将军有求胜之心，皇帝有开边之志，这让人觉得昂扬；但是，另一方面，中国儒家有反战的传统，并不主张打无谓的战争，更不主张过度求战。</p><p>高适这首诗不是凭空写成，而是有感而发。幽州节度使张守珪却谎报成胜仗，向朝廷邀功。高适听说了这件事，感慨忧虑，才写了这首《燕歌行》。可惜的是，唐玄宗也罢，整个朝廷也罢，并没有读懂高适的忧虑，继续盲目开边，继续加重东北节度使的兵权，最后才导致了安史之乱的发生，让大唐盛世戛然而止。这不是历史的悲剧吗？</p><p>盛唐的边塞诗是昂扬的。但是，战争残酷，生命无价。一味昂扬其实不免浅薄，只有在昂扬的气势中加上深沉的反思，才能让边塞诗真正饱满起来，闪耀出人性的光辉。从这个意义上讲，《燕歌行》不仅是高适的代表作，也是整个盛唐边塞诗的标杆。因为高适的这一怒，叫作良知。</p><h4 id="3-蒙冤受屈"><a href="#3-蒙冤受屈" class="headerlink" title="3. 蒙冤受屈"></a>3. 蒙冤受屈</h4><center>骆宾王——在狱咏蝉</center><center>西陆蝉声唱，南冠客思深。</center><center>不堪玄鬓影，来对白头吟。</center><center>露重飞难进，风多响易沉。</center><center>无人信高洁，谁为表予心？</center><p>首联和颔联都是用起兴的手法，以蝉引人，蝉人对写。颈联单写蝉了：“露重飞难进，风多响易沉。”秋凉露重，蝉要想飞也飞不起来了；秋风萧瑟，蝉鸣夹杂在风声里，也不再响亮。这只是在写蝉吗？当然不是，这是在用比的手法写自己。所谓露重风多，其实是说政治环境险恶；所谓飞难进，响易沉，其实是说自己仕途不得意，言论被压制，直至人身也失去自由。这秋日悲鸣的蝉，正如末路呼号的诗人，人就是蝉，蝉就是人，蝉和人融为一体，这就是咏物诗的精妙之处。</p><p>“无人信高洁，谁为表予心”一联，除了有清白被诬的冤屈不平，更有世无知音的寂寞孤独。这冤屈和寂寞用一个问句问出，问得直白，问得悲愤。在这一问里，诗人已经脱去了前三联的“蝉身”，直接以诗人的名义发问：“谁为表予心？”这不仅仅是骆宾王的问题，更是千古忠诚不表，负罪含冤之人的共同心声：“无人信高洁，谁为表予心？”它和杜甫《蜀相》中的“出师未捷身先死，长使英雄泪满襟”一样，不再是诗人自身的问题，而是具有了一种广大的代表性，因此也就具有了长久的震撼人心的力量。</p><h4 id="4-举国麻木"><a href="#4-举国麻木" class="headerlink" title="4. 举国麻木"></a>4. 举国麻木</h4><center>杜牧——泊秦淮</center><center>烟笼寒水月笼沙，夜泊秦淮近酒家。</center><center>商女不知亡国恨，隔江犹唱后庭花。</center><p>杜牧关心政治，偏又身处晚唐，积弊难返，英雄无用武之地，可谓“才自清明志自高，生于末世运偏消”。所以他喜欢写怀古诗，借古人旧事来浇心中块垒，这让他的诗深沉感慨；但是，又因为杜牧的人生顺风顺水，所以他只感慨，不凄凉，这又让他的诗俊朗风流。深沉俊朗，最后就成了小杜风范，这首《泊秦淮》也是如此。</p><p>“夜泊秦淮近酒家。”这其实是一个倒装写法。诗人干脆倒过来，先声夺人，先写扑入眼帘的景致，然后再追述夜泊秦淮的背景，这样一来，主次分明，不就有韵味了吗？</p><p>刘禹锡的名作《乌衣巷》说：“旧时王谢堂前燕，飞入寻常百姓家。”用一只小小燕子，寄托了盛衰之叹。杜牧这首《泊秦淮》，则是用一首流行歌曲，串起了兴亡之感。这种兴亡之感带着金陵故都、秦淮烟水的特有烙印，一下子就让秦淮河的形象定格了。后来王安石写《桂枝香·金陵怀古》，最后一句是：“至今商女，时时犹唱，后庭遗曲。”就是向杜牧致敬。此后骚人墨客再写秦淮河，也都脱不了杜牧的影子。</p><hr><h3 id="03-哀"><a href="#03-哀" class="headerlink" title="03 | 哀"></a>03 | 哀</h3><h4 id="1-国破家亡"><a href="#1-国破家亡" class="headerlink" title="1. 国破家亡"></a>1. 国破家亡</h4><center>李商隐——马嵬</center><center>海外徒闻更九州，他生未卜此生休。</center><center>空闻虎旅传宵柝，无复鸡人报晓筹。</center><center>此日六军同驻马，当时七夕笑牵牛。</center><center>如何四纪为天子，不及卢家有莫愁。</center><p><strong>背景故事</strong>：怒的前提是不平，而哀的前提则是可怜。哀总是针对着大大小小的悲剧，有的属于国家，有的属于个人。唐朝的历史上有一个惊天动地的大悲剧，叫安史之乱，那是唐朝由盛转衰的转折点。这个大悲剧里又套着一个动人心魄的小悲剧，叫马嵬之变，那是唐玄宗与杨贵妃由恩爱到死别的转折点。</p><p>所谓的“更九州”，其实是战国时期邹衍提出来的概念。在中九州这个概念下，整个中国只是一个州，叫赤县神州，此外还有八个州和它并列，有点儿类似于我们今天说的全世界，或者说整个地球。而所谓大九州，就是整个中九州再合成一个州，还有另外八个州和它并列，那才是大九州。这大九州，就有点像太阳系了。这样一来，所谓海外更九州，就有点像我们今天探讨的二次元空间。</p><h4 id="2-衰败流离"><a href="#2-衰败流离" class="headerlink" title="2. 衰败流离"></a>2. 衰败流离</h4><center>杜甫——江南逢李龟年</center><center>岐王宅里寻常见，崔九堂前几度闻。</center><center>正是江南好风景，落花时节又逢君。</center><p>就在这样的背景下，两个白发老翁不是在东都洛阳，也不是在西京长安，而是在江南重逢了。江南当然山明水秀，比当年的长安和洛阳还要美丽。但是，江南的好风景只能反衬出老诗人和老艺人境况的凄凉，所以，这一句“正是江南好风景”，就和“感时花溅泪，恨别鸟惊心”一样，都是以乐景写哀，让悲哀来得更深沉。</p><h4 id="3-壮志未酬"><a href="#3-壮志未酬" class="headerlink" title="3. 壮志未酬"></a>3. 壮志未酬</h4><center>杜甫——蜀相</center><center>丞相祠堂何处寻，锦官城外柏森森。</center><center>映阶碧草自春色，隔叶黄鹂空好音。</center><center>三顾频烦天下计，两朝开济老臣心。</center><center>出师未捷身先死，长使英雄泪满襟。</center><p>颔联：“映阶碧草自春色，隔叶黄鹂空好音。”这一联写近景，属于特写镜头，写得真动人。动人在哪儿？动人在它抓住了春天最典型的形象。映阶碧草，这不正是春天最经典的颜色吗？隔叶黄鹂，这不正是春天最经典的声音吗？春色好音，一下子就把春天的气氛渲染到了十分，这是整体。再看细节，碧草和黄鹂相对，以绿对黄，颜色多鲜亮！这是颜色相对。映阶碧草不仅是绿的，它还是静的，而隔叶黄鹂不仅是黄的，它还是动的，一动配一静，这又是动静相宜。整体感和细节处理都这么漂亮，恰是一幅如诗如画的春光图，应该让人觉得心旷神怡吧？却又不是。</p><p>“出师未捷身先死，长使英雄泪满襟”是沉痛的，但是，沉痛之外，另有一种豪迈悲壮、动人心魄。悲壮豪迈在哪里呢？在于即便知道难以获胜，也还是要出师，这就是一种知其不可而为之的态度，有这样态度的人，无论文官武将，都是英雄。</p><h4 id="4-后继无人"><a href="#4-后继无人" class="headerlink" title="4. 后继无人"></a>4. 后继无人</h4><center>刘禹锡——蜀先主庙</center><center>天地英雄气，千秋尚凛然。</center><center>势分三足鼎，业复五铢钱。</center><center>得相能开国，生儿不象贤。</center><center>凄凉蜀故伎，来舞魏宫前。</center><p>诗人真的只是在感慨刘备、感慨蜀汉吗？他也在感慨唐朝呀。唐朝当年也有过英武的唐太宗、唐玄宗，有过房玄龄、杜如晦，有过姚崇、宋璟，有过贞观之治、开元盛世，可是呢？后世皇帝不能克绍箕裘，反倒纵容宦官，打击刘禹锡他们这样的革新派，这不也是“得相能开国，生儿不象贤”吗？长此以往，会不会也有“凄凉蜀故伎，来舞魏宫前”这样的后果？诗人抚今追昔，感慨万端，哀往事而忧来者，才能有这首开篇大气、收束苍茫的《蜀先主庙》。</p><h4 id="5-生命"><a href="#5-生命" class="headerlink" title="5. 生命"></a>5. 生命</h4><center>李商隐——登乐游原</center><center>向晚意不适，驱车登古原。</center><center>夕阳无限好，只是近黄昏。</center><p>“只是”有两个意思。一个是我们今天的通常理解，表示意思的转折，相当于“但是”，或者“只不过”。</p><p>所谓“夕阳无限好，只是近黄昏”就意味着，这夕阳西下的风景是如此美好，只不过黄昏已经逼近，而一入黄昏，万象俱灭，这一切也就都不见了！美景是这样的转瞬即逝；推而广之，人生不也有如白驹过隙？再推而广之，盛极一时的大唐王朝又何尝不是如梦幻泡影，如露亦如电？想到这里，真是让人悲从中来，百感交集。</p><p>而这种理解建立在对“只是”的另一种解释上。怎么解释呢？有学者认为，对于唐朝人而言，所谓“只是”，并不是我们现在认为的“但是”，而是“正是”。“只是近黄昏”应该理解成“正是近黄昏”。这样的理解意味着什么？意味着一种截然相反的情绪。诗人本来心绪不佳，登高散闷。眼看着红日西垂，将乐游原染成金色世界，他的心境豁然开朗。长空流丹，古原生辉，正是在这临近黄昏的一刻，我看到了天地间最壮美的景色！跟这阔大的场景相比，连脚下的长安城都渺小起来；在这亘古不变的时空面前，汉唐沧桑也只如一瞬。既然如此，个人的一点忧愁苦闷又算得了什么呢？按照这种理解，因为登乐游原，诗人从“向晚意不适”的心境中走出来了，他不仅释然了，而且得到一种精神的升华。</p><h4 id="6-青春"><a href="#6-青春" class="headerlink" title="6. 青春"></a>6. 青春</h4><center>李贺——将进酒</center><center>琉璃钟，琥珀浓，小槽酒滴真珠红。</center><center>烹龙炮凤玉脂泣，罗帏绣幕围香风。</center><center>吹龙笛，击鼍鼓。</center><center>皓齿歌，细腰舞。</center><center>况是青春日将暮，桃花乱落如红雨。</center><center>劝君终日酩酊醉，酒不到刘伶坟上土。</center><p>不同的人，有不同的《将进酒》。李白豪迈雄壮，他的《将进酒》就如天风海雨；而李贺敏感纤弱，他的《将进酒》就如晚风花雨。谁更好？这其实既是不同的时代、不同的人生，更是不同的风格，无法简单比较。</p><h4 id="7-悼亡"><a href="#7-悼亡" class="headerlink" title="7. 悼亡"></a>7. 悼亡</h4><center>元稹——遣悲怀（一）</center><center>谢公最小偏怜女，自嫁黔娄百事乖。</center><center>顾我无衣搜荩箧，泥他沽酒拔金钗。</center><center>野蔬充膳甘长藿，落叶添薪仰古槐。</center><center>今日俸钱过十万，与君营奠复营斋。</center><p>元稹这三首《遣悲怀》：第一首讲生前，第二首讲亡后，第三首讲自悲，彼此衔接，至情至性，道尽了患难夫妻的深情，也道尽了生离死别的悲哀。</p><p>元稹跟韦丛是患难夫妻，而这患难夫妻，又有着韦丛下嫁的前提，这让元稹对妻子格外敬重、格外怜惜，也格外感恩。知恩图报是人的道德本能，可是，造化弄人，却让他们在即将改变命运的时候天人两隔。永远也报答不了的亲人，永远也无法弥补的遗憾，永远也不能释怀的心情，这才成就了《遣悲怀》第一首，让它在千载之下，仍然拥有动人心魄的力量。</p><h4 id="8-悼亡"><a href="#8-悼亡" class="headerlink" title="8. 悼亡"></a>8. 悼亡</h4><center>元稹——遣悲怀（二）</center><center>昔日戏言身后意，今朝都到眼前来。</center><center>衣裳已施行看尽，针线犹存未忍开。</center><center>尚想旧情怜婢仆，也曾因梦送钱财。</center><center>诚知此恨人人有，贫贱夫妻百事哀。</center><p>颔联和颈联，从衣裳到针线，从婢仆到钱财，都是活着的那个人要面对的身后事，这些事太平凡、太琐碎了，却也正因为如此，才能在不经意之间，一下一下地抓挠着诗人的心，也打动着一千多年来的读者。</p><h4 id="9-悼亡"><a href="#9-悼亡" class="headerlink" title="9. 悼亡"></a>9. 悼亡</h4><center>元稹——遣悲怀（三）</center><center>闲坐悲君亦自悲，百年都是几多时。</center><center>邓攸无子寻知命，潘岳悼亡犹费词。</center><center>同穴窅冥何所望，他生缘会更难期。</center><center>惟将终夜长开眼，报答平生未展眉。</center><p>三首《遣悲怀》，从“自嫁黔娄百事乖”开始，到“报答平生未展眉”结束，首尾勾连，字字血泪，通俗易懂，却又感人至深。编《唐诗三百首》的蘅塘退士说：“古今悼亡诗充栋，终无能出此三首范围者。”诚哉斯言。</p><hr><h3 id="04-乐"><a href="#04-乐" class="headerlink" title="04 | 乐"></a>04 | 乐</h3><p>心情其实是有颜色的。喜是黄色，像暖暖的太阳；怒是红色，像燃烧的火焰；哀是灰色，像阴云密布的天空。乐呢？乐是彩色，比如彩色的焰火，一下子飞上天空，绽放出一朵花来。这焰火的花倏忽而逝，但是，看见的人还是会记住它带给人的赞叹和喜悦，那是漫长的生命中不可或缺的光彩。</p><h4 id="1-宴饮"><a href="#1-宴饮" class="headerlink" title="1. 宴饮"></a>1. 宴饮</h4><center>王翰——凉州词</center><center>葡萄美酒夜光杯，欲饮琵琶马上催。</center><center>醉卧沙场君莫笑，古来征战几人回。</center><p>将士们在喝酒的时候究竟是什么心情？或者说，诗人究竟想要表达什么心情？这也有两种说法。一种是说，这是“故作豪饮旷达之词，而悲感已极”。也就是说，前三句都是铺垫，葡萄美酒也好，马上琵琶也好，醉卧沙场也好，都是表象，背后是将士们深深的悲哀：“古来征战几人回。”如果这样的话，这首诗就是低沉的，反战的。而另外一种说法则认为这两句不是悲伤语，而是谐谑语。什么意思呢？战士们是说，喝吧喝吧，就算喝醉了，还怕有人笑话咱们不成！咱们连死都不怕了，还怕喝醉吗？再说了，盛宴难得，你今天不喝，明天战死，岂不冤枉！如果这样解释，这首诗就是昂扬的，慷慨的。</p><h4 id="2-宴饮"><a href="#2-宴饮" class="headerlink" title="2. 宴饮"></a>2. 宴饮</h4><center>李白——将进酒</center><center>君不见，黄河之水天上来，奔流到海不复回。</center><center>君不见，高堂明镜悲白发，朝如青丝暮成雪。</center><center>人生得意须尽欢，莫使金樽空对月。</center><center>天生我材必有用，千金散尽还复来。</center><center>烹羊宰牛且为乐，会须一饮三百杯。</center><center>岑夫子，丹丘生，将进酒，杯莫停。</center><center>与君歌一曲，请君为我倾耳听。</center><center>钟鼓馔玉不足贵，但愿长醉不愿醒。</center><center>古来圣贤皆寂寞，惟有饮者留其名。</center><center>陈王昔时宴平乐，斗酒十千恣欢谑。</center><center>主人何为言少钱，径须沽取对君酌。</center><center>五花马，千金裘，呼儿将出换美酒，与尔同销万古愁。</center><p>《将进酒》本来是汉乐府中的鼓吹曲，意思就是劝酒歌。内容当然是劝人喝酒，但谈不上有多豪放。比如南朝刘宋文学家何承天的《将进酒》：“将进酒，庆三朝，备繁礼，荐佳肴。”是不是很质朴？但是，到了李白笔下，《将进酒》一下子就有如蛟龙得水，一飞冲天了。</p><h4 id="3-知音"><a href="#3-知音" class="headerlink" title="3. 知音"></a>3. 知音</h4><center>李白——听蜀僧濬弹琴</center><center>蜀僧抱绿绮，西下峨眉峰。</center><center>为我一挥手，如听万壑松。</center><center>客心洗流水，馀响入霜钟。</center><center>不觉碧山暮，秋云暗几重。</center><p>先看首联：“蜀僧抱绿绮，西下峨眉峰。”一个“绿”字，翠色满眼；一个“峨眉”，秀绝天下。有这两个词在里头，这一联诗已经漂亮了。</p><p>首联起，写弹琴人；颔联承，写琴声；颈联写自己的感受。尾联说琴的余音和寺院的晚钟声缭绕在一起，而钟声一响，自然也敲醒了沉醉于音乐中的诗人。他回过神来，蓦然四望，才发现在不知不觉间，苍翠的群山已经暗淡下来，灰色的秋云层层叠叠，布满了天空。</p><h4 id="4-青春"><a href="#4-青春" class="headerlink" title="4. 青春"></a>4. 青春</h4><center>王昌龄——采莲曲</center><center>荷叶罗裙一色裁，芙蓉向脸两边开。</center><center>乱入池中看不见，闻歌始觉有人来。</center><p>采莲是中国古典诗词的一个重要主题。因为采莲虽然是一种劳动，但是这种劳动跟其他劳动不一样，它自带美感，自带诗意。盛夏的时光，碧绿的荷叶，娇艳的荷花，再加上俏丽的采莲姑娘，本身就是一幅画、一首诗，让人看了，自然而然就会产生吟咏的冲动。除了美与诗意之外，采莲还是快乐的。这份活计既不重又不闷，也没有什么严格的时间限制，几个女伴，摇着船，唱着歌，打打闹闹的，玩儿也玩儿了，活儿也干了，到了晚上，会带回一船的莲花，一肚子交换来的小秘密，晚上做梦都带着香气。这一种快乐来自夏天，来自劳动，来自爱情，更来自青春本身。</p><p>这首诗呢？通篇没有出现一个采莲人，也没出现一朵莲花，只用一片田田的莲叶和几尾往来穿梭的鱼儿，就让我们自动脑补出了一池娇艳的荷花，一群活泼的采莲姑娘，甚至还有几个在旁边没话找话、没事找事、不停献殷勤的小伙子。为什么呀？因为民歌最喜欢一语双关，“莲叶”的“莲”谐音“怜爱”的“怜”，鱼戏莲叶象征小伙子围着姑娘追逐，这些意象在中国人看来，都是不言自明的事。所以，虽然这首乐府民歌什么也没说，但是我们都给脑补了出来。</p><h4 id="5-青春"><a href="#5-青春" class="headerlink" title="5. 青春"></a>5. 青春</h4><center>李白——采莲曲</center><center>若耶溪傍采莲女，笑隔荷花共人语。</center><center>日照新妆水底明，风飘香袂空中举。</center><center>岸上谁家游冶郎，三三五五映垂杨。</center><center>紫骝嘶入落花去，见此踟蹰空断肠。</center><p>若耶溪在绍兴，那是当年西子浣纱的地方，因此，也是出美女的地方。在采莲女之前冠上若耶溪的名头，不是说采莲女当真就在若耶溪，而是好比现在的北京，说板栗必称怀柔，说大桃必称平谷一样，算是一种品牌效应。</p><p>采莲女本身就是美的，在前面加上“若耶溪傍”四个字，就会让人产生一种宛若西施的联想，显得更美。</p><h4 id="6-青春-1"><a href="#6-青春-1" class="headerlink" title="6. 青春"></a>6. 青春</h4><center>白居易——采莲曲</center><center>菱叶萦波荷飐风，荷花深处小船通。</center><center>逢郎欲语低头笑，碧玉搔头落水中。</center><p>第一句“菱叶萦波荷飐风”描述的是两种植物在荷塘中高低错落的样子。夏日的荷塘里，浮水的菱叶，亭亭的荷叶，一片上上下下、深深浅浅的绿色，非常有层次感。是不错，可更好的地方不在这里，而在于画中景物的动态感。一阵清风徐来，水面起了波纹，菱叶不是浮在水面上吗？水波遇到菱叶，自然形成涟漪；菱叶遇到水波，当然漂漂荡荡。这就是菱叶萦波。那荷飐风呢？荷茎那么细，荷叶又那么大，即使是无风的时候，都有几分袅娜吧？若是清风徐来，当然更是袅袅婷婷、摇曳随风。这就是“菱叶萦波荷飐风”，这是一幅多么美好的动态画面呀！可是，一片池塘，光有绿叶岂不单调？</p><p>三首《采莲曲》放在一起比，若论莲塘风景写得漂亮，自然是“荷叶罗裙一色裁，芙蓉向脸两边开”的王昌龄；若论采莲女子写得漂亮，自然是“日照新妆水底明，风飘香袂空中举”的李白；但是，若论采莲女的神态心理写得漂亮，那他们两个就都不敌白居易的“逢郎欲语低头笑，碧玉搔头落水中”了。</p><hr><h3 id="05-怨"><a href="#05-怨" class="headerlink" title="05 | 怨"></a>05 | 怨</h3><h4 id="1-不归"><a href="#1-不归" class="headerlink" title="1. 不归"></a>1. 不归</h4><center>李白——春思</center><center>燕草如碧丝，秦桑低绿枝。</center><center>当君怀归日，是妾断肠时。</center><center>春风不相识，何事入罗帏。</center><p>先秦是思妇诗的一个高峰，第二个高峰，就是唐朝了。唐朝的疆域辽阔，需要男子戍守；唐朝的水陆畅通，吸引男子经商；唐朝还实行科举，让文弱的书生也出去求学考试。有多少远行的丈夫，就有多少相思的妻子。</p><p>这首《春思》好在哪里呢？诗人一开口，就是一幅两地春光的对比图。诗中的燕和秦，大体相当于今天的北京和西安。关中纬度低，地气暖，阳春三月，早就是绿遍山原白满川了，而塞北苦寒，同样的时间，燕地还是草色遥看近却无呢。</p><h4 id="2-不宠"><a href="#2-不宠" class="headerlink" title="2. 不宠"></a>2. 不宠</h4><center>杜荀鹤——春宫怨</center><center>早被婵娟误，欲妆临镜慵。</center><center>承恩不在貌，教妾若为容。</center><center>风暖鸟声碎，日高花影重。</center><center>年年越溪女，相忆采芙蓉。</center><p>爱而不得，民家有民家的哀怨，皇家有皇家的哀怨。民家的女子怨丈夫不归，皇家的女子怨天子不宠。在中国古代，有一大类诗就叫宫怨诗，专门书写宫中女子的幽怨之情，也寄托着士人不得志的无奈与悲凉。</p><p>律诗讲究起承转合，由“早被婵娟误”起，以“承恩不在貌”承，颈联诗人宕开一笔，由室内转到室外，由人转到风景。</p><h4 id="3-不宠"><a href="#3-不宠" class="headerlink" title="3. 不宠"></a>3. 不宠</h4><center>刘禹锡——和乐天春词</center>新妆宜面下朱楼，深锁春光一院愁。<center>行到中庭数花朵，蜻蜓飞上玉搔头。</center><p>“新妆宜面下朱楼”。所谓朱楼就是红楼，是富贵人家女子住的地方，曹雪芹写《红楼梦》，用的也是这个意象。“深锁春光一院愁”。楼下的院子里，也真是春色宜人。虽然作者什么都没有写，但是，“春光一院”这样的说法，已经让我们自动脑补了花团锦簇、燕舞莺歌。遗憾的是，这个院子大门紧闭，满园的春色都被锁了起来，这样盎然的春意却无人欣赏。刚刚走下楼来的女主人一定也会触景生情吧？</p><p>根据《西京杂记》记载：“武帝过李夫人，就取玉簪搔头。自此后宫人搔头皆用玉，玉价倍贵焉。”所谓李夫人，就是“北方有佳人，绝世而独立。一顾倾人城，再顾倾人国”那位美女。汉武帝虽然后宫佳丽众多，但是最宠爱李夫人，常常到她那里去。有一次，汉武帝在李夫人那里忽然觉得头痒，就随手拔下李夫人的玉簪，搔起痒来。当然，玉簪一拔下，李夫人一头秀发霎时如乌云散乱，更助春情。这样一来，宫里的妃嫔自以为发现了得宠的秘方，纷纷效仿，都去打造玉簪，一时间，连京城的玉价都给炒了起来，涨了一倍的价钱。从此之后，玉簪也就有了玉搔头的别名。</p><h4 id="4-不宠"><a href="#4-不宠" class="headerlink" title="4. 不宠"></a>4. 不宠</h4><center>李白——玉阶怨</center><center>玉阶生白露，夜久侵罗袜。</center><center>却下水晶帘，玲珑望秋月。</center><p>一句“玉阶生白露”，由景即情，亦景亦情，也顺理成章地带出了下一句诗：“夜久侵罗袜”。这清冷的玉阶之上，有个人一直在徘徊，从薄暮到入夜，白露一点点滋生，一点点打湿了她的罗袜。</p><p>曹子建《洛神赋》中，一句“凌波微步，罗袜生尘”，洛神姗姗的步态、缥缈的风神立刻跃然纸上。李白这首诗也是如此。罗袜是华贵的，以此来映衬美人的高贵；罗袜又是单薄的，以此来映衬美人的柔弱，一个如此高贵而又如此柔弱的美人，却在这秋凉之夜久久徘徊在清露团团的玉阶之上，是不是让人顿生怜惜之情？</p><p><strong>整体说来，这首诗还有三大好处。</strong>第一，它美；第二，它韵；第三，它飘。</p><h4 id="5-贬谪"><a href="#5-贬谪" class="headerlink" title="5. 贬谪"></a>5. 贬谪</h4><center>柳宗元——登柳州城楼寄漳汀封连四州</center><center>城上高楼接大荒，海天愁思正茫茫。</center><center>惊风乱飐芙蓉水，密雨斜侵薜荔墙。</center><center>岭树重遮千里目，江流曲似九回肠。</center><center>共来百越文身地，犹自音书滞一乡。</center><p>柳宗元这首诗也是如此。诗人来到岭南蛮荒之地，内心恓恓惶惶，不免想要登楼解闷。结果呢，看到周遭无边无际的荒凉，联想到自己看不到未来的人生，积郁的愁思不仅没有消解，反倒奔涌而出，弥漫于海天之间，这就是“海天愁思正茫茫”。这两句诗，愁苦是真愁苦，荒凉也是真荒凉，但是与此同时，气象也真辽阔，一点也不觉小气。而且，“海天愁思正茫茫”一出，整首诗的基调也就定了下来。</p><h4 id="6-无人赏识"><a href="#6-无人赏识" class="headerlink" title="6.无人赏识"></a>6.无人赏识</h4><center>李商隐——蝉</center><center>本以高难饱，徒劳恨费声。</center><center>五更疏欲断，一树碧无情。</center><center>薄宦梗犹泛，故园芜已平。</center><center>烦君最相警，我亦举家清。</center><p>蝉的特性有三个，一个是高居树上，一个是餐风饮露，还有一个是嘶鸣不已。这三个特性其实都是蝉的生物天性，并无特殊含义，但是，多情善感的诗人却把自己的人生况味附加上去，让蝉的每个特性都自带品格，令人感慨。虞世南的蝉，是“流响出疏桐”，不求闻达而自然闻达；骆宾王的蝉则是“风多响易沉”，尽管嘶鸣不已，却终究斗不过风声。</p><p>所谓“本以高难饱，徒劳恨费声”，这是以蝉起兴。五更疏欲断，一树碧无情。”这一联，历来称为追魂之笔，绝妙好词。这句写得非常悲情。</p><p>蝉明明知道高难饱，还是要登高；我明知清高会受挫，也还是要清高，这才是真正的物我一体，同声相应。既然如此，蝉之嘶鸣，就仿佛在提醒我坚守清贫、坚守清白，而我也慨然呼应。“烦君最相警，我亦举家清”，这种困境中的坚守，哀婉中的不屈，不正是诗人的志气和操守吗？诗写到这里，境界一下子就升华了。</p><h4 id="7-奸邪当道"><a href="#7-奸邪当道" class="headerlink" title="7. 奸邪当道"></a>7. 奸邪当道</h4><center>李白——登金陵凤凰台</center><center>凤凰台上凤凰游，凤去台空江自流。</center><center>吴宫花草埋幽径，晋代衣冠成古丘。</center><center>三山半落青天外，二水中分白鹭洲。</center><center>总为浮云能蔽日，长安不见使人愁。</center><p>首联相当于崔颢《黄鹤楼》的前四句：“昔人已乘黄鹤去，此地空余黄鹤楼。黄鹤一去不复返，白云千载空悠悠。”都是登临之后的即景抒情。崔颢是四句诗出了三次黄鹤，李白则是两句诗出了三次凤凰。崔颢是用四句诗来表达鹤去楼空的感慨，李白则是两句诗就写出了凤去台空的惆怅。</p><p>“吴宫花草埋幽径，晋代衣冠成古丘。”这其实是在衔接首联的情感，具体讲了两个时代的兴衰。</p><p>首联即景起兴，颔联书写历史沧桑，这一联诗，写景阔大，让人的眼界心胸都一下子开阔起来。</p><p>尾联：“总为浮云能蔽日，长安不见使人愁。”则是一腔忧国之愁。北宋大臣范仲淹说：“居庙堂之高则忧其民，处江湖之远则忧其君。”李白未曾真的当过大臣，但他忧愁的心情与范仲淹并无两样。所以古人评价这两首诗的时候才会说，前六句，李白还是不如崔颢自然，但是尾一联，爱君忧国，深沉慷慨，足以为崔颢之劲敌。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;自序&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#自序&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;自序&quot;&gt;&lt;/a&gt;自序&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;唐诗之美，正在于有情。这情里头，有酣畅之喜：“却看妻子何愁在，漫卷诗书喜欲狂。”</summary>
      
    
    
    
    <category term="文学记" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="思想文化" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%96%87%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="中国古代文学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E6%96%87%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阿加莎-10：《无人生还》</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E9%98%BF%E5%8A%A0%E8%8E%8E-10%EF%BC%9A%E3%80%8A%E6%97%A0%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%BF%98%E3%80%8B/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E9%98%BF%E5%8A%A0%E8%8E%8E-10%EF%BC%9A%E3%80%8A%E6%97%A0%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%BF%98%E3%80%8B/</id>
    <published>2025-09-09T13:00:41.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T13:02:55.179Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="01-初始"><a href="#01-初始" class="headerlink" title="01 | 初始"></a>01 | 初始</h3><p>大学时看了这本《无人生还》，出于兴趣，当时把这些人的死亡顺序整理了下来。这本小说讲述的是在一个荒岛上发生的一起连环杀人案，从第一天晚上开始的几天时间里，每天都有人按着儿歌里述说的方式死去，每死一个人，餐桌上的瓷像就会少掉一个。一时之间，人人自危，都希望能找出一个办法拯救自己的生命。可是海上起了大风浪，不可能寻得救援或者逃出生天。唯一的求生办法就是找出凶手。</p><p>谁是凶手呢？荒岛已经被他们搜寻数遍，不可能有容身之处，所以凶手必然在他们中间。幸存着的人们彼此怀疑，彼此试探，可是一切的警戒一切的提防还是没有能阻止那最后一刻的到来。风浪停息了，岛上的明争暗斗也停息了，只留下了十具尸体，无人生还。</p><hr><h3 id="02-故事内容"><a href="#02-故事内容" class="headerlink" title="02 | 故事内容"></a>02 | 故事内容</h3><p>下面就是当时整理的笔记内容。</p><p>十个不同职业的人不约而同的到了一个名叫“士兵岛”的地方，然而邀请他们的人却没有出现，只是安排他们在城堡里住下。晚饭过后，隔壁房间里传来了陌生人的声音，将他们之前的犯罪行为全都暴露，但却不知是何人所为，这引起了众人的极度恐慌。</p><p>在这所城堡中，每一间房间里都有一首同样的歌谣，这首歌谣是关于十个小兵的故事。餐桌上摆放着十个士兵的小瓷人，每一个人死亡后都会丢失一个小瓷人。他们和城堡的主人有什么样的关系，为什么能够知晓他们之前的罪行？这首歌谣和他们这些人有什么样的关系？是有预谋的行为，还是巧合？为什么没死亡一个人就有一个小瓷人丢失，这一切都是何人所为？</p><p>第一个死亡的人是安东尼•马斯顿，他的死亡原因是喝酒太急呛死。他曾经在剑桥附近撞死过约翰和露西•库姆斯这两个孩子，从而驾驶执照被吊销一年。（十个小士兵，出门打牙祭，不幸噎住喉，十个只剩九。）</p><p>第二个死亡的人是罗杰斯太太，她和丈夫是这座城堡的佣人，却从未见过这座城堡的主人。他们曾经作为布雷迪小姐的女佣，但是布雷迪小姐身体不好，在一天晚上突然犯病，但是医生到来时已经没有办法了。（九个小士兵，秉烛到半夜，清早叫不答，九个只剩八。）</p><p>第三个死亡的人是麦克阿瑟将军，死亡时间是午餐时间后脑遭到了救生圈或者类似钝器的击打。整个上午将军的情绪状态不太好，因为他曾经故意让他的部下去送死，而这个部下和他的妻子有染。当时只有阿米泰奇一个人知道这件事情。（八个小士兵，旅行去德文，流连不离去，八个只剩七。）</p><p>第四个死亡的人是罗杰斯，劈柴时被人用斧头击中了头部死亡。（七个小士兵，举斧砍柴火，失手砍掉头，七个只剩六。）</p><p>第五个死亡的人是艾米丽•布伦特，被人用针管注射器注射毒物死亡。她以前的女佣比阿特丽斯•泰勒私生活不检点，被她赶了出去。被逼无奈之下，女佣跳水自杀。（六个小士兵，捅了马蜂窝，蜂来无处躲，六个只剩五。）</p><p>第六个死亡的人是瓦格雷夫法官，死亡时头上戴着假发，身上披着深红色的袍子，被人用左轮手枪击中了头部，这把枪属于菲利普•隆巴德。他在一起审讯案中，致使爱德华•塞顿被判刑，但是当时证据显示他是清白的。（五个小士兵，同去做律师，皇庭判了罪，五个只剩四。）</p><p>第七个死亡的是阿姆斯特朗，他是一名医生，曾经因为手术之前喝了酒而导致病人死亡，后来罪行被隐瞒。布洛尔听到房间外边有动静，于是出门查看情况，在与隆巴德仔细查找之后，判定阿姆斯特朗失踪。（四个小士兵，结伴去海边，青鱼吞下腹，四个只剩三。）</p><p>第八个死亡的是布洛尔。阿姆斯特朗失踪后，最后三个人在屋外求救，中午布洛尔回屋里取食物时，被白色大理石砸的血肉模糊。（三个小士兵，动物园里耍，狗熊一巴掌，三个只剩俩。）</p><p>第九个死亡的是菲利普•隆巴德，他的手枪被维拉•克莱索恩偷走，之后被打死。他此行的目的是根据艾萨克•莫里斯的信息，以一百块金币的报酬，在士兵岛上呆一个星期左右。他并不知道他的真实的雇主是谁。（两个小士兵，日头下面栖，毒日把命夺，两个只剩一。）</p><p>第十个死亡的是维拉•克莱索恩，她在杀死隆巴德之后，自己回到房间上吊自杀。（一个小士兵，落单孤零零，悬梁了此生，一个也不剩。）</p><p>警方在调查这个案件时，与这个案子有关联的艾萨克•莫里斯也因为服用了过量的巴比妥安眠药死亡。</p><p>《拖网渔船爱玛•珍号船主寄给苏格兰场的手稿》，这里详细记录了凶手如何布置了这一精妙的杀人游戏。</p><hr><h3 id="03-随笔"><a href="#03-随笔" class="headerlink" title="03 | 随笔"></a>03 | 随笔</h3><p>在我阅读这本书的过程中，我并未察觉到任何关于凶手的痕迹，直到最后这份手稿之前，我都未能猜出到底是谁操纵了这一切。这首标志着每个人死亡顺序的童谣贯穿始终，让这个故事有了一点“宿命”的感觉，这让我略微感受到一些恐惧。直到后来在知乎上翻看关于《无人生还》的评论，我才知道这本书开创了“暴风雪山庄”模式。自从出版以来，《无人生还》又产生了无数的变体，从古典推理到日系新本格，无数作家都在克里斯蒂的框架之下贡献了自己智慧的光辉。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;01-初始&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#01-初始&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;01 | 初始&quot;&gt;&lt;/a&gt;01 | 初始&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;大学时看了这本《无人生还》，出于兴趣，当时把这些</summary>
      
    
    
    
    <category term="文学记" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="推理" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%8E%A8%E7%90%86/"/>
    
    <category term="小说" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《药言》的研究意义</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E8%8D%AF%E8%A8%80%E3%80%8B%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%84%8F%E4%B9%89/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E8%8D%AF%E8%A8%80%E3%80%8B%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%84%8F%E4%B9%89/</id>
    <published>2025-09-09T12:46:02.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T12:46:52.532Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>在中国传统家训文化体系中，《药言》是明清家训的代表之作，是姚舜牧为了训诫子孙、管理家族、治理地方所编写的家训作品。《药言》的具体内容来源，或是博采经史典籍，或是闻于故老，或是自己的人生经验所得，虽仅仅百余条训言，但是对于培育子孙、治家兴业、教化地方有着莫大的功效。训言中事理与亲情交融，言训与德育并重的特色也体现着传统儒家严肃道义定理下对亲族血缘关系的人文关怀。研究这部家训的具体内容，不仅能够探析姚舜牧的训言思想和明清家训的思想价值取向，还可以进一步探究明清时期家训作品的基本风貌。</p><p>传统家训作品常被当作中国古代教育思想的重要范本，但是作为圣贤经典世俗化的载体，它也保存和发展了传统儒家文化的基本精神，体现了民间上层人士的思想价值取向及其对基层社会的价值引导指向。姚舜牧是明朝后期的理学名儒，修身于家，发闻于世，继承儒家传统之要旨，明晰礼教秩序之纲领，躬行实践于治学与为官生涯中，故能处为醇儒、出为循吏。他一生皓首穷经、专治经史，所著除家训外，对传统儒家经典也各有诠释。著述文章内容理溯程朱，不出于儒家伦理所谓传世行远之则。同时，姚舜牧在晚明的实学思潮中也颇为闻名，他认为治学要以求真知、重实践为宗旨，主张回归原典，不为程朱传注所限。基于这种人生经历和学术观念，姚舜牧将人生历程的总结和传统儒家的经典论述，融合到《药言》的文本内容中。</p><p>儒家思想发展到明清时期，在政府和圣贤精英的推动下，成为官方推崇的主流意识形态。然而，儒家伦理的道德规范，一旦离开世俗生活，便会沦为僵化的教条。明清家训作为儒家伦理世俗化的文本载体，其创作者广泛吸收传统儒家经典作品中的理论知识，作为其作品的思想体系和理论核心，通过使用简单明了、易于记诵的语言，将儒家伦理转变为日用不知的伦常规范，成为传播理学元素的有效工具。因此，《药言》中所含的儒学内容，便可以视为传统儒家伦理深入世俗社会的“降一格”的文本。故而通过研究《药言》以及明清家训的思想史意蕴，也更加有利于探究明清时期儒家伦理大众化实践的转化特征。</p><p>明清家训还体现出了传统经典对现实生活和功利观念的妥协性特征。考察明清家训作品的基本内容可以发现这些充满着来自日常生活的经验和智慧最为直观地反映了一般百姓的行为方式和生活态度。经过作者重新编辑之后，这部分内容不仅成为伦理化的民间智慧，而且成为平民百姓日常生活行为取向的圭臬。在《药言》中，姚舜牧将取材于长辈故老的民间俗语与传统的儒家智慧相结合，正是世俗智慧在家族生活中被灵活运用的具体表现。相比起宋明理学严苛的个人道德修养，其理论逻辑与核心内涵更加贴近日常生活，也更加容易在生活中得到实践。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;在中国传统家训文化体系中，《药言》是明清家训的代表之作，是姚舜牧为了训诫子孙、管理家族、治理地方所编写的家训作品。《药言》的具体内容来源，或是博采经史典籍，或是闻于故老，或是自己的人生经验所得，虽仅仅百余条训言，但</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="思想文化" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%96%87%E5%8C%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《乡土中国》笔记</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E3%80%8A%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/</id>
    <published>2025-09-09T12:44:47.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T12:45:35.087Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="01-乡土本色"><a href="#01-乡土本色" class="headerlink" title="01 | 乡土本色"></a>01 | 乡土本色</h3><p>我们不妨先集中注意那些被称为土头土脑的乡下人。他们才是中国社会的基层。</p><p>靠种地谋生的人才明白泥土的可贵。城里人可以用土气来藐视乡下人，但是乡下，“土”是他们的命根。在数量上占着最高地位的神，无疑是“土地”。</p><p>农业和游牧或工业不同，它是直接取资于土地的。游牧的人可以可以逐水草而居，飘忽无定；做工业的人可以择地而居，迁移无碍；而种地的人却搬不动地，长在土里的庄稼行动不得，侍候庄稼的老农也因之像是半身插入了土里，土气是因为不流动而发生的。</p><p>中国农民聚村而居的原因大致说来有以下几点：一、每家所耕的面积小，所谓小农经营，所依据在一起住，住宅和农场不会距离的过分远。二、需要水利的地方，他们有合作的需要，在一起住，合作起来比较方便。三、为了安全，人多了容易保卫。四、土地平等继承的原则下，兄弟分别继承祖上的遗业，使人口在一个地方一代一代的积起来，成为相当大的村落。</p><p>在社会学里，我们常分出两种不同性质的社会：一种没有具体目的，只是因为在一起生长而发生的社会；一种是为了要完成一件任务而结合的社会。用我们自己的话说，前者是礼俗社会，后者是法理社会。</p><p>乡土社会的信用并不是对契约的重视，而是发生于对一种行为的规矩熟悉到不假思索时的可靠性。</p><hr><h3 id="02-文字下乡"><a href="#02-文字下乡" class="headerlink" title="02 | 文字下乡"></a>02 | 文字下乡</h3><p>这样说来，在乡土社会里不用文字决不能说是“愚”的表现。面对面的往来是直接接触，为什么舍此比较完善的语言而采用文字呢？</p><p>语言本是用声音来表达的象征体系。象征是附着意义的事物或动作,我说“附着”是因为“意义”是靠联想作用加上去的,并不事物或动作本身具有的性质。这是社会的产物,因为只有在人和人需要配合行为的时候,个人才需要有所表达;而且表达的结果必须使对方明白所要表达的意义。所以象征是包括多数人共认的意义,也就是这一事物或动作会在多数人中引起相同的反应。</p><p>在一个社群所用的共同语言之外,也必然会因个间的需要而发生许多少数人间的特殊语言,即所谓的“行话”。</p><p>“特殊语言”常是特别有效,因为它可以摆脱字句的固定意义。语言像是个社会定下的筛子,如果我们有一种情意和这筛子的格子不同也就满不过去。</p><p>我绝不是说我们不必推行文字下乡，在现代化的过程中，我们已开始抛离乡土社会，文字是现代化的工具。我要辨明的是乡土社会中的文盲,并非出于乡下人的“愚”,而是由于乡士社会的本质。而且我还愿意进一步说,单从文字和语言的角度中去批判一个社会中人和人的了解程度是不够的,因为文字和语言,只是传情达意的一种工具,并非唯一的工具;而且这工具本身也是有缺陷的,能传的情、能达的意是有限的。所以提倡文字下乡的人,必须先考虑到文字和语言的基础,否则开几个乡村学校和使乡下人多识几个字,也许并不能使乡下人“聪明”起来。</p><hr><h3 id="03-再论文字下乡"><a href="#03-再论文字下乡" class="headerlink" title="03 | 再论文字下乡"></a>03 | 再论文字下乡</h3><p>所谓学就是在出生之后以一套人为的行为方式作模型,把本能的那一套方式加以改造的过程。学的方法是“习”。习是指反复地做,靠时间中的磨练,使一个人惯于一种新的做法。</p><p>我们不断地在学习时说着话,把具体的情境抽象成一套能普遍应用的概念,概念必然是用词来表现的,于是我们靠着词,使我们从特殊走上普遍，在个别情境中搭下了桥梁;又使我们从当前走到今后，在片刻情境中搭下了桥梁。</p><p>文化是依赖象征体系和个人的记忆而维护着的社会共同经验。这样说来,每个人的“当前”,不但包括他个人“过去”的投影，而且还是整个民族的“过去”的投影。</p><p>历世不移的结果,人不但在熟人中长大,而且还在熟悉的地方上生长大。熟悉的地方可以包括极长时间的人和土的混合。祖先们在这地方混熟了,他们的经验也必然就是子孙们所会得到的经验。时间的悠久是从谱系上说的,从每个人可能得到的经验说,却是同一方式的反复重演。同一戏台上演着同一的戏,这个班子里演员所需要记得的,也只有一套戏文。他们个别的经验,就等于世代的经验。经验无需不断累积,只需老是保存。</p><p>在这种社会里，语言是足够传递世代间的经验了。当一个人碰着生活上的问题时，他必然能在一个比他年长的人那里问得到解决这问题的有效办法，因为大家都在同一环境里，走同一道路，他先走，你后走；后走的所踏的是先走的人的脚印，口口相传，不会有遗漏。哪里用得着文字？时间里没有阻隔，拉的十分紧，全部文化 可以在 亲子之间传授无缺。</p><hr><h3 id="04-差序格局"><a href="#04-差序格局" class="headerlink" title="04 | 差序格局"></a>04 | 差序格局</h3><p><code>格兰亨姆公律：</code><br><code>即Gresham's Law,为16世纪英国伊丽莎白铸币局长托马斯·格雷欣(Thomas Gresham)所提出。指的是在铸币时代,金银复本位的制度之下,人们倾向于将达到法定重量及成色标准的货币贮藏起来,而使用低于法定重量或成色的货币进行流通,从而导致劣币驱逐良币的这样一种现象。 Gresham's Law后来被广泛应用于非经济学的层面,人们用其来泛指价值不高的东西会把价值较高的东西挤出流通领域。</code></p><p>我们的格局不是一捆一捆扎清楚的柴,而是好像把一块石头丢在水面上所发生的一圈圈推出去的波纹。每个人都是他社会影响所推出去的圈子的中心。被圈子的波纹所推及的就发生联系。每个人在某一时间某一地点所动用的圈子是不一定相同的。</p><p>我们儒家最考究的是人伦,伦是什么呢?我的解释就是从自己推出去的和自己发生社会关系的那一群人里所发生的一轮轮波纹的差序。</p><p>在差序格局中，社会关系是逐渐从一个一个人推出去的，是私人联系的增加，社会范围是一根根私人联系所构成的网络,因之,我们传统社会里所有的社会道德也只在私人联系中发生意义。</p><p>在西洋社会里,国家这个团体是一个明显的也是唯一特出的群己界线。在国家里做人民的无所逃于这团体之外,像一根柴捆在一束里,他们不能不把国家弄成个为每个分子谋利益的机构于是他们有革命、有宪法、有法律、有国会等等。在我们传统里群的极限是模糊不清的“天下”,国是皇帝之家,界限从来就是不清不楚的,不过是从自己这个中心里推出去的社会势力里的一圈而已。所以可以着手的,具体的只有己,克己也就成了社会生活中最重要的德性,他们不会去克群,使群不致侵略个人的权利。在这种差序格局中,是不会发生这问题的。</p><hr><h3 id="05-维系着私人的道德"><a href="#05-维系着私人的道德" class="headerlink" title="05 | 维系着私人的道德"></a>05 | 维系着私人的道德</h3><p>社会结构格局的差别引起了不同的道德观念。道德观念是在社会里生活的人自觉应当遵守社会行为规范的信念。它包括着行为规范、行为者的信念和社会的制裁。它的内容是人和人关系的行为规范,是依着该社会的格局而决定的。</p><p>在“团体格局”中,道德的基本观念建筑在团体和个人的关系上。团体是个超于个人的“实在”,不是有形的东西。我们不能具体地拿出一个有形体的东西来说这是团体。它是一束人和人的关系,是一个控制各个人行为的力量,是一种组成分子生活所依赖的对象,是先于任何个人而又不能脱离个人的共同意志…这种“实在”只能用有形的东西去象征它、表示它。在“团体格局”的社会中才发生笼罩万有的神的观念。团体对个人的关系就象征在神对于信徒的关系中,是个有赏罚的裁判者,是个公正的维持者,是个全能的保护者。</p><p>我们如果要了解西洋的“团体格局”社会中的道德体系,决不能离开他们的宗教观念的。宗教的虔诚和信赖不但是他们道德观念的来源,而且还是支持行为规范的力量,是团体的象征。在象征着团体的神的观念下,有着两个重要的派生观念:一是每个个人在神前的平等;一是神对每个个人的公道。</p><p>在以自己作中心的社会关系网络中，最主要的自然是“克己复礼”，“壶是皆以修身为本”这是差序格局中道德体系的出发点。</p><p>一个差序格局的社会,是由无数私人关系搭成的网络。这网络的每一个结都附着一种道德要素,因之,传统的道德里不另找出一个笼统性的道德观念来,所有的价值标准也不能超脱于羞序的人伦而存在了。</p><hr><h3 id="06-家族"><a href="#06-家族" class="headerlink" title="06 | 家族"></a>06 | 家族</h3><p>我想在这里提出来讨论的是我们乡土社会中的基本社群，这社群普通被称为“大家庭”的。我在《江村经济》中把它称作“扩大了的家庭”extended family。</p><p>家庭这概念在人类学上有明确的界说：这是个亲子所构成的生育社群。亲子指它的结构，生育指它的功能。</p><p>中国的家是一个事业组织，家的大小是依着事业的大小而决定的。</p><p>在我们的乡土社会中，家的性质在这方面有着显著的差异。我们的家既是个绵续性的事业社群，它的主轴在父子之间，在婆媳之间，是纵的，不是横的。</p><hr><h3 id="07-男女有别"><a href="#07-男女有别" class="headerlink" title="07 | 男女有别"></a>07 | 男女有别</h3><p>我用感情定向一词来指一个人发展他感情的方向,而这方向却受着文化的规定，所以在分析一个文化范型时，我们应当注意这文化所规定个人感情可以发展的方向，简称作感情定向。“感情”又可以从两个方面去看：心理学可以从机体的生理变化来说明感情的本质和种类，社会学却从感情在人和人的关系上去看它所发生的作用。</p><p>稳定社会关系的力量,不是感情,而是了解。所谓了解,是指接受着同一的意义体系。同样的刺激会引起同样的反应。</p><p>乡土社会是靠亲密和长期的共同生活来配合各个人的相互行为，社会的联系是长成的，是熟习的，到某种程度使人感觉到是自动的。</p><p>社会秩序范围着个性，为了秩序的维持，一切足以引起破坏秩序的要素都被遏制着。男女之间的鸿沟从此筑下。乡土社会是个男女有别的社会，也是个安稳的社会。</p><hr><h3 id="08-礼治秩序"><a href="#08-礼治秩序" class="headerlink" title="08 | 礼治秩序"></a>08 | 礼治秩序</h3><p>所谓人治和法治之别，不在人和法这两个字上，而是在维持秩序时所用的力量和所根据的规范的性质。</p><p>礼是社会公认合式的行为规范。合于礼的就是说这些行为是做得对的,对是合式的意思。</p><p>传统是社会所累积的经验。行为规范的目的是在配合人们的行为以完成社会的任务,社会的任务是在满足社会中各分子的生活需要。人们要满足需要必须相互合作,并且采取有效技术,向环境获取资源。这套方法并不是由每个人自行设计,或临时聚集了若干人加以规划的。人们有学习的能力,上一代所试验出来有效的结果,可以教给下一代。</p><p>乡上社会是安土重迁的,生于斯、长于斯、死于斯的社会。不但是人口流动很小，而且人们所取给资源的土地也很少变动。</p><p>礼治从表面看去好像是人们行为不受规律拘束而自动形成的秩序。其实自动的说法是不正确，只是主动的服于成规罢了。孔子一再的用“克”字，用“约”字来形容礼的养成，可见礼治并不是离开社会，由于本能或天意所构成的秩序了。</p><p>礼治的可能必须以传统可以有效地应付生活问题为前提。乡土社会满足了这前提,因之它的秩序可以用礼来维持。在一个变迁很快的社会,传统的效力是无法保证的。不管一种生活的方法在过去是怎样有效,如果环境一改变,谁也不能再依着法子去应付新的问题了。所应付的问题如果要由团体合作的时候,就得大家接受个同意的办法,要保证大家在规定的办法下合作应付共同问题,就得有个力量来控制各个人了。这其实就是法律。也就是所谓”法治”。</p><p>法治和礼治是发生在两种不同的社会情态中。这里所谓礼治也许就是普通所谓人治,但是礼治一词不会像人治一词那样容易引起误解,以致有人觉得社会秩序是可以由个人好恶来维持的了。礼治和这种个人好恶的统治相差很远,因为礼是传统,是整个社会历史在维持这种秩序。礼治社会是并不能在变迁很快的时代中出现的,这是乡土社会的特色。</p><hr><h3 id="09-无讼"><a href="#09-无讼" class="headerlink" title="09 | 无讼"></a>09 | 无讼</h3><p>所谓礼治就是对传统规则的服膺。生活各方面,人和人的关系，都有着一定的规则。行为者对于这些规则从小就熟习,不问理由而认为是当然的。长期的教育已把外在的规则化成了内在的习惯。维持礼俗的力量不在身外的权力，而是在身内的良心。</p><p>现代都市社会中讲个人权利，权利是不能侵犯的。国家保护这些权利,所以定下了许多法律。一个法官并不考虑道德问题、伦理观念,他并不在教化人。刑罚的用意已经不复“以做效尤”,而是在保护个人的权利和社会的安全。尤其在民法范围里，他并不是在分辨是非,而是在厘定权利。在英美以判例为基础的法律制度下,很多时间诉讼的目的是在获得以后可以遵守的规则。一个变动中的社会,所有的规则是不能不变动的。环境改变了,相互权利不能不跟着改变。事实上并没有两个案子的环境完全相同,所以各人的权利应当怎样厘定,时常成为问题,因之构成诉讼，以获取可以遵守的判例，所谓test case。在这种情形里自然不发生道德问题了。</p><p>法治秩序的建立不能单靠制定若干法律条文和设立若干法庭,重要的还得看人民怎样去应用这些设备。更进一步，在社会结构和思想观念上还得先有一番改革。如果在这些方面不加以改革，单把法律和法庭推行下乡,结果法治秩序的好处未得，而破坏礼治秩序的弊病却已先发生了。</p><hr><h3 id="10-无为政治"><a href="#10-无为政治" class="headerlink" title="10 | 无为政治"></a>10 | 无为政治</h3><p>从社会冲突一方面着眼的，权力表现在社会不同团体或阶层间主从的形态里。在上的是握有权力的,他们利用权力去支配在下的，发号施令,以他们的意志去驱使被支配者的行动。权力,依这种观点说,是冲突过程的持续,是一种休战状态中的临时平衡。</p><p>从社会合作一方面着眼的,却看到权力的另一性质。社会分工的结果使得每个人都不能“不求人”而生活。</p><p>权力之所以引诱人，最主要的应当是经济利益。</p><p>有人觉得权力本身是具有引诱力的,人有“权力的饥饿”。这种看法忽略了权力的工具性。人也许因为某种心理变态可能发生单纯的支配欲或所谓Sadism (残酷的嗜好),但这究竟不是正常。人们喜欢的是从权力得到的利益。如果握在手上的权力并不能得到利益,或是利益可以不必握有权力也能得到的话,权力引诱也就不会太强烈。</p><p>在同意权力下，握有权力者并不是为了要保障自身特殊的利益,所以社会上必须用荣誉和高薪来延揽。至于横暴权力和经济利益的关系就更为密切了。统治者要用暴力来维持他们的地位不能是没有目的的,而所具的目的也很难想象不是经济的。</p><hr><h3 id="11-长老统治"><a href="#11-长老统治" class="headerlink" title="11 | 长老统治"></a>11 | 长老统治</h3><p>《乡土中国的生育制度》：社会继替，就是社会分工的世代交替。（北京：北京大学出版社1998年版，第223页）</p><p>所谓社会契约必先假定个人的意志。个人对于这种契约虽则并没有自由解脱的权利,但是这种契约性的规律在形成的过程中,必须尊重各个人的自由意志，民主政治的形式就是综合个人意志和社会强制的结果。</p><p>文化和政治的区别就在这里：凡是被社会不成问题地加以接受的规范,是文化性的;当一个社会还没有共同接受一套规范,各种意见纷呈，求取临时解决办法的活动是政治。文化的基础必须是同意的,但文化对于社会的新分子是强制的,是一种教化过程。</p><p>教化权力的扩大到成人之间的关系必须得假定个稳定的文化。稳定的文化传统是有效的保证。</p><hr><h3 id="12-血缘与地缘"><a href="#12-血缘与地缘" class="headerlink" title="12 | 血缘与地缘"></a>12 | 血缘与地缘</h3><p>缺乏变动的文化里,长幼之间发生了社会的差次,年长的对年幼的具有强制的权力。这是血缘社会的基础。血缘的意思是人和人的权利和义务根据亲属关系来决定。亲属是由生育和婚姻所构成的关系。血缘,严格说来,只指由生育所发生的亲子关系。事实上，在单系的家庭组织中所注重的亲属确多由于生育而少由于婚姻,所以说是血缘也无妨。</p><p>血缘是稳定的力量。在稳定的社会中,地缘不过是血缘的投影,不分离的。“生于斯、死于斯”把人和地的因缘固定了。生,也就是血,决定了他的地。世代间人口的繁殖,像一个根上长出的树苗,在地域上靠近在一伙。地域上的靠近可以说是血缘上亲疏的一种反映,区位是社会化了的空间。我们在方向上分出尊卑,左尊于右,南尊于北,这是血缘的坐标。空间本身是浑然的,但是我们却用了血缘的坐标把空间划分了方向和位置。当我们用“地位”两字来描写一个人在社会中所占的据点时,这个原是指“空间”的名词却有了社会价值的意义。这也告诉我们“地”的关联派生于社会关系。</p><p>地缘是从商业里发展出来的社会关系。血缘是身份社会的基础,而地缘却是契约社会的基础。契约是指陌生人中所作的约定。在订定契约时,各人有选择的自由，在契约进行中,一方面有信用,一方面有法律。法律需要一个同意的权力去支持。契约的完成是权利义务的清算,须要精密的计算,确当的单位，可靠的媒介。</p><p>从血缘结合转变到地缘结合是社会性质的转变，也是社会史上的一个转变。</p><hr><h3 id="13-名实的分离"><a href="#13-名实的分离" class="headerlink" title="13 | 名实的分离"></a>13 | 名实的分离</h3><p>社会变迁常是发生在旧有社会结构不能应付新环境的时候。新的环境发生了,人们最初遭遇到的是旧方法不能获得有效的结果，生活上发生了困难。人们不会在没有发觉旧方法不适用之前就把它放弃的。旧的生活方法有习惯的惰性。但是如果它已不能答复人们的需要,它终必会失去人们对它的信仰, 守住一个没有效力的工具是没有意义的,会引起生活上的不便,甚至蒙受损失。另一方面,新的方法却又不是现存的,必须有人发明,或是有人向别种文化去学习,输入,此外,还得经过试验,才能被人接受,完成社会变迁的过程。</p><p>我在上面讨论权力的性质时已提出三种方式:一是在社会冲突中所发生的横暴权力;二是从社会合作中所发生的同意权力;三是从社会继替中所发生的长老权力。现在我又想提出第四种权力,这种权力发生在激烈的社会变迁过程之中。社会继替是指人物在固定的社会结构中的流动;社会变迁却是指社会结构本身的变动。这两种过程并不是冲突的,而是同时存在的,任何社会决不会有一天突然变出一个和旧有结构完全不同的样式,所谓社会变迁,不论怎样快,也是逐步的;所变的,在一个时候说,总是整个结构中的一小部分。因之从这两种社会过程里所发生出来的两种权力也必然同时存在。但是它们的消长却互相关联。</p><hr><h3 id="14-从欲望到需要"><a href="#14-从欲望到需要" class="headerlink" title="14 | 从欲望到需要"></a>14 | 从欲望到需要</h3><p>在乡土社会中人可以靠欲望去行事，但在现代社会中欲望并不能作为人们行为的指导,于是产生“需要”，因之有了“计划”。</p><p>说人类行为是有动机的包含着两个意思:一是人类对于自己的行为是可以控制的。要这样做就这样做,不要这样做就不这样做,也就是所谓意志。一是人类在取舍之间有所根据，这根据就是欲望。</p><p>在乡土社会中个人的欲望常是合于人类生存条件的。两者所以合，那是因为欲望并非生物事实,而是文化事实。我说它是文化事实,意思是人造下来教人这样想的。</p><p>在现代社会里知识即是权力,因为在这种社会里生活的人要依他们的需要去做计划。从知识里得来的权力是我在上文中所称的时势权力。乡土社会是靠经验的,他们不必计划,因为时间过程中,自然替他们选择出一个足以依赖的传统的生活方案。各人依着欲望去活动就得了。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;01-乡土本色&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#01-乡土本色&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;01 | 乡土本色&quot;&gt;&lt;/a&gt;01 | 乡土本色&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我们不妨先集中注意那些被称为土头</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="社会学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读姚舜牧家训一团茅草诗小记</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E8%AF%BB%E5%A7%9A%E8%88%9C%E7%89%A7%E5%AE%B6%E8%AE%AD%E4%B8%80%E5%9B%A2%E8%8C%85%E8%8D%89%E8%AF%97%E5%B0%8F%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/09/%E8%AF%BB%E5%A7%9A%E8%88%9C%E7%89%A7%E5%AE%B6%E8%AE%AD%E4%B8%80%E5%9B%A2%E8%8C%85%E8%8D%89%E8%AF%97%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</id>
    <published>2025-09-09T12:32:15.000Z</published>
    <updated>2025-09-09T12:35:25.661Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>姚舜牧多用儒家经典中的论述来表达为人谦谨的重要性。《周易》有云：“天道盈亏而益谦，地道变盈而流谦，鬼神祸盈而福谦，人情恶盈而好谦。”[<a href="#_ftn1">1]</a>不管是为人处世还是天理运行，保持谦逊始终是做人的要领。姚舜牧在《药言》中也说道：“凡势焰薰灼，有时而尽，争如守道务本者，可常享其荣盛哉。”[<a href="#_ftn2">2]</a>凡是气势嚣张的，总是不能长久，还不如坚守道义、恪守做人的底线和原则，如此才可以长久。即便是“‘一团茅草’之诗，三咏之，煞有深味也”[<a href="#_ftn3">3]</a>。这首描写茅草的打油诗，本来是为了讽刺时政，但是其中的两种形象茅草与树榾柮却十分生动，一个风风火火，张牙舞爪，却无所作为；另一个不慌不忙，扎实行动，使人受益。诗很浅显，却隐含深意。“茅草”华而不实，好大喜功，虽然蓦地烧天，可是消散也快。而“树榾柮”扎扎实实、默默作为，虽然看起来并不起眼，但是却可以缓慢燃烧，温暖整个屋子。可见，做人重在谦虚，是姚舜牧修身处世思想的重要观点。</p><hr><p>[<a href="#_ftnref1">1]</a>《周易·谦卦》，高亨：《周易大传今注》，济南：齐鲁书社，2009年，第145页。</p><p>[<a href="#_ftnref2">2]</a>姚舜牧：《药言》，楼含松主编：《中国历代家训集成》第5册，第2762页。</p><p>[<a href="#_ftnref3">3]</a><strong>按：姚舜牧所说“一团茅草之诗”，为宋人所作，作者今已不可考，原文为“一团茅草乱蓬蓬，蓦地烧天蓦地空。争似满炉煨榾柮，漫腾腾地暖烘烘。”</strong>姚舜牧：《药言》，楼含松主编：《中国历代家训集成》第5册，第2762页。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;姚舜牧多用儒家经典中的论述来表达为人谦谨的重要性。《周易》有云：“天道盈亏而益谦，地道变盈而流谦，鬼神祸盈而福谦，人情恶盈而好谦。”[&lt;a href=&quot;#_ftn1&quot;&gt;1]&lt;/a&gt;不管是为人处世还是天理运行，保持谦</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="历史学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="读书" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    <category term="笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>纸鸢不知何处去，杨柳依旧笑东风</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/08/%E7%BA%B8%E9%B8%A2%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E4%BD%95%E5%A4%84%E5%8E%BB%EF%BC%8C%E6%9D%A8%E6%9F%B3%E4%BE%9D%E6%97%A7%E7%AC%91%E4%B8%9C%E9%A3%8E/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/08/%E7%BA%B8%E9%B8%A2%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E4%BD%95%E5%A4%84%E5%8E%BB%EF%BC%8C%E6%9D%A8%E6%9F%B3%E4%BE%9D%E6%97%A7%E7%AC%91%E4%B8%9C%E9%A3%8E/</id>
    <published>2025-09-08T15:44:08.000Z</published>
    <updated>2025-09-08T15:46:16.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>昔时读《村居》，尤爱“儿童散学归来早，忙趁东风放纸鸢”二语。那光景与我童年相合，竟如为自己所作一般。而今思之，却如隔世了。</p><p>那时的学堂，铃声乍响，便如开了闸，孩子们涌将出来。三五成群，书包在背上跳荡，嘴里胡乱唱着不成调的曲子，脚下踢着石子，沿田埂奔跑。夕阳熔金，将影子拉得老长，交错在一处，竟分不清谁是谁了。田里的油菜花开得正好，黄灿灿的，笑声落进去，也被染成了金色。</p><p>最妙是东风起时。各人从书包里掏出宝贝也似的纸鸢，有的糊得精细，有的粗陋不堪，却一般珍重。我们比试谁的飞得高，谁的能在空中翻跟头。那纸鸢乘风直上，仿佛要将小小的心事也一并带了去，交付与天上流云。线轴急转，嗤嗤作响，眼睛跟着那一点飘摇的纸片，直到酸涩出泪来还不肯眨一下。偶尔两鸢绞在一处，便双双栽下，主人急忙奔去，小心拾起，抚平褶皱，复又送入空中。</p><p>这般游戏，直要待到各家的母亲立在村口呼儿吃饭，方才恋恋收了线。纸鸢落下时扑地的轻响，至今犹在耳畔。</p><p>近闻亲戚家的孩子，每日散学后，须臾不得闲，即刻要被接去甚么“辅导班”。我问可曾放过纸鸢？那孩子睁大眼睛，反问我：“是电脑游戏么？”我一时语塞，竟不知如何作答。</p><p>如今的乡间，田埂犹在，东风依旧年年吹绿岸草，却再不见散学儿童奔闹其间。他们的“散学”，不过是换个所在继续伏案罢了。纸鸢之类的玩物，纵使买来，亦多半搁置墙角，蒙尘而已。他们的东风只在课本里吹，他们的纸鸢只在屏幕上飞。</p><p>我想，古时的诗人若生在今日，再作《村居》，恐怕只能写“儿童散学归来晚，忙趁月光做题篇”了。这变迁原也怪不得谁，不过是世道如此。只是每见春草又绿，东风再起，总不免想起昔年田野上那些奔跑的小人儿和飘摇的纸鸢——我们的快乐那样简单，却那样真实。</p><p>纸鸢不知何处去，东风依旧笑人间。惟余诗句千年不变，在书页间年年春风依旧，提醒着我们曾经拥有过怎样的快乐，又已然失去了怎样的快乐。</p><p><strong>2025年9月8日</strong></p><p><strong>大表哥大表哥爱吃鱼</strong></p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;昔时读《村居》，尤爱“儿童散学归来早，忙趁东风放纸鸢”二语。那光景与我童年相合，竟如为自己所作一般。而今思之，却如隔世了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时的学堂，铃声乍响，便如开了闸，孩子们涌将出来。三五成群，书包在背上跳荡，</summary>
      
    
    
    
    <category term="塾课笺" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E5%A1%BE%E8%AF%BE%E7%AC%BA/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="古诗" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%8F%A4%E8%AF%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>镜中禅意：在方寸之间照见永恒</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E9%95%9C%E4%B8%AD%E7%A6%85%E6%84%8F%EF%BC%9A%E5%9C%A8%E6%96%B9%E5%AF%B8%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%85%A7%E8%A7%81%E6%B0%B8%E6%81%92/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E9%95%9C%E4%B8%AD%E7%A6%85%E6%84%8F%EF%BC%9A%E5%9C%A8%E6%96%B9%E5%AF%B8%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%85%A7%E8%A7%81%E6%B0%B8%E6%81%92/</id>
    <published>2025-09-07T14:55:30.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T14:57:10.744Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>“一花一世界，一叶一菩提”的古老偈语穿越千年时光，在快节奏的数码时代焕发出新的生机。当现代人举着天文望远镜追逐猎户座星云，用卫星地图丈量喜马拉雅山脉时，那些躺在春日泥土中的蒲公英种子，那些悬在蛛网上的晨露，正在用沉默诉说另一种宇宙真相——真正的永恒不在光年之外的星河，而在快门按下的方寸之间。</p><h2 id="一、追逐星空的旅人遗落了脚下的花冠"><a href="#一、追逐星空的旅人遗落了脚下的花冠" class="headerlink" title="一、追逐星空的旅人遗落了脚下的花冠"></a>一、追逐星空的旅人遗落了脚下的花冠</h2><p>在西藏阿里暗夜公园，我见过执着的老摄影师守候七天七夜，只为捕捉银河与冈仁波齐峰的重逢。当他终于得到梦寐以求的”大片”时，却未曾注意三脚架旁悄然绽放的绿绒蒿，这种生长在海拔5000米的高山花卉，用丝绸般的花瓣包裹着整个高原的星光。就像古希腊神话中伊卡洛斯执着于飞向太阳，却忘记蜡翼下还有等待收殓羽毛的大海，我们总是将镜头对准遥不可及的壮丽，却让脚边的奇迹在取景框外静静凋零。</p><h2 id="二、显微镜下的银河系"><a href="#二、显微镜下的银河系" class="headerlink" title="二、显微镜下的银河系"></a>二、显微镜下的银河系</h2><p>翻开英国植物学家安娜·阿特金斯的《英国藻类图谱》，1843年的蓝晒法照片里，海藻的叶脉如同宇宙星云般舒展。这位用摄影术为植物立传的先驱者早已知晓：每个生命体都是自成一格的宇宙。东京大学实验室的最新显微摄影显示，雪花结晶时的分形生长，竟与银河系旋臂的数学模型惊人相似。当我们蹲下身来凝视草叶上的七星瓢虫，它甲壳上的星斑恰似北斗七星的微型投影，这何尝不是造物主留下的诗意暗喻？</p><h2 id="三、快门声里的时光琥珀"><a href="#三、快门声里的时光琥珀" class="headerlink" title="三、快门声里的时光琥珀"></a>三、快门声里的时光琥珀</h2><p>玛格南图片社传奇摄影师艾略特·厄维特曾说：”最好的照片往往诞生于’错误’的拍摄时机。”他在1953年拍摄的《巴黎之吻》，没有埃菲尔铁塔的恢弘背景，只有橱窗倒影中情侣的惊鸿一瞥，却让无数人看见爱情最本真的模样。北京胡同里，王大爷用老海鸥相机记录孙女从蹒跚学步到凤冠霞帔的三十年光影，这些褪色的相册里没有一张”大片”，但每道折痕都沉淀着生命的年轮。</p><h2 id="四、像素里的永恒禅院"><a href="#四、像素里的永恒禅院" class="headerlink" title="四、像素里的永恒禅院"></a>四、像素里的永恒禅院</h2><p>京都醍醐寺的樱吹雪年年如约而至，智能算法却能精确预测每片花瓣的飘落轨迹。但再先进的面部识别技术，也解不开母亲眼角皱纹里隐藏的岁月密码。在云南元阳梯田，哈尼族老人用稻秆在田间编织出古老图腾，这些即将消失的手势，比任何卫星航拍都更接近大地的指纹。当我们打开手机拍摄晚霞时，不妨让镜头也记住映在窗玻璃上的父母侧影，那些镀着金边的白发，才是时光最好的显影液。</p><p>站在科技与人文的十字路口，我们终于领悟：真正的摄影从不是对客观世界的机械复制，而是让每个瞬息即逝的刹那在心灵显影。那些被定格的晨昏、长满皱纹的笑靥、即将融化的雪人，都在诉说着同一个真理——当我们学会在银杏叶的脉络里阅读整个秋天的情书，在茶汤涟漪中窥见明月升沉的轨迹，方知三千大千世界，原在这一瞥惊鸿之间。</p><hr><p><strong>本文由AI生成</strong></p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;“一花一世界，一叶一菩提”的古老偈语穿越千年时光，在快节奏的数码时代焕发出新的生机。当现代人举着天文望远镜追逐猎户座星云，用卫星地图丈量喜马拉雅山脉时，那些躺在春日泥土中的蒲公英种子，那些悬在蛛网上的晨露，正在用沉</summary>
      
    
    
    
    <category term="隅间叙" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9A%85%E9%97%B4%E5%8F%99/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="生活" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%9C%A8%E5%A5%94%E8%B7%91%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%8C%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%90%8D%E9%97%B2%E5%BA%AD%E4%BF%A1%E6%AD%A5%E7%9A%84%E8%AF%97%E4%BA%BA/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%9C%A8%E5%A5%94%E8%B7%91%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%8C%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%90%8D%E9%97%B2%E5%BA%AD%E4%BF%A1%E6%AD%A5%E7%9A%84%E8%AF%97%E4%BA%BA/</id>
    <published>2025-09-07T14:52:35.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T14:54:06.752Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h2 id="在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人"><a href="#在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人" class="headerlink" title="在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人"></a>在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人</h2><p> <a href="https://tc-new.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250907/AFqR/5012X3341/DSC_549825080401101.jpg" title="5012X3341/DSC_549825080401101.jpg" class="gallery-item" style="box-shadow: none;"> <img src="https://tc-new.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250907/AFqR/5012X3341/DSC_549825080401101.jpg" alt="5012X3341/DSC_549825080401101.jpg"></a></p><p>“春有百花秋有月，夏有凉风冬有雪。若无闲事挂心头，便是人间好时节。”千年前的禅师在古刹青灯下写下这般通透的文字，却仿佛预言了当下人类的困境。当我们驾驶着智能汽车穿越霓虹闪烁的CBD，当午夜的写字楼依然亮着成片的加班灯，那些被遗忘在时光褶皱里的诗句，正在叩问每个匆忙的灵魂：你有多久不曾凝视一朵花的盛放？</p><p> 在效率至上的钢铁森林里，”闲暇”正在被异化为原罪。朋友圈里”凌晨四点的城市”定位成为勋章，休假日的读书照要配上”碎片时间学习”的标签，连公园长椅上的片刻小憩都要解释为”恢复精力继续奋斗”。我们活成了社会机器里永不生锈的齿轮，却忘了生命本应是舒展枝叶的梧桐。当某互联网公司把”带薪发呆区”作为福利宣传时，荒诞背后折射出的是整个时代的精神贫血——我们已经不会自然地呼吸。</p><p> 这种自我压榨式的生存正在制造集体性感官萎缩。就像被按下快进键的四季，春樱尚未飘落就焦虑秋枫何时红透，初雪还未消融已盘算着明年的花期。在短视频里看遍世界名山大川的瞳孔，却对楼下梧桐树三十八天的叶色渐变视而不见；收藏夹里塞满精品书单的大脑，早已失去在旧书店尘土中邂逅经典的惊喜。当”内卷”从网络热词变成生存常态，我们正在用KPI解构朝霞的瑰丽，用OKR丈量月色的温柔。</p><p> 王阳明在龙场驿悟道时写下：”你未看此花时，此花与汝心同归于寂；你来看此花时，则此花颜色一时明白起来。”这种与万物共震颤的生命体验，在当代演化成奢侈品。但总有人在时代的湍流中守护着精神的绿洲：京都的园艺大师耗时三年修剪一株黑松，只为某个清晨阳光穿透枝叶的惊鸿一瞥；苏州的绣娘用三千六百针勾勒一朵牡丹，让时光在丝线上凝结成永恒的美。他们用近乎偏执的专注告诉我们：生命的意义不在于征服多少山河，而在于能否听懂一朵花开的私语。</p><p> “已识乾坤大，犹怜草木青”，这句被历代文人吟咏的诗句，恰似一剂治愈现代病的良方。当硅谷精英们在冥想中心寻找inner peace时，云南雪山下的纳西族老人正对着千年银杏讲述往事；当都市白领购买虚拟森林寻求治愈时，终南山下的隐士在松涛声中参悟着生命的禅意。或许真正的从容，就藏在我们刻意回避的”无用”时光里——那是上班路上为流浪猫停留的十分钟，是暴雨突至时站在檐下听雨的片刻，是深夜里为孩子朗读《小王子》的温柔时分。</p><p> 站在人类文明的瞭望塔上回望，美第奇家族在文艺复兴时期的午后茶会，孕育了改变世界的思想火花；苏轼在黄州郊外的细雨芒鞋，踏出了流传千古的《定风波》。这些闪耀着智慧光芒的瞬间，都诞生于心灵完全舒展的时刻。当我们终于敢在黄昏时分关掉工作群通知，当城市天际线被晚霞染成玫瑰色，或许会突然懂得：生命最美的韵脚，永远停驻在那些”虚度”的光阴里。正如陶渊明采菊东篱时的那次偶然抬头，让整个魏晋的天空都落进了他的眼眸。</p><p><strong>本作品由AI生成</strong></p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h2 id=&quot;在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;在奔跑的时代，做一名闲庭信步的诗人&quot;&gt;&lt;/a&gt;在奔跑的时</summary>
      
    
    
    
    <category term="隅间叙" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9A%85%E9%97%B4%E5%8F%99/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="生活" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E9%BD%90%E6%96%87%E5%8C%96%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%EF%BC%9A%E6%B7%84%E5%8D%9A%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%B9%8B%E9%AD%82%E4%B8%8E%E6%96%87%E6%97%85%E8%9E%8D%E5%90%88%E7%9A%84%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%90%AF%E7%A4%BA/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E9%BD%90%E6%96%87%E5%8C%96%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%EF%BC%9A%E6%B7%84%E5%8D%9A%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%B9%8B%E9%AD%82%E4%B8%8E%E6%96%87%E6%97%85%E8%9E%8D%E5%90%88%E7%9A%84%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%90%AF%E7%A4%BA/</id>
    <published>2025-09-07T14:23:53.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T14:54:59.367Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示"><a href="#齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示" class="headerlink" title="齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示"></a>齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示</h3><p><a href="https://tc.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250907/NLZD/2550X3381/DSC_6180.JPG" title="2550X3381/DSC_6180.JPG" class="gallery-item" style="box-shadow: none;"> <img src="https://tc.z.wiki/autoupload/f/KkoQH-hNuKthL-cGrPI6aWvuBPhaLW1GZKWTVcUFoAKyl5f0KlZfm6UsKj-HyTuv/20250907/NLZD/2550X3381/DSC_6180.JPG" alt="2550X3381/DSC_6180.JPG"></a></p><p>在淄博这座因烧烤而“出圈”的城市，齐文化博物馆的存在如同一扇穿越时空的窗口，将三千年的齐地文明浓缩于方寸之间。作为齐国故都临淄的文化地标，这座国家一级博物馆不仅承载着厚重的历史记忆，更在淄博文旅产业转型的浪潮中，成为连接传统与现代、烟火气与人文底蕴的桥梁。</p><h4 id="一、历史之镜：齐文化博物馆的文物价值与学术意义"><a href="#一、历史之镜：齐文化博物馆的文物价值与学术意义" class="headerlink" title="一、历史之镜：齐文化博物馆的文物价值与学术意义"></a>一、历史之镜：齐文化博物馆的文物价值与学术意义</h4><p>齐文化博物馆的核心价值，首先体现在其丰富的文物收藏与学术研究功能上。馆藏的3万余件文物中，从新石器时代的蛋壳黑陶到战国青铜器，完整勾勒了齐地文明从东夷文化到秦汉时期的演进脉络。例如，镇馆之宝“金银错镶铜牺尊”以金银丝线云纹与绿松石镶嵌工艺，展现了战国时期齐国工匠的精湛技艺；而龙山文化的蛋壳陶器“薄如蛋壳、黑如漆、亮如镜”，印证了史前先民对审美的极致追求。这些文物不仅是艺术杰作，更是研究古代礼制、工艺技术和社会生活的重要实证。</p><p>博物馆内“山王村汉墓兵马俑”的沉浸式展陈，则将汉代齐地贵族“事死如事生”的丧葬观念具象化。陶俑群中打水的仆役、唱戏的艺人、相觑的陶羊，生动还原了古代世俗生活的图景，为公众理解汉代社会提供了直观窗口。这种通过文物活化历史的方式，让学术研究从象牙塔走向大众，实现了文化遗产的公共性转化。</p><h4 id="二、文化之窗：从历史传承到城市认同的构建"><a href="#二、文化之窗：从历史传承到城市认同的构建" class="headerlink" title="二、文化之窗：从历史传承到城市认同的构建"></a>二、文化之窗：从历史传承到城市认同的构建</h4><p>作为齐文化的核心载体，齐文化博物馆在塑造淄博城市身份认同中扮演着关键角色。齐国曾以“百家争鸣”的稷下学宫闻名，而博物馆通过展陈管仲改革、蹴鞠起源等历史节点，将“开放包容、务实创新”的齐文化精神提炼为现代城市精神的内核。例如，展厅内“桂陵之战”的场景复原，不仅重现了孙膑的军事智慧，更隐喻着城市在当代竞争中需以创新破局的启示。</p><p>博物馆的研学项目设计也极具深意。通过开发“成语故事体验课”“青铜器铸造工坊”等特色课程，青少年得以在互动中感知历史，将文化基因融入成长记忆。2024年暑期，齐文化博物馆接待的研学团数量同比激增200%，显示出其在青少年教育中的独特价值。</p><h4 id="三、流量之变：烧烤经济下的文旅融合实践"><a href="#三、流量之变：烧烤经济下的文旅融合实践" class="headerlink" title="三、流量之变：烧烤经济下的文旅融合实践"></a>三、流量之变：烧烤经济下的文旅融合实践</h4><p>淄博烧烤的爆火为博物馆带来了前所未有的机遇。2023年，齐文化博物馆参观人次突破86万，创开馆以来新高；陶琉博物馆上半年接待游客115.2万人次，其中92%为外地游客。这种“因食而来，因文而留”的现象，揭示了文旅融合的新逻辑：美食作为流量入口，文化体验才是留存消费的核心。</p><p>博物馆的应对策略体现了敏锐的转型意识：</p><ol><li><strong>空间再造</strong>：建设美食广场、引入文创市集，将“吃住行游购娱”功能集成，延长游客停留时间；</li><li><strong>青年友好</strong>：推出免费集章打卡、联名潮玩等互动项目，吸引占比57.6%的年轻游客；</li><li><strong>产业联动</strong>：与本地陶琉企业合作开发文创产品，实现“博物馆IP-企业生产-销售分成”的闭环，五一期间单日文创销售额破万。</li></ol><h4 id="四、未来之思：从“网红”到“长红”的挑战"><a href="#四、未来之思：从“网红”到“长红”的挑战" class="headerlink" title="四、未来之思：从“网红”到“长红”的挑战"></a>四、未来之思：从“网红”到“长红”的挑战</h4><p>尽管流量红利显著，齐文化博物馆仍需直面可持续发展命题。一方面，需突破“烧烤依赖症”，通过常设展更新、数字化展陈（如AR还原稷下学宫辩论场景）提升内容吸引力；另一方面，可借鉴“哪吒墙绘”经验，将齐文化元素植入城市空间，形成“博物馆-街区-乡村”的文化网络。政府推动的“博物馆之城”建设规划（2025年达100家），则为资源整合提供了政策支撑。</p><h4 id="结语：文明灯塔与城市新生的交响"><a href="#结语：文明灯塔与城市新生的交响" class="headerlink" title="结语：文明灯塔与城市新生的交响"></a>结语：文明灯塔与城市新生的交响</h4><p>当游客在齐文化博物馆凝视战国铜剑的寒光，或在陶琉博物馆把玩当代琉璃工艺品时，他们触摸的不仅是器物之美，更是一座城市从历史深处走来的精神脉络。淄博烧烤的烟火气与博物馆的文明之光，共同编织出“诗与远方”的当代叙事。这座博物馆的价值，正在于它既是历史的守护者，也是城市转型的参与者——用文物讲述中国故事，以文化赋能城市新生。</p><hr><p><strong>本作品由AI生成</strong></p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅融合的现代启示&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;齐文化博物馆：淄博历史之魂与文旅</summary>
      
    
    
    
    <category term="稷下考" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E7%A8%B7%E4%B8%8B%E8%80%83/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="摄影" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%91%84%E5%BD%B1/"/>
    
    <category term="淄博" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E6%B7%84%E5%8D%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>夜半随笔</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%A4%9C%E5%8D%8A%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%A4%9C%E5%8D%8A%E9%9A%8F%E7%AC%94/</id>
    <published>2025-09-07T13:38:57.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:40:08.431Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>我们是两个性格不同的人</p><p>但是一路走来却无比合拍</p><p>你的特立独行曾经让我黯然神伤</p><p>但我坚信</p><p>这个世界上总有这么一个人</p><p>就这样毫无征兆地出现在你的生命里</p><p>不讲道理的闯进你的心里</p><p>在那段让人怀念的青葱时光</p><p>我们曾一同登上岱王山顶极目远眺</p><p>也曾驱车养马岛尽情徜徉</p><p>夜晚在海边散步邂逅清凉</p><p>假期南下乌镇，观光苏杭</p><p>我曾经骄傲的在论文致谢中写下你的名字</p><p>企图在严肃的学术殿堂里画上一块涂鸦</p><p>我不断追寻我的热爱</p><p>转过头来才发现</p><p>你才是我最大的热爱</p><p>我会爱你整个夏天</p><p>爱蝉鸣和梧桐树叶摇曳的光影</p><p>伴随着炽热悠长的日光</p><p>和永不褪色的翠绿</p><p>我会记住我们一起看过的晚霞</p><p>也会记住落日余晖的温柔</p><p>浪漫是最难以察觉的存在</p><p>那些照片所能够记住的</p><p>都是时光寄给我们的回信</p><p>总有一束光芒为你闪耀</p><p>总有一场晚霞为你停留</p><p>而你将永远占据我的镜头</p><p>成为我拍不出的绝世美景</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;我们是两个性格不同的人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是一路走来却无比合拍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的特立独行曾经让我黯然神伤&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我坚信&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个世界上总有这么一个人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样毫无征兆地出现在你的生命</summary>
      
    
    
    
    <category term="隅间叙" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9A%85%E9%97%B4%E5%8F%99/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="生活" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学术笔记：书评的内容</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E4%B9%A6%E8%AF%84%E7%9A%84%E5%86%85%E5%AE%B9/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E4%B9%A6%E8%AF%84%E7%9A%84%E5%86%85%E5%AE%B9/</id>
    <published>2025-09-07T13:37:05.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:37:48.043Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h4 id="书评的内容应该包括以下几个方面："><a href="#书评的内容应该包括以下几个方面：" class="headerlink" title="书评的内容应该包括以下几个方面："></a>书评的内容应该包括以下几个方面：</h4><hr><p>第一是内容简介,即让没有见到书的读者可以通过你的介绍,大致了解这本书的内容。在介绍一些方面较广的论文集时,可以根据自己的专业,有所选择地重点介绍一些文章,而简单介绍其他一些文章,或者只列其名或其类别。</p><hr><p>第二是从学术史的角度来看本书选题和内容的价值、特点,如果是前人研究过的课题,那么这本书有没有新的角度,有没有新的材料,有没有新的笔法。如果是前人没有研究过的课题,或者说研究很薄弱的方面,则从研究的题目和范围来说明作者的贡献或尚不完善的地方。</p><hr><p>第三是本书的不足,包括题目与内容是否对应,内容包含的范围是否过窄,以及材料的缺陷和论证逻辑是否合理。在指出别人不足时，要根据自己的研究在理论、材料、研究论著/参考文献等方面举出证据,加以论述，避免空论。</p><hr><p>第四是根据自己的研究加以补正,包括订正书中的错误,补充书中的不足,这些部分一定要在有十分把握的情况下才能写出来。如果只是根据可以有两种解说的证据,就不能轻易否定作者的观点。</p><hr><p>最后,对于一些古籍整理、包含新史料的著作,要校勘错字,以免贻误后人。</p><hr><p>这些只是主要的方面,书评的内容没有特别的一定之规,是最容易表现个人学术思想的一种文体,所以你也可以利用书评来发挥自己的学术观点,因为现在的年轻学者,不可能像陈寅恪那样,很早就开始给别人写序、写审查报告,表述自己的学术思想,因此,你可以利用写书评的机会,把写刻板的专题论文时所不能表达的学术思想,通过书评表达出来。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h4 id=&quot;书评的内容应该包括以下几个方面：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#书评的内容应该包括以下几个方面：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;书评的内容应该包括以下几个方面：&quot;&gt;&lt;/a&gt;书评的内容应该包</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="历史学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学术笔记：思想史的写法</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%86%99%E6%B3%95/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%86%99%E6%B3%95/</id>
    <published>2025-09-07T13:35:12.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:36:41.921Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="01-一般知识、思想与信仰世界的历史"><a href="#01-一般知识、思想与信仰世界的历史" class="headerlink" title="01 | 一般知识、思想与信仰世界的历史"></a>01 | 一般知识、思想与信仰世界的历史</h3><p>关于中国思想史叙述和解释的习惯：新经典话语系统</p><p>关于思想史的三个疑问：</p><ol><li><p>仅仅由思想精英和经典文本构成的思想似乎未必一定有一个非常清晰的延续的必然脉络，到时那种实际存在于普遍生活中的知识与思想却在缓缓地接续和演进着，让人看清它的理路。</p></li><li><p>思想与学术，有时候只是一种少数精英知识分子操练的场地，他常常是悬浮在社会与生活上面的。真正的思想，也许要说是真正在生活与社会中支配人们对世界进行解释和理解的那些常识，并不全在 精英和经典中。</p></li><li><p>那些精英和经典在他自己的那个时代，究竟是否像思想史著作中说的那样，影响如此巨大和深远，是否应该在思想的历史顺序上占据如此重要的地位，实在很有疑问。</p></li></ol><p><code>总结：如果思想史只是写那些思想的精英和经典，思想史就是一个悬浮在思想表层的历史，如果思想史只是一次一次地重复确认那些思想的精英和经典，思想史就真的是一个“层层积累”的历史。</code></p><p>所以，似乎在精英和经典的思想与普通的社会和生活之间，还有一个“一般知识、思想与信仰的世界”。</p><h3 id="02-知识史与思想史"><a href="#02-知识史与思想史" class="headerlink" title="02 | 知识史与思想史"></a>02 | 知识史与思想史</h3><p>在历史过程中，知识背景是如何支持思想的合理性和有效性的，而思想话语又是如何表述人们所掌握的宇宙和社会的知识的。</p><p>思想史的知识源头和背景。从一开始，关于宇宙空间的知识和历史时间的知识，就是古代思想的基础。这些知识，一方面通过秘密传授和实际运用，逐渐汇聚在种种实用性的知识与技术中，另一方面则被公众化和理性化，作为公开教育的材料，逐渐形成种种经典及思想。例如，星占历算、祭祀仪轨、医疗方技之学，星占历算之学是为了把握宇宙的知识、祭祀仪轨之学是整顿人间秩序的知识、医疗方技之学是洞察人类自身的知识，正是在这些知识中，发生了术数、礼乐、方技类的学问，产生了后来影响至深的阴阳、黄老、儒法等思想。然而现在的思想史常常忽略术数方技与经学的知识。所以葛兆光发出疑问，离开了术数、方技和其他的知识，思想史就离背景越来越远了，离开了经学史的思想史，能说清楚中国思想的历史么？</p><p>知识的变动和思想的变动之间存在着密切的关系。明代中后期西洋传教士来到中国。一方面，西方天主教与中国思想的冲突。另一方面，传教士带来的天文地理新知识。这两个方面似乎一个属于思想史一个属于科技史，然而仔细体会天文地理知识对中国思想世界的影响，就可以看到这种新知识作为思想的资源，其实在瓦解着旧思想。</p><p><code>知识的历史经常是缓慢前行的，例如 毕昇活字印刷、牛顿力学，终究是靠一定的经验与知识积累，靠精确的描述和表达，实际的试验和生产，才能出现并在公众的视野中显现它的影响和意义的，因此，知识史，尤其是一般知识史比起不断出现天才的思想史来，显得平缓而有序。用年鉴学派的术语来说，它适于“长时段”，可以“结构分析”，在相当长的历史时间里，你可能看不到他有什么令人激动的场面。</code></p><p><code>知识和思想不能分割开来讨论。</code></p><p><code>知识影响了思想。例如，冯继仁的论文中讨论了巩义北宋皇陵的布局，本来看上去只是建筑史家的研究对象，可是他作为宋代官方意识形态的象征，其帝陵的朝向和建制、帝后陵与上下宫的布局中包含的岁月、方位、吉凶关系，以及这些关系背后的阴阳思想，却正好与北宋唯一官修的《地理新书》可以参看 ，让思想史推荐一般知识、思想与信仰在北宋的绵延，也可以让思想史分析北宋官方意识形态的知识构成。</code></p><p>不同时代 的知识、知识的不同传播方式、不同阶层的知识兴趣，都会引出不同的思想，作为思想的支持背景，不同知识中生成的是异常丰富的知识世界。</p><h3 id="03-“道”或“终极依据”"><a href="#03-“道”或“终极依据”" class="headerlink" title="03 | “道”或“终极依据”"></a>03 | “道”或“终极依据”</h3><h4 id="什么是“终极依据”"><a href="#什么是“终极依据”" class="headerlink" title="什么是“终极依据”"></a>什么是“终极依据”</h4><p>一种文化,一种知识或一种思想,也同样直这个支持的起点,后来的人们有的把它叫做“基石”、有的把它叫做“共识”,还有的把它叫做“预设”。</p><p>历史学家斯宾格勒(Oswald Spengler)在他那本得以成名的《西方的没落》中分析各种文化时发现,每一种文化的根基,都是一种关于世界的概念,它是这种文化所特有的,每一种文化都有一种基本的象征,它提供出对于世界的理解,这种文化的一切表现形式都由这种象征的建立所决定 。</p><p>作为思想史家的福柯(Michel Foucault)在《性史》中也曾经有类似的说法,只是福柯没有把它当作“象征”而是把它叫做“共识”,他说,这个共识仿佛一个无意识的结构,但是它却是“联结一切修辞、科学与其他话语形式的一种总体关系”)。</p><p>而神学家蒂利希(Paul fillich)说得更虚玄一些,他把它算成是“终极原则”,他说,“这些终极原则和对它们的认识独立于个体心灵的变化和相对性之外,他们是不变的、永恒的光,既显现在思想的基本范畴里,也显现在逻辑和数学公理中”。</p><p>古代的中国人将它叫做“道”，葛兆光将其称为“依据”。</p><h4 id="知识、思想和信仰的历史源头"><a href="#知识、思想和信仰的历史源头" class="headerlink" title="知识、思想和信仰的历史源头"></a>知识、思想和信仰的历史源头</h4><p>人们针对着不同的环境和问题做出反应，于是有了儒、墨、道的不同思路，也有了各种术数方技家的不同技术，还有了各种实际执掌政权者的不同策略。而且古人还是隐隐的意识到这种“依据”的重要性，当他们希望表达的知识需要权威性和自明性，以便使人们无条件接受与相信时，他们就要讲出道理来，而这个道理的“道”和“理”就是那个终极的依据。</p><p>爱利亚德在《世界宗教史》中讨论中国古代的思想，认为“世界的起源和形成问题，虽然是老子与大家关心的话题，但这显示的是古代关于宇宙创造的思考，因为老子及弟子是古代神话传统的继承者，从道家使用的关键词——混沌、道、阴阳也被其他学派使用这一事实可知，这应当是古代中国普遍的思想。</p><p>古代儒家墨家名家道家法家阴阳家等等，似乎可以分出思想流派的思想背后确实有一种共同的知识系统，作为背景，在支持他们各自的思想拥有合理性，而那些各个思想家都在使用，却无需论证的关键词语的背后就隐含着这个不言而喻的终极依据。</p><p>史华慈在《古代中国思想世界》的最后提出，古代中国各家思想的共同预设是三点，一是一个无所不容的社会政治秩序观念，中心在于宇宙为本的王者的观念，二是一个涵盖天然的秩序观念，三是一种内在主义的整体观念。</p><p>葛兆光认为，中国的知识、思想和观念还有更幽深的来源和更基本的依据。那就是中国古代的 人们最容易感受到并且最能笼罩一切的，后来中国人最容易习惯却又时时不离的，可能就是作为空间与时间的天地。</p><p>天经地义：天不变，道亦不变。<br>作者推测，很可能古代中国思想世界有很多知识与思想的支配性观念，都是在天圆地方、阴阳变化、中心四方这些本来来自天文地理的观测和经验中产生并且奠基的。</p><h3 id="04-什么可以成为思想史的资料？"><a href="#04-什么可以成为思想史的资料？" class="headerlink" title="04 | 什么可以成为思想史的资料？"></a>04 | 什么可以成为思想史的资料？</h3><p>历书，就是通书、皇历或者时宪书。例如，台湾史语所蒲慕州以秦简的《日书》为中心资料，通过睡虎地秦简的《日书》重建古代人的生死观念和日常生活。通过这种历书，什么日子可以出行、什么日子婚丧嫁娶等。</p><p>类似《营造法式》、《匠作则例》一类的东西，就像卤薄仪仗的做法中间，就有很多区别皇家和民间的规定。</p><p>各种档案。法国年鉴学派的勒华拉杜里写的《蒙塔尤》，用的是审讯异教徒的口供，在这种口供的基础上，他重建了蒙塔尤这个区域几个世纪之前的生活、信仰的历史。</p><p>类书、盟书、手册、读本等。例如陈若水在一篇讨论“公德”的历史论文中提到当时日本社会对文明和伦理的提倡和讲究，就是用了福泽谕吉的《童蒙教草》、明治五年颁布《东京违氏条例》、明治十五年文部省颁布《小学修身编纂方大意》作为基本资料。</p><p>流传的小说话本唱词。徐忠明在《包公故事：一个考察中国法律文化的视角》中用了柯文《历史三调》的方法，对包公故事的三种叙述做了透彻的分析，从这里可以看出中国法律、文化和思想的很多问题，比如法律条文和实际判案之间的关系、官员品质与成文制度之间的关系等等。</p><h3 id="05-从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学"><a href="#05-从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学" class="headerlink" title="05 | 从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学"></a>05 | 从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学</h3><p>后现代史学的观念，用詹京斯的说法，就是把历史看成是“一种语言的虚构物，是一种叙事散文体的论述”，也就是说，历史成了文学。</p><p>通常我们总是借助历史文献来了解过去的，但是，后现代史学的洞见在于指出，我们常常把联结我们与“过去”之间的“历史叙述”给忽略了，仿佛我们直接穿透历史叙述与“过去”发生关系，因而，“历史叙述”仿佛是一面透明无碍的玻璃，常常被忽略不计，人们经常直接陈述历史，仿佛那是一个不言而喻的“过去”。</p><p>怀特：“历史”不等于“过去”，历史是写作出来的话语，历史首先被写作出来才能被阅读，并由阅读与过去发生关系，所以，历史编纂学即历史的写作与文学一样，可以由文学理论所解释。</p><p>意识形态的压力、价值观与感情的好恶、思路与方法的偏好、时事与政治的需要、历史资料的缺失和残存的偶然性都会影响“历史”的叙述。</p><p>思想史也许不必刻意“去伪存真”，分辨历史文献的真与伪只是第一步，更重要的一步倒是应当重点去挖掘这些叙述背后的支持观念系统。</p><p>福柯所说,传统形式的历史仅仅致力记忆过去的各项遗文遗物(monuments),将这些“文物”,转化成为“文献”…… 在我们的时代里,历史就是将“文献”再转化为“文物”的过程。按照他的思路,对”知识系谱”的这种考古学研究,可以发现知识形成过程中所遵循的规则、标准、程序,而这些规则、标准、程序中就有各个时代的分类、信念与习惯,我们可以从这种知识系谱的追寻中,发现历史如何移动,从中心到边缘、从边缘到中心。</p><p>最后的界限：由于残存的遗迹、文献与历史资料，历史叙述有了一个相当的限制，那就是“指向真实”作为最后的边界的存在。而正是还需要“指向真实”，历史学也就还有一些必需的基础的东西，那就是关于字词、文献的知识和关于历史事件、人物和制度的常识，它还不能像小说一样随心所欲地虚构和叙述。</p><p>参考文献：葛兆光：《思想史的写法》，《中国思想史》三卷本，上海：复旦大学出版社，2019年。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;01-一般知识、思想与信仰世界的历史&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#01-一般知识、思想与信仰世界的历史&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;01 | 一般知识、思想与信仰世界的历史&quot;&gt;&lt;/a&gt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="中国思想史" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="历史学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学术笔记：研究生如何高效阅读文献</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%AB%98%E6%95%88%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%87%E7%8C%AE/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%AB%98%E6%95%88%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%87%E7%8C%AE/</id>
    <published>2025-09-07T13:31:41.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:34:49.016Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><h3 id="01-甄别判断能力"><a href="#01-甄别判断能力" class="headerlink" title="01 | 甄别判断能力"></a>01 | 甄别判断能力</h3><p>能够判断什么样的论文是好论文，什么样的论文是垃圾论文。值得看的论文比如SCI、SSCI一区、二区等，CSSCI/CSCD等，北大核心等。</p><h3 id="02-总结归纳能力"><a href="#02-总结归纳能力" class="headerlink" title="02 | 总结归纳能力"></a>02 | 总结归纳能力</h3><h4 id="综述类"><a href="#综述类" class="headerlink" title="综述类"></a>综述类</h4><p>这类论文告诉你该研究领域的基础知识，研究的是什么，研究它有什么意义，研究到什么程度了，还有哪些需要解决的问题。</p><h4 id="研究类"><a href="#研究类" class="headerlink" title="研究类"></a>研究类</h4><p>借鉴其他论文的思路，看看人家做了哪些工作，怎么把一个故事或者问题讲清楚。</p><h4 id="方法类"><a href="#方法类" class="headerlink" title="方法类"></a>方法类</h4><p>第一步研究具有代表性的论文，之后逐段逐句分析作者的写作思路，总结和归纳一般论文的写作框架，之后再进行模仿。</p><h3 id="03-逻辑推理能力"><a href="#03-逻辑推理能力" class="headerlink" title="03 | 逻辑推理能力"></a>03 | 逻辑推理能力</h3><p>一定要带着问题去读文章，当你预判一篇文章的走向与实际不一样的时候，批判性思维的作用就体现出来了。一篇论文的布局也是逻辑的体现。很多时候，想要说明一个假设建立的条件，需要先解释很多概念，那么文章的布局就要考虑这些段落的顺序，合理的顺序会让文章读起来更加轻松，容易理解。</p><h3 id="04-思考专注能力"><a href="#04-思考专注能力" class="headerlink" title="04 | 思考专注能力"></a>04 | 思考专注能力</h3><p>阅读文献如果不加以思考，论文的阅读能力和写作能力就很难得到提高。阅读完论文后，要勤于思考，思考论文的优点是什么，缺点是什么，如果让你去写你会有什么好的建议和思路。要养成独立思考和勤于思考的能力，还有就是提升专注力，很多人在高考之后就不会再专心读长段文字了。</p><p>阅读论文的同时也需要我们有规律地整理论文和笔记，这是一项极其耗费精力的工作，一定要静下心了，专注整理工作。</p><p>冰冻三尺非一日之寒，滴水石穿非一日之功，阅读能力和写作能力的提升亦是如此。找准定位，持之以恒的积累才是王道。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;h3 id=&quot;01-甄别判断能力&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#01-甄别判断能力&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;01 | 甄别判断能力&quot;&gt;&lt;/a&gt;01 | 甄别判断能力&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;能够判断什么样的</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="历史学" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>中国思想史的起源：原始宗教思想</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90%EF%BC%9A%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90%EF%BC%9A%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3/</id>
    <published>2025-09-07T13:29:44.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:31:06.348Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p>原始社会的人类思考人类个体来源，产生了灵魂不死观念。在山顶洞人的墓葬中，尸体周围会撒上一圈红色粉末，并且有石器生产工具和装饰品随葬，这些内容充分表明，原始人已经在思维中勾勒出一个非人间的精神世界，这就是最早的灵魂不死观念。</p><p>原始人类思考氏族来源，产生了祖先崇拜的观念。氏族成员追溯自己的世系，于是人们就产生了祖先的灵魂可以庇佑本氏族成员的观念，以至于形成各种崇拜仪式，它具有原始宗教的性质。祖先崇拜产生的原因，一是被本族后人神圣化，二是战乱频繁，领导者拥有绝对的权威，三是远古人们生产力低下，将战胜自然的愿望寄托在祖先身上，希望自己的祖先具有超常力量，这是初民对人的力量认识的提高。</p><p>在母系世俗社会中，出现了母神崇拜。考古界倾向于把女性陶像看作是农神或地母神，在母权制的农业部落，将妇女像作为崇拜的神像，也可以看做是农神的象征。母神崇拜产生的主要原因是，女性作为人类的繁衍者与人类的生殖和繁衍有着密切的联系。同时，在早期的农耕文化中，女子能够给部落带来稳定的食物来源，有重要的经济价值，因此在部落中自然就有较高的地位。进入父系氏族社会后，出现了社神崇拜。社神崇拜具有祈求人类繁殖和农业生产的目的，其职能是生殖与土地之神，这也是父系氏族社会后男性地位提高的结果。社神崇拜的基本内涵是对生殖崇拜联想到对农业生产的要求，由男女相合产生人类联想到天地生出物产，实际上崇拜的是土地生育万物的能力。</p><p><code>春秋时期，将男女相聚一地，野合而观于社的行为称为观社。社祭的目的是农业生产，在神圣的社中野合而婚，本意并非是为了寻欢作乐，而是古人通过人类的繁殖引得大地五谷丰登，具有神圣的宗教性。母神崇拜及社神崇拜的思想基础是将人和大自然看作是一个浑然的整体，将两性差异和阴阳天地联系在一起。</code></p><p>龙山文化时期的考古发现中，陶祖大量出现，不仅表明这一时期的信仰以男性祖先为主，而且还出现了同一祖先的后代以及同一血缘中直系亲属对共同祖先的祭祀行为。实力雄厚的宗族，被视为与传说中的氏族部落始祖或部落神有直接的血缘关系，其直系后裔就确立了部落中的领导地位。强宗掌握了本部落的最高祭祀权，从而其部落始祖也就成为全部落的崇拜对象和部落神，祖先崇拜由此达到神化境地。</p><p><code>通过歌舞乐配合演奏招致天神、人鬼、地袛，是原始宗教礼仪的发展。商周以降，原始宗教歌舞转化为宫廷乐舞，原始人的崇神行为逐渐演变为全体氏族成员共同尊奉的规范化的宗族礼仪，这种礼仪和歌舞是商周春秋礼仪的源头。</code></p><p>与祖先崇拜观念相适应，出现了大量关于英雄祖先的神话传说，将物质和文化生活的创造归结于这些英雄祖先的创造。还有一些传说将社会文明和器物的发明归结于人类共同的祖先——黄帝。由于生产力水平和认识能力低下，人们对人类自身、人类社会河汇合自然界的认识只能产生直观具体的观念，不能产生抽象的思想体系。在不能做出说明的领域里，用神话和原始宗教的幻想加以解释。</p><p>原始人类思考人与自然的关系，出现了图腾崇拜观念。氏族社会的人们，认为自己的氏族与某一自然物有亲属关系，用它作为本氏族的标记，也称为族徽。 图腾观念作为一种原始宗教，表明人们对许多自然物无法理解，在自然力面前无能为力，于是把自然事物人格化，赋予它超自然的力量，祈求这种力量给予自己帮助。比如半坡类型的彩陶文化中，其彩陶纹饰就有象生性花纹和图案形花纹两种。象生性花纹以鱼纹为主，图案形花纹有直线、三角形、斜线、圆点等。从仰韶文化的彩陶文化中，我们可以看出其中蕴含的意义。首先，鱼类、鸟类、蛙类图案始终存在。其次，半坡、姜寨、史家等出土的人面鱼纹和鱼头含有人面的纹饰表达了人和鱼的亲密关系。再次，鱼纹。鸟纹向图案化、抽象化发展，在图腾动物形象从具体走向抽象的过程中，图腾力量神秘化，不仅从精神上，而且从外形上也具有了强大的力量。最后，仰韶文化同一类型文化中陶器上有两种以上的图腾形象，反映了两个以上的图腾氏族相互联姻的情况。</p><p>在万物有灵的观念下，人们出于感激和恐惧，形成了对自然物的崇拜，用贡献牺牲、舞蹈礼拜的方式祭祀自然界的神灵，以博取神灵的欢心，达到求福避祸的目的，这就是原始的自然宗教。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;原始社会的人类思考人类个体来源，产生了灵魂不死观念。在山顶洞人的墓葬中，尸体周围会撒上一圈红色粉末，并且有石器生产工具和装饰品随葬，这些内容充分表明，原始人已经在思维中勾勒出一个非人间的精神世界，这就是最早的灵魂不</summary>
      
    
    
    
    <category term="韦编集" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E9%9F%A6%E7%BC%96%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="中国思想史" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="学术笔记" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>欲往高山却入深谷--《我本是高山》电影观后感</title>
    <link href="https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E6%AC%B2%E5%BE%80%E9%AB%98%E5%B1%B1%E5%8D%B4%E5%85%A5%E6%B7%B1%E8%B0%B7-%E3%80%8A%E6%88%91%E6%9C%AC%E6%98%AF%E9%AB%98%E5%B1%B1%E3%80%8B%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    <id>https://liukun1018.github.io/2025/09/07/%E6%AC%B2%E5%BE%80%E9%AB%98%E5%B1%B1%E5%8D%B4%E5%85%A5%E6%B7%B1%E8%B0%B7-%E3%80%8A%E6%88%91%E6%9C%AC%E6%98%AF%E9%AB%98%E5%B1%B1%E3%80%8B%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</id>
    <published>2025-09-07T13:21:57.000Z</published>
    <updated>2025-09-07T13:27:40.948Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class=".article-gallery"><p><strong>当我第一次看到这部电影的时候，我就在想：我本是谁？</strong></p><h2 id="被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上"><a href="#被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上" class="headerlink" title="被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上"></a>被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上</h2><p>集体观影的灯光暗下，银幕上《我本是高山》的片名缓缓浮现时，我内心涌动着对张桂梅校长故事的期待。这位用生命托举无数山区女孩走出大山的“老师妈妈”，其事迹本身就如同一座巍峨的高山，令人仰止。然而两个小时的观影体验，却让这种期待逐渐转化为失望乃至愤懑——这部电影不仅未能展现张桂梅校长的精神高度，反而在叙事失焦中无意间抹黑了整个教师群体的形象。</p><p>电影对张桂梅的塑造流于表面，陷入英雄符号化的窠臼。张桂梅校长之所以感动中国，不仅在于她创办免费女子高中的创举，更在于她日复一日的坚持与付出：清晨5点的灯光，手中永远拿着的手电筒，那些一家家走访劝学的足迹，那些为留住每一个学生而做的努力。然而影片却将这一切简化为几个戏剧化的冲突场景，忽略了教育工作中最动人的细节真实。真正的教育不是英雄主义的瞬间爆发，而是无数平凡时刻的坚守，电影恰恰丢失了这种“平凡中的伟大”。</p><p>更令人不安的是，影片对教师群体的整体描绘偏离了现实轨迹。在电影构建的叙事中，教师们或是缺乏耐心的敷衍者，或是功利主义的追随者，或是被迫留下的抱怨者。这种塑造不仅与现实中无数默默耕耘的教育工作者形象相去甚远，更是对教师职业精神的某种曲解。在我所了解的许多山区学校，教师们常常身兼数职，既是老师又是“父母”，他们拿着微薄的薪水，却付出着超越常人的情感与劳动。电影选择性地放大负面特质，无疑是对这个群体的不公描写。</p><p>艺术创作固然需要戏剧冲突，但基于真实人物和事件的创作更应当守住尊重事实的底线。《我本是高山》的问题不在于它创造了虚构情节，而在于这些虚构未能服务于真实的精神内核。当艺术加工不仅无助于彰显真实，反而模糊甚至扭曲了事实的核心价值时，这种创作就值得商榷。张桂梅校长和她的同事们所代表的教育扶贫事业，有着足够丰富的真实故事可以打动人，无需借助失实的冲突来增强戏剧性。</p><p>这种叙事失焦背后，反映的或许是创作团队对教育工作者日常生活的理解缺失。教育没有那么多轰轰烈烈的瞬间，更多的是琐碎与重复：批改作业到深夜的灯光，不厌其烦的讲解，对学生家庭情况的牵挂，还有那些看似无果却依然坚持的沟通。这些平凡细节中蕴含的职业精神，恰恰是教师群体最珍贵的品质。电影创作者若不能深入理解这种日常生活中的伟大，就很容易陷入用猎奇和冲突来代替真实表达的误区。</p><p>不可否认，影视作品作为艺术形式有权进行创作自由，但当我们处理张桂梅校长这样的人物时，创作自由应当与社会责任相平衡。她的故事不仅仅属于个人，更属于所有通过教育改变命运的女孩们，属于千千万万在山区坚守的教育工作者。这种故事需要被讲述，但更需要被正确地讲述——不是作为赚取票房的工具，而是作为记录时代精神的载体。</p><p>在我看来，一部关于张桂梅校长的电影应当如她本人一样朴实而深刻。它应当关注那些清晨的灯光和深夜的谈话，关注那些曾经濒临失学最终考上大学的女孩们眼中的光芒，关注教师团队如何携手克服一个又一个困难。真正的教育电影不需要英雄主义的光环，只需要真实展现教育工作的本质——那就是生命影响生命的过程。</p><p>希望未来的影视创作能够更加谦卑地接近真实，更加尊重那些在日常生活中创造不凡的人们。教师这个群体需要被理解，而非被塑造；需要被呈现，而非被代言。当我们下次在银幕上看到教师形象时，希望那不再是扁平化的符号或被扭曲的 caricature，而是有着血肉与情感，充满矛盾却依然坚持的真人。</p><p>教育是国之根本，教师是教育之灵魂。对教师群体的尊重，首先应当从真实、全面、立体地呈现他们开始。这是我观看《我本是高山》后最深的感触，也是我对未来影视作品最真诚的期待。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;.article-gallery&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当我第一次看到这部电影的时候，我就在想：我本是谁？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#被曲解的高山：当英雄叙事失焦于银幕之上&quot; </summary>
      
    
    
    
    <category term="光影录" scheme="https://liukun1018.github.io/categories/%E5%85%89%E5%BD%B1%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="电影" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
    <category term="影评" scheme="https://liukun1018.github.io/tags/%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
