<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>《了不起的夜晚》电影观后感、</title>
    <link href="/2024/02/27/%E3%80%8A%E4%BA%86%E4%B8%8D%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%A4%9C%E6%99%9A%E3%80%8B%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F%E3%80%81/"/>
    <url>/2024/02/27/%E3%80%8A%E4%BA%86%E4%B8%8D%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%A4%9C%E6%99%9A%E3%80%8B%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F%E3%80%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="观后感："><a href="#观后感：" class="headerlink" title="观后感："></a>观后感：</h4><p>这部视频，乍一看是影视剧的片段，但仔细看却发现其中充满了生活的真实与戏剧的冲突。视频中的角色们，他们的话语、行为和情感，都仿佛是生活中你我他的写照。</p><p>视频中，角色们围绕着“公司落寞、演员换角、资金链断裂”等现实问题展开了一系列讨论。这些话题，在影视剧中往往被高度戏剧化，但在本视频中，它们却是那么真实、那么贴近生活。尤其是当制片人说“资金链断了，现在说不拍就不拍了”时，我仿佛看到了许多小型影视公司或项目面临的困境。</p><p>视频中的演员们，他们的演技也相当出色。他们将角色的情感、矛盾和挣扎表现得淋漓尽致。尤其是那位“猴子”的角色，他的言行举止都充满了生活的智慧和幽默，让人忍俊不禁。</p><p>从内容上看，这部视频涵盖了许多现实生活中的问题，如影视行业的困境、演员的生存状态、资金的紧缺等。这些问题，虽然尖锐，但却真实。视频通过这些角色的对话和行为，为我们提供了一个观察和思考这些问题的窗口。</p><p>总的来说，这部视频给我留下了深刻的印象。它不仅让我看到了影视行业的真实面貌，也让我思考了许多现实问题。我给它8.5分的高分，并强烈推荐给所有对影视行业和现实生活感兴趣的朋友们观看。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>观影日志</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>电影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-奶宝第7周</title>
    <link href="/2024/02/23/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC7%E5%91%A8/"/>
    <url>/2024/02/23/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC7%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第1天——今天上班"><a href="#第1天——今天上班" class="headerlink" title="第1天——今天上班"></a>第1天——今天上班</h4><p><strong>时间：2024年2月22日星期四  |  农历甲辰年丙寅月丙辰日正月十三  |  七九第九天  |  天气晴</strong></p><p>今天开始上班了，但是今天不是一个让人高兴的日子。</p><p>早晨起床上班，很累啊，关键是很困。我走的时候隔壁办公室的刘春燕说没打上车，我就过去接着她一起走，这种天气，就算是司机接单了，我估计也过不来，雪太厚了。</p><p>去了学校之后先扫雪，弄了半天才发现人家别的部门都不干，就是我们在这里弄。人家都去参加教研会了，只有我们在这里弄述职的事情，关键问题是，普通老师只需要考虑怎么上课就行了，为什么还要弄述职的事情，在这多此一举，好像自己就是齐鲁名师一样。</p><p>下午开文科组的教研会，我睡过了头，迟到了二十分钟。开完会我们就去打扫卫生了，另一个老师还没来，只能我自己打扫一个大教室。但是打扫完教室之后我们就没事儿了。我就在这里等着下班，真是煎熬，关键是别人都在办公，我的电脑没拿，也没法做任何事情。</p><p>好不容易等到五点钟，我们才都准备开车回家。真服了。</p><hr><h4 id="第2天——今天教研会，但是我没去"><a href="#第2天——今天教研会，但是我没去" class="headerlink" title="第2天——今天教研会，但是我没去"></a>第2天——今天教研会，但是我没去</h4><p><strong>时间：2024年2月23日星期五  |  农历甲辰年丙寅月丁巳日正月十四  |  八九第一天  |  天气晴</strong></p><p>今天是教研会的第二天，虽然重头戏都不在今天了，但是我还是打算说我去教研了，实际上我今天就直接在家一整天，哪里也不去。昨天我就应该请假去参加张店区的教研会，就是那可恶的述职弄得我啥也干不了。</p><p>今天上午李老师的同事要来，听说是整个语文组，我上午在家抓紧时间收拾了一下卫生，前面来了三个，后边来了六个。前面三个看了看孩子，后边的就光聊了天，过了一会儿就走了。中间王舒月还给我们送来了家里的钥匙，我都快忘了这事儿了。</p><p>下午我爸开车带着我妈回家了，说是要准备明天奶奶生日的事儿。我这次并不想让我妈回家，因为这几天我就要上班了，而且我明天还要早去开会，晚上没法直接管孩子，要不然没法上班直接。但是我爸这个人，对这种事情就非常执拗，我要是坚持的话得跟他打起来，所以我也就没有多说什么，就是希望明天能早点儿回来。</p><p>我妈想着她不在看看丈母娘能不能来个一天半天的照顾一下李老师，那么李老师就给丈母娘说了这件事儿。但是晚上的时候老丈人打来了电话，说并不想让丈母娘来</p><hr><h4 id="第3天——今天学校开大会"><a href="#第3天——今天学校开大会" class="headerlink" title="第3天——今天学校开大会"></a>第3天——今天学校开大会</h4><p><strong>时间：2024年2月24日星期六  |  农历甲辰年丙寅月戊午日正月十五  |  八九第二天  |  天气阴</strong></p><p>今天学校开集团大会，是准备开学的一个会议。这种会议，上来就是表演节目，这种节目质量怎么说呢，就是幼儿园毕业典礼的水平，那个舞蹈啊，我真是服了。</p><p>中途我实在是坚持不住了，就回了办公室休息了一会，四个小时简直要命。但是后来走的老师越来越多，我就回去了，不然点人数就麻烦了。</p><p>中午结束之后我们去了学校北门迎接学生来学校铺床。站在门口的目的仍然是主动打招呼啊。</p><hr><h4 id="第3天——今天开学了"><a href="#第3天——今天开学了" class="headerlink" title="第3天——今天开学了"></a>第3天——今天开学了</h4><p><strong>时间：2024年2月25日星期日  |  农历甲辰年丙寅月己未日正月十六  |  八九第三天  |  天气晴</strong></p><p>今天上午在家呆着还是比较舒服的，不过就是忙着给行哥忙前忙后的。我中午吃了饭就要去上班，但是午饭实在是吃不下，也不知道是不是早饭吃的太晚的原因。</p><p>下午打车去上班，因为李老师要开车去桓台妇幼。我到了学校之后，很多学生都已经来了，但是我们这边还没有来多少人。今天上午在群里发了各个老师的工作安排，我在教室里迎接学生的到来。这种时候就看出来我们学校多么的下贱了。在学校门口到宿舍的路上，每隔一段距离都会安排一个老师，主要任务就是主动向学生问好，欢迎他们进入学校。门口有班主任欢迎，班里有普通老师欢迎，一个一个的，毛病是真多。一个学校天天把精力都用在这个方面上，能好到哪里去呢。</p><p>今天下午老孙要请假回家，所以她和我换了晚自习，我今天晚上替她值班。第一天初一的学生还算是听话，很多人都比较老实。晚上开完班会我就直接放电影了，也不用讲太多其他的事情。</p><p>晚上结束的时候李老师来接我，哈哈哈哈哈哈。我们回家之后一起做了个饭，今天食堂的饭菜实在是难以下咽。不过李老师弄得红烧肉还是味道不错的，肥而不腻，就着米饭很香。</p><hr><h4 id="第4天——上班第一天"><a href="#第4天——上班第一天" class="headerlink" title="第4天——上班第一天"></a>第4天——上班第一天</h4><p><strong>时间：2024年2月26日星期一  |  农历甲辰年丙寅月庚申日正月十七  |  八九第四天  |  天气晴</strong></p><p>今天是正式上课的第一天。昨天刚说了今天要考试，也没办法，只能是去考试，估计这些学生也没几个人做完寒假作业，我就是很服气啊。而且这次考试我觉得也没有几个人能考好，因为好几个学生的作业我都看了，上面写上字就是很给我面子了，怎么还能奢求他们做的多么好呢。</p><p>今天上午的时候老孙还是没来上班，但是她从微信上让我帮她看着班里，所以我监考结束之后就去班里放电影去了。不过这中间我还发了几本书，所以我在办公室也没坐下几分钟。</p><p>中午吃饭之后，我和老刘开始了这个学期的成长，但是今天上午只只有酸的，没有纯的，这让我感到有些失望。中午在办公室睡午觉还是比较舒服的，一直到一点半才醒过来。下午一场考试之后，我给一班上了个课，今天下午就结束了。</p><p>晚上放学的时候李老师开车来接我，我出去乐呵呵的朝着汽车走过去，结果到跟前才发现车里没人，李老师去排队买烤肠去了，我这个无语啊。我们开车去了柳泉书院，把家里存的一些东西放到了这里，毕竟新东城花园地方不大，很多东西都没有办法存起来。我感觉不到十月份我们就能够搬过去了，现在都抑制不住自己激动的心情，而且家具也基本都买全了，只要打扫干净了住进去就行了。</p><hr><h4 id="第5天——今天早读，快要困死了"><a href="#第5天——今天早读，快要困死了" class="headerlink" title="第5天——今天早读，快要困死了"></a>第5天——今天早读，快要困死了</h4><p><strong>时间：2024年2月27日星期二  |  农历甲辰年丙寅月辛酉日正月十八  |  八九第五天  |  天气晴</strong></p><p>今天早晨起得很早，因为要早读。早晨出发的时候天还没有亮，路上车都不多，到了学校才六点二十，比学生去的还早。普初已经开始跑操了，但是我们还没有开始，谢天谢地。我去了办公室之后，把我的电脑组装了起来，插上了昨天买的数据线，现在笔记本电脑既可以投屏到大显示器上，也可以联网了。</p><p>上午我没课，所以很自在，我一边修改试卷，一边玩儿手机，主要还是困，所以效率并不高。</p><p>呦呦今天上午基本上没怎么睡觉，还是光拉屎，加上给他洗脸啥的，一个上午基本上就没啥睡觉的时间了。下午的时候还睡了一会儿。不过白天折腾的话，晚上睡觉多。</p><p>晚上回来之后，我吃了饭给呦呦喝了钙，这个东西不好喝啊，成分主要是碳酸钙，和墙皮一个味道。喂完奶我给呦呦拍了拍嗝，基本上就睡着了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦的奶宝日常</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>奶宝日常</tag>
      
      <tag>奶宝周刊</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《药言》的研究意义</title>
    <link href="/2024/02/19/%E3%80%8A%E8%8D%AF%E8%A8%80%E3%80%8B%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%84%8F%E4%B9%89/"/>
    <url>/2024/02/19/%E3%80%8A%E8%8D%AF%E8%A8%80%E3%80%8B%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%84%8F%E4%B9%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="《药言》的研究意义"><a href="#《药言》的研究意义" class="headerlink" title="《药言》的研究意义"></a>《药言》的研究意义</h3><p>在中国传统家训文化体系中，《药言》是明清家训的代表之作，是姚舜牧为了训诫子孙、管理家族、治理地方所编写的家训作品。《药言》的具体内容来源，或是博采经史典籍，或是闻于故老，或是自己的人生经验所得，虽仅仅百余条训言，但是对于培育子孙、治家兴业、教化地方有着莫大的功效。训言中事理与亲情交融，言训与德育并重的特色也体现着传统儒家严肃道义定理下对亲族血缘关系的人文关怀。研究这部家训的具体内容，不仅能够探析姚舜牧的训言思想和明清家训的思想价值取向，还可以进一步探究明清时期家训作品的基本风貌。</p><p>传统家训作品常被当作中国古代教育思想的重要范本，但是作为圣贤经典世俗化的载体，它也保存和发展了传统儒家文化的基本精神，体现了民间上层人士的思想价值取向及其对基层社会的价值引导指向。姚舜牧是明朝后期的理学名儒，修身于家，发闻于世，继承儒家传统之要旨，明晰礼教秩序之纲领，躬行实践于治学与为官生涯中，故能处为醇儒、出为循吏。他一生皓首穷经、专治经史，所著除家训外，对传统儒家经典也各有诠释。著述文章内容理溯程朱，不出于儒家伦理所谓传世行远之则。同时，姚舜牧在晚明的实学思潮中也颇为闻名，他认为治学要以求真知、重实践为宗旨，主张回归原典，不为程朱传注所限。基于这种人生经历和学术观念，姚舜牧将人生历程的总结和传统儒家的经典论述，融合到《药言》的文本内容中。</p><p>儒家思想发展到明清时期，在政府和圣贤精英的推动下，成为官方推崇的主流意识形态。然而，儒家伦理的道德规范，一旦离开世俗生活，便会沦为僵化的教条。明清家训作为儒家伦理世俗化的文本载体，其创作者广泛吸收传统儒家经典作品中的理论知识，作为其作品的思想体系和理论核心，通过使用简单明了、易于记诵的语言，将儒家伦理转变为日用不知的伦常规范，成为传播理学元素的有效工具。因此，《药言》中所含的儒学内容，便可以视为传统儒家伦理深入世俗社会的“降一格”的文本。故而通过研究《药言》以及明清家训的思想史意蕴，也更加有利于探究明清时期儒家伦理大众化实践的转化特征。</p><p>明清家训还体现出了传统经典对现实生活和功利观念的妥协性特征。考察明清家训作品的基本内容可以发现这些充满着来自日常生活的经验和智慧最为直观地反映了一般百姓的行为方式和生活态度。经过作者重新编辑之后，这部分内容不仅成为伦理化的民间智慧，而且成为平民百姓日常生活行为取向的圭臬。在《药言》中，姚舜牧将取材于长辈故老的民间俗语与传统的儒家智慧相结合，正是世俗智慧在家族生活中被灵活运用的具体表现。相比起宋明理学严苛的个人道德修养，其理论逻辑与核心内涵更加贴近日常生活，也更加容易在生活中得到实践。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>思想文化</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-奶宝第6周</title>
    <link href="/2024/02/17/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC6%E5%91%A8/"/>
    <url>/2024/02/17/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC6%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第1天——桓台妇幼看病-李老师全程自己开车"><a href="#第1天——桓台妇幼看病-李老师全程自己开车" class="headerlink" title="第1天——桓台妇幼看病-李老师全程自己开车"></a>第1天——桓台妇幼看病-李老师全程自己开车</h4><p><strong>时间：2024年2月15日星期四  |  农历甲辰年丙寅月己酉日正月初六  |  七九第二天  |  天气晴</strong></p><p>今天上午打算出去一会儿来着，先去了361折扣店买了双鞋，结果到了淄博商厦孩子就醒了，没有办法，我们两个买了两根烤肠就抓紧时间回家了。</p><p>今天李老师身上起了很多的红疙瘩，虽然不难受，但是面积很大。中午的时候我们不太放心，所以打算吃了午饭就赶紧去桓台妇幼看一看。这次李老师直接自己开车，虽然速度很慢，但是还算是比较安稳到了索镇。医生说没大有事儿，开了个药我们就走了。</p><p>结束之后我们打电话给表哥，大妈自己在家，所以我们提着东西，算是对表哥帮忙的答谢，在他们家聊了一会儿，我们就走了。临走的时候大妈还给钱压岁，我们没要。</p><hr><h4 id="第2天——偷空出去浪一浪"><a href="#第2天——偷空出去浪一浪" class="headerlink" title="第2天——偷空出去浪一浪"></a>第2天——偷空出去浪一浪</h4><p><strong>时间：2024年2月16日星期五  |  农历甲辰年丙寅月庚戌日正月初七  |  七九第三天  |  天气晴</strong></p><p>今天上午趁着呦呦睡着了，我们两个又出去了一趟。这次去了中和休闲去看了看衣服，然后去淄博商厦买了 很多菜。</p><p>下午给学生的弟弟上辅导，这小学生还真是不好带，一看就是成绩不大好的，而且在家里也不会太关心他的学习。为了孩子的奶粉钱，冲吧。</p><hr><h4 id="第3天——参加手工制作活动"><a href="#第3天——参加手工制作活动" class="headerlink" title="第3天——参加手工制作活动"></a>第3天——参加手工制作活动</h4><p><strong>时间：2024年2月17日星期六  |  农历甲辰年丙寅月辛亥日正月初八  |  七九第四天  |  天气晴</strong></p><p>今天上午李老师要开校长会，所以只能我自己去参加孩子王的手工制作活动。我开车去的，走到八大局的时候，堵了三个红绿灯都没动弹，我就直接直行走了。虽然迟到了十分钟，但是很多人都四十分钟之后才到，我看了一圈，只有我是自己来的，其他的都是夫妻两个或者带着孩子来的，我还是比较尴尬的。</p><p>这个活动是自己缝一个靠枕，我废了九牛二虎之力才弄好，然后结束的时候我拿了个洗衣液回去了，临走的时候还去负一楼买了一些小蛋糕给李老师带回去。</p><p>下午的时候还是给学生讲课，真是比较困难啊。</p><hr><h4 id="第4天——今天去游泳啦"><a href="#第4天——今天去游泳啦" class="headerlink" title="第4天——今天去游泳啦"></a>第4天——今天去游泳啦</h4><p><strong>时间：2024年2月18日星期日  |  农历甲辰年丙寅月壬子日正月初九  |  七九第五天  |  天气阴</strong></p><p>今天上午整个身体都很疲惫，不知道为什么，就感觉被掏空了一样，明明昨天晚上一整个晚上都在睡觉。</p><p>今天下午三点钟的时候张腾来了，她每次都是来匆匆去匆匆，几乎每次都是即将去北京的时候来。这次她来主要还是看呦呦，这次比较好的是出了月子了，可以来看孩子了。不过她来了之后呆了不多时间我们就得出发去万象汇的孩子王去游泳了。</p><p>本来想着用安全座椅，但是他的脖子一直悬空不安全，所以就抱着去了。在里边呆了一个来小时，这次体验还是很不错的。行哥一看就是富贵命啊，进去就十分享受，根本不哭，就等着人家给他洗澡。最后实在是太饿了才开始哭个不停，只能给他喂了奶。整个过程，行哥简直就是一个大爷一样，只有享受。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240218-164015.S0YoVq"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/18/IMG_20240218_164015f9c46a01ba988dd0.jpeg" alt="IMG_20240218_164015f9c46a01ba988dd0.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240218-170932.S0YSdG"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/18/IMG_20240218_17093278622532286bb35a.jpeg" alt="IMG_20240218_17093278622532286bb35a.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240218-170934.S0YXN4"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/18/IMG_20240218_1709345469c18880db27bb.jpeg" alt="IMG_20240218_1709345469c18880db27bb.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240218-171222.S0Dphp"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/18/IMG_20240218_17122295489241278fc434.jpeg" alt="IMG_20240218_17122295489241278fc434.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240218-171224.S0D3ww"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/18/IMG_20240218_171224788043aa91432f87.jpeg" alt="IMG_20240218_171224788043aa91432f87.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240218-172127.S0Dxah"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/18/IMG_20240218_172127d72795b95a0123b8.jpeg" alt="IMG_20240218_172127d72795b95a0123b8.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/mmexport1708231284463.S0YkK6"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/18/mmexport1708231284463a435207236cfa47b.jpeg" alt="mmexport1708231284463a435207236cfa47b.jpeg"></a></p><p>今天不好的消息，教研组长发来了一些东西，开学之前有些东西需要上交，他奶奶的。关键是正月十一和正月十三还有区教研会要去参加。真是服了。</p><hr><h4 id="第5天——李老师走亲戚"><a href="#第5天——李老师走亲戚" class="headerlink" title="第5天——李老师走亲戚"></a>第5天——李老师走亲戚</h4><p><strong>时间：2024年2月19日星期一  |  农历甲辰年丙寅月癸丑日正月初十 |  七九第六天  |  天气阴  |  今日节气：雨水</strong></p><p>今天天气不是很好，下午的时候还有点儿小雪。今天正月初十，我开始上辅导了，年后两天。下午的时候李老师自己开车去了中埠镇，去看她的姥姥，年前的时候没机会去，所以这次趁机会赶紧去。李老师已经很久不开车了，所以这次开车特别慢，有多慢呢，当我以为她都到了的时候，她还刚到中间。</p><p>李老师说我结束的时候来接我，但是当我结束的时候她还有好一段距离，我就在三中的门口等着，那个冷啊，过完年这还是第一次降温到这种地步。好不容易等了李老师来，半路上还飘了点儿雪，不过没下起来。</p><p>李老师今天还去金岭镇的马国山那里买了几斤牛肉，可惜的是这次没有牛排了，李老师买了普通的肉卷就回家了，我打算某个日子的时候涮个火锅吃。</p><hr><h4 id="第6天——呦呦来体检了"><a href="#第6天——呦呦来体检了" class="headerlink" title="第6天——呦呦来体检了"></a>第6天——呦呦来体检了</h4><p><strong>时间：2024年2月20日星期二  |  农历甲辰年丙寅月甲寅日正月十一 |  七九第七天  |  天气阴</strong></p><p>今天是正月十一，我们预约了今天去给呦呦体检。本来是打算着正月十二的，但是我突然想到正月十二这天社区还要开党会，所以李老师就把日期改成了今天。主要是我上个月没有参加，这个月如果不去的话，会很危险，党员档案说是可能会发回原籍。</p><p>早晨我们起了个大早，李老师打算自己开车去，怕是太慢，所以我们就早晨早就出发了。这次拿的东西很多，我感觉一个小轿车还不够，后备箱还有点儿小，有些东西装不开。一路上我们是慢慢悠悠的，李老师左转的时候还差点儿撞到别人，让人家骂了好几句。然后我们找了一个小区门口，我开始开车了。我的速度比较快，赶在约定的时间就到了医院。</p><p>这次体检结果还是不错的，好几个结果都显示不错，做彩超的时候，大夫给他看心脏，我还以为是看呦呦的胃部，遭到了大夫的嘲笑，哈哈哈哈哈，最后大夫看在我比较好比较幽默的份上，还多给呦呦看了胃部，没有花钱，哈哈哈哈哈哈哈。</p><p>我们中午结束之后，我妈就跟着我爸回家了，因为明天是我姥爷的生日，但是我在家照顾孩子没法回去，只能下次再去了。我开车带着李老师和呦呦回到了新东城花园，我们俩来不及做饭，只能先点个外卖。吃了饭我就直接去辅导班了。</p><p>今天是最后一天了，这么多人的班级其实纪律很乱很不好管，我也是只能把我该讲的东西赶紧给他们讲，第二节课的时候，李老师的学生还被我弄哭了，我很尴尬，大男生就这么扭扭捏捏的，我很服气啊，但是也没办法，就这么着吧。</p><hr><h4 id="第7天——大雪天"><a href="#第7天——大雪天" class="headerlink" title="第7天——大雪天"></a>第7天——大雪天</h4><p><strong>时间：2024年2月21日星期三  |  农历甲辰年丙寅月乙卯日正月十二 |  七九第八天  |  天气：大雪</strong></p><p>昨天晚上正在刷着抖音呢，突然之间看见直播说是淄博下雪，我还以为是提前录制好的视频，但是打开窗帘之后一看，嚯，已经开始下雪了，而且下的不小。</p><p>白天醒了之后发现整个世界都已经变成了白色的，这种感觉真好啊。我很久没有看见淄博下这么大的雪了，但是考虑到明天还要上班，我的心情就是十分糟糕，毕竟我们学校从来不会因为天气而不用上班。</p><p>不过今天总体还是可以的，中午的时候我弄了一顿火锅，我们两个抽空吃了一点儿肉，但是还没咋吃，呦呦就醒了。所以我们就赶紧弄孩子，只能是把吃火锅这件事搁置了。</p><p>整个下午都在弄孩子，这几天孩子好像是肠胀气比较严重，所以容易醒。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦的奶宝日常</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>奶宝日常</tag>
      
      <tag>奶宝周刊</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于2024年2月4日梅西香港事件的几点思考</title>
    <link href="/2024/02/10/%E5%85%B3%E4%BA%8E2024%E5%B9%B42%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%A2%85%E8%A5%BF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%9A%84%E5%87%A0%E7%82%B9%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    <url>/2024/02/10/%E5%85%B3%E4%BA%8E2024%E5%B9%B42%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%A2%85%E8%A5%BF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%9A%84%E5%87%A0%E7%82%B9%E6%80%9D%E8%80%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2024年2月4日下午，迈阿密国际与中国香港明星联队进行了一场友谊赛，最终4-1轻松赢得了比赛胜利。但是在这场比赛中，万众瞩目的阿根廷“球王”梅西却并未出场，现场球迷纷纷大喊“退钱”，比赛结束时，更是有球迷在梅西离场时将球衣扔到他面前。可以说，从比赛一开始，整个球场就充斥着各种不满的声音。</p><p>这场表演赛随即在国内引起轩然大波，各种舆论如海啸般席卷了国内外各大媒体，国内球迷也因为梅西的“欺骗”而纷纷在网络媒体上抱怨不平。更有甚者，梅西在2月7日晚间球队与日本的比赛中出场，进一步点燃了大众的情绪。</p><p>那么，在这些情绪的背后，所有人都想知道的是，到底发生了什么？</p><p>一、</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-奶宝第5周</title>
    <link href="/2024/02/10/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC5%E5%91%A8/"/>
    <url>/2024/02/10/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC5%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第1天——疲劳一天"><a href="#第1天——疲劳一天" class="headerlink" title="第1天——疲劳一天"></a>第1天——疲劳一天</h4><p><strong>时间：2024年2月8日星期四  |  农历癸卯年丙寅月壬寅日腊月二十九  |  六九第四天  |  天气晴</strong></p><hr><h4 id="第2天——除夕"><a href="#第2天——除夕" class="headerlink" title="第2天——除夕"></a>第2天——除夕</h4><p><strong>时间：2024年2月9日星期五  |  农历癸卯年丙寅月癸卯日腊月三十  |  六九第五天  |  天气晴</strong></p><hr><h4 id="第3天——大年初一出月子"><a href="#第3天——大年初一出月子" class="headerlink" title="第3天——大年初一出月子"></a>第3天——大年初一出月子</h4><p><strong>时间：2024年2月10日星期六  |  农历甲辰年丙寅月甲辰日正月初一  |  六九第六天  |  天气晴</strong></p><p>今天是大年初一，由于呦呦还小，我们不能回家过年，所以今天早晨不用进行任何的拜年活动，这也让我们两个轻松了不少。不过呦呦这几天早晨开始就又拉又尿，着实是不好弄。按照婴儿的发展进程，这个时候其实已经进入二月闹了，孩子的肠胀气比较严重，甚至会大半天都睡不着觉，所以这个时候孩子难受都是很正常的反应。不过呦呦真是一个好孩纸，他不像别人家的孩子一样，大晚上的不睡觉一直闹腾，他只是早晨比较麻烦，拉屎尿尿次数多了一些，所以还算是比较不错的。李老师生孩子的时候认识的病友的孩子就不这样，那个孩子半夜经常闹腾，当妈的就直接整晚上的睡不好觉。</p><p>今天早晨起来之后，李老师给呦呦换上了之前买的龙年特色的衣服，准备给长辈拜年，但是这个时候行哥睡着了，所以只能是打个视频电话说一说。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20240210230352.SypVEr"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/_202402102303528620fd0f180cb7e1.jpeg" alt="_202402102303528620fd0f180cb7e1.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20240210230403.SypDCW"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/_20240210230403b24ecfa4ee090206.jpeg" alt="_20240210230403b24ecfa4ee090206.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20240210230414.SypZx2"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/_202402102304149bb0a86de5006e0a.jpeg" alt="_202402102304149bb0a86de5006e0a.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20240210230436.SypYl7"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/_20240210230436e536ea004fe016a4.jpeg" alt="_20240210230436e536ea004fe016a4.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20240210230443.SypMJO"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/_202402102304436d33efcaa1cce760.jpeg" alt="_202402102304436d33efcaa1cce760.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20240210230448.SypBrL"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/_2024021023044896fb16df699aeb07.jpeg" alt="_2024021023044896fb16df699aeb07.jpeg"></a></p><p>在过去的几年里，每年的大年初一中午都要在大娘家聚餐，所以今年其实也不例外。但是我爸妈并不想今天去吃饭，所以就以来看孩子为借口来了新东城花园。他们来的时候我还没有做饭，当时简直就要饿死了。他们带来了两条鲫鱼，做了一个汤，李老师觉得太腥气了就没吃几口。我觉得虽然味道还能接受，但是毕竟是给产妇做的，所以也没有什么味道，我也没喝多少。整个上午就没吃什么东西，也没咋喝水，光是收拾东西就十分累了。</p><p>下午的时候李老师想着去医院看看，毕竟自己的乳头很疼，怕有了炎症之后不好喂奶了。中午来来回回找了件衣服我们就出发了。李老师这个高兴啊，嘴角简直就要到了耳朵了。不过问题是，李老师一路上都在和丈母娘打电话，她说两分钟就说完，但是她打电话打了一路。到了医院之后我们用呦呦的医保卡报销了当时住院的费用，不得不说，桓台妇幼就是便宜，报销完了之后就花了一千多，这个价格在市中心医院或者三院也就是一天的费用，而我们却用了一周，很亲民了。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20240210230308.SypAjJ"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/_20240210230308fe6d276dc9197eaa.jpeg" alt="_20240210230308fe6d276dc9197eaa.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20240210230318.Syp91m"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/_202402102303187a93683806649a5e.jpeg" alt="_202402102303187a93683806649a5e.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20240210230324.SypEBd"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/_2024021023032456a02218b3b44912.jpeg" alt="_2024021023032456a02218b3b44912.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20240210230328.SypaXA"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/_2024021023032829e9681f18087be8.jpeg" alt="_2024021023032829e9681f18087be8.jpeg"></a></p><p>从医院里出来之后我们去了大润发，这一天人还是相当多的，我们就商量着，她先下车进去买需要的东西，我在后边找停车位进去找她。四顾惘然之际，我想把车停在路中间赶紧买完赶紧走，结果有个车正好走，我就找到了一个在出口的停车位，停下车后我就抓紧时间进去，拿了东西就回家。停车的时候我妈打了电话说呦呦醒了，我们想着实在不行先喝原来冻起来的母乳，回家之后发现喝的不多，李老师就换成了自己的母乳。</p><hr><h4 id="第4天——劳碌的一天"><a href="#第4天——劳碌的一天" class="headerlink" title="第4天——劳碌的一天"></a>第4天——劳碌的一天</h4><p><strong>时间：2024年2月11日星期日  |  农历甲辰年丙寅月乙巳日正月初二  |  六九第七天  |  天气晴</strong></p><p>今天是大年初二，按照原来的计划，是需要去奶奶家吃饭的。但呦呦太小了，我只能是在家里照顾他。更何况，我一般不太愿意去，之前都是没什么办法，今年正好有机会不去参加这种家庭饭局。说是亲戚吧，但是一年到头基本上不咋见面，但是过年的时候又得装出一副很熟悉的样子来，真是很难受。</p><p>今天上午其实还是和昨天一样，整个上午都在忙活呦呦的事情，又拉又尿的，都集中在上午这个时间了，我感觉就像是二月闹一样，不过比其他的孩子好多了，起码晚上很安静，一直都在睡觉。不过白天还是稍微麻烦了些，主要是上午忙着没法按时吃早饭，今天晚上想着这件事情的时候直接和李老师商量明天先做早饭然后我过来帮忙，不然饭吃不上的话就没奶了。</p><p>下午本来想睡觉，结果提前醒了，没办法只能是赶紧喂奶。晚上我和李老师一起做的饭，不得不说，两个人做饭就是比一个人快，还不累。她做了个鸡蛋饼和红烧排骨，我炒了个西葫芦鸡蛋和醪糟鸡蛋汤，不得不说，我们俩的厨艺还是不错的，吃的是干干净净，我还打开了今天刚到了苏州桥米酒，味道一般吧，我总觉得不如超市里那种十几块钱的好喝哈哈哈哈哈。</p><p><img src="https://img.picgo.net/2024/02/11/20240211-1b4d207ec42388097.jpeg" alt="20240211-1b4d207ec42388097.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/02/11/20240211-2a5297f657a1894da.jpeg" alt="20240211-2a5297f657a1894da.jpeg"></p><p>明天是大年初三，可惜没办法去姥娘家了，比起奶奶家，我倒是挺愿意去姥娘家，不过幸亏年三十的时候我提前把东西送过去了。</p><p>今天本来要收拾收拾家里的，结果啥也没动，但是一天也没法歇着，忙了一整天就是啥也没干成。</p><hr><h4 id="第5天——大扫除了一半"><a href="#第5天——大扫除了一半" class="headerlink" title="第5天——大扫除了一半"></a>第5天——大扫除了一半</h4><p><strong>时间：2024年2月12日星期一  |  农历甲辰年丙寅月丙午日正月初三  |  六九第八天  |  天气晴</strong></p><p>今天早晨还是像昨天一样，早饭我俩合理分工，李老师调馅子，我去烙饼，这个时候李老师给呦呦擦脸换衣服啥的。早晨的饼还挺好吃，就是太少了不够吃的。中午的时候李老师的同事说是要来，我吃饭午饭之后抓紧时间打扫了一下客厅的卫生。</p><p>月嫂阿姨在的时候，客厅的卫生基本上每天都会打扫两遍。但是最近几天我特别累，就啥也没动弹，所以客厅里就直接乱死了。考虑到他们要在客厅里坐着，所以我只能是加紧步骤赶紧打扫出来，顺带着，我看着厨房的卫生也不太好，所以我就把厨房的卫生也收拾了一下，但是厨房的东西太多了，晚上我还没有重新归置好。只能是等着明天走完亲戚之后再来打扫了。</p><p>今天应该是去姥娘家的日子，但是我在家里照顾呦呦就缺席了。德强中午和我说，幸亏我没去，我舅今年做的饭不知道咋了，每个菜量都很小，几筷子就吃完了。吃饭的时候还嫌弃我两个表弟能吃哈哈哈哈。晚上的时候我和李老师在微信上聊天，聊了聊关于表妹结婚的事情，太恋爱脑了。</p><hr><h4 id="第6天——走亲戚"><a href="#第6天——走亲戚" class="headerlink" title="第6天——走亲戚"></a>第6天——走亲戚</h4><p><strong>时间：2024年2月13日星期二  |  农历甲辰年丙寅月丁未日正月初四  |  六九第九天  |  天气晴  |  很热</strong></p><p>今天要去走亲戚，看望我的两个姑姑和我的舅和小姨，昨天吃饭的时候我爸妈就已经和他们说好了，所以今天早晨直接开车去就行了，该送的东西我们年前就已经买好了。</p><p>早晨先给行哥喂了奶，然后李老师还用吸奶器弄出了很多，防备着我们回不来的时候给行哥喝上。从张店去就是挺远，开车一个小时才到大姑家。</p><p><img src="https://img.picgo.net/2024/02/13/KAN_3675-17990420311e9092d.jpeg" alt="KAN_3675-17990420311e9092d.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/02/13/KAN_3676-1f03ad3a87ad0c21a.jpeg" alt="KAN_3676-1f03ad3a87ad0c21a.jpeg"></p><p>快到大姑家的时候，然然给我打了个电话，催我赶紧去她们那里，我就十分无语，这种情况下是怎么好意思催的。先去了大姑家，把车停在了饭店门口，在大姑家聊了几句，走的时候大姑和姑父还送我们到了门口，很不寻常。然后去了小姑家，走错了路，找了好几圈才到。接着去了姥娘家，就是舅妈在家等着，其他人都去走亲戚去了。最后去了小姨家，在小姨家里呆的时间最长，因为一直都在聊天，当然，聊天的主题就是然然和恋爱和婚姻问题，一直到十一点钟才走。中午去了一趟柳泉书院，给手环大哥送了个东西，看了看他们家的装修，果然是有钱人，低调奢华，酒柜里边全是各种白酒。</p><p>今天中午回家的时候，李老师开的车，怀孕之后李老师就没有再开车了，所以这次还不太熟悉，我都挺害怕，好几次都十分危险，可能后车已经能察觉到是一个女司机在开车了，所以一路上都比较礼让。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240213-124731.S0Gtjf"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/14/IMG_20240213_1247316278a18fed08bbca.jpeg" alt="IMG_20240213_1247316278a18fed08bbca.jpeg"></a></p><p>下午在家睡了一下午，真舒服啊。</p><p>晚上去万象汇拿了当时买车子送的赠品，然后就直接回家了，因为要赶紧回家喂奶。今天八大局又一次人满为患，回来的时候道路两边再次停满了外地车，现在也没有去年那种高兴的感觉了，反而不太愿意这么多游客来这里玩儿，因为很多人并没有很高的素质，来到这里纯属添乱了。</p><p><img src="https://img.picgo.net/2024/02/14/KAN_3684-1b29ea99731832a21.jpeg" alt="KAN_3684-1b29ea99731832a21.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/02/14/KAN_3685-14983b553bcfe5e57.jpeg" alt="KAN_3685-14983b553bcfe5e57.jpeg"></p><hr><hr><h4 id="第7天——快热社联"><a href="#第7天——快热社联" class="headerlink" title="第7天——快热社联"></a>第7天——快热社联</h4><p><strong>时间：2024年2月14日星期三  |  农历甲辰年丙寅月戊申日正月初五  |  七九第一天  |  天气晴  |  快热社联</strong></p><p>今天是情人节，昨天还想着要不今天去看个电影，但是不知道今天呦呦几点吃饭，所以打算今天直接买票，贵点儿就贵点儿，总比浪费了强，但是让我们没有想到的是，今天一天直接捞不着出去，只能窝在家里。</p><p>早晨我起来之后感觉太困了，但是后半夜我直接没有起床，所以睡的觉其实不少，主要还是晚上睡觉时间太晚了。昨天晚上的时候，我发了一个抖音，是用晾衣杆作为我家的景点，自我幽默一把，我太想出去玩儿了，尤其是想开车出去玩，但是没办法，呦呦还不到两个月，刚出了满月，哪里都不能去。</p><p>我其实比较无语，因为我妈在这里并不能直接哄睡，最后还是得我去哄睡。这样倒不是不可以，只不过我忙了这边忙活那边，实在是分身乏术。今天上午李老师发汗，我看着那个设备和汗蒸似的，包裹的还挺严实。我们家太热了，今天上午都到了27度了，而且湿度很高，我都不明白，主卧这是挖了一个池塘出来么，这么湿，弄得我们都浑身难受。</p><p>下午睡了个午觉，喝了酱香拿铁之后太困了，没想到这破咖啡还有睡眠功效。</p><p>这几天博客网页打不开，但是用QQ浏览器就行，我从网上找了好久，说是可能移动的网络有问题，换成联通或其他公司的网络就没事儿了，果然如此。</p><p>李老师批评我的博客文章全是平铺直叙，缺乏议论与抒情，其实我的博客主要还是和日记一样，李老师的抒情，不过就是让我整天在这个网页上向她表白，整天放洋屁。虽然我可以每天过日子不腻，但是如果每天都是表白那也太反人性了，这句话也是议论。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240214-095222.S0Gwn2"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/14/IMG_20240214_0952229228abc21108e04e.jpeg" alt="IMG_20240214_0952229228abc21108e04e.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240214-113618.S0GryW"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/14/IMG_20240214_11361867248572ba10f09f.jpeg" alt="IMG_20240214_11361867248572ba10f09f.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240214-113636.S0GsC7"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/14/IMG_20240214_11363697477fd649be087d.jpeg" alt="IMG_20240214_11363697477fd649be087d.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240214-181907.S0G2LL"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/14/IMG_20240214_181907cc22ba491af87354.jpeg" alt="IMG_20240214_181907cc22ba491af87354.jpeg"></a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦的奶宝日常</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>奶宝日常</tag>
      
      <tag>奶宝周刊</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-奶宝第4周</title>
    <link href="/2024/02/04/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC4%E5%91%A8/"/>
    <url>/2024/02/04/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC4%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第1天——"><a href="#第1天——" class="headerlink" title="第1天——"></a>第1天——</h4><p><strong>时间：2024年2月1日星期四  |  农历癸卯年乙丑月乙未日腊月二十二  |  五九第六天</strong></p><h4 id="第2天——今天是小年"><a href="#第2天——今天是小年" class="headerlink" title="第2天——今天是小年"></a>第2天——今天是小年</h4><p><strong>时间：2024年2月2日星期五  |  农历癸卯年乙丑月丙申日腊月二十三  |  五九第七天</strong></p><h4 id="第3天——南方小年"><a href="#第3天——南方小年" class="headerlink" title="第3天——南方小年"></a>第3天——南方小年</h4><p><strong>时间：2024年2月3日星期六  |  农历癸卯年乙丑月丁酉日腊月二十四  |  五九第八天</strong></p><h4 id="第4天——辅导班年前最后一天"><a href="#第4天——辅导班年前最后一天" class="headerlink" title="第4天——辅导班年前最后一天"></a>第4天——辅导班年前最后一天</h4><p><strong>时间：2024年2月4日星期日  |  农历甲辰年丙寅月戊戌日腊月二十五  |  五九第九天</strong></p><h4 id="第5天——爸爸在家一整天"><a href="#第5天——爸爸在家一整天" class="headerlink" title="第5天——爸爸在家一整天"></a>第5天——爸爸在家一整天</h4><p><strong>时间：2024年2月5日星期一  |  农历甲辰年丙寅月己亥日腊月二十六  |  六九第一天</strong></p><p>今天终于不用上班也不用去辅导了，我真是非常舒坦，再加上昨天晚上还下了大雪，我直接在家里耗了一整天都不出去，哪怕是快递来了之后我也不想着去拿，实在是懒得不想出去，天儿也冷。</p><p>阿姨的工作时间快要结束了，所以我今天学习了一下如何给呦呦洗脸擦脸，实际上还是比较简单的，主要是行哥特别配合，甚至可以说是特别享受了，所以整个过程都十分顺利。我亲自上手的是给肚脐眼消毒，不知道为什么，他的脐带还没有正常脱落，所以现在就只能是天天用碘伏消毒。我跟阿姨学了学，用碘伏棉签在周围涂抹了两圈，又用干净的棉棒涂抹了两圈，就可以了。不过脐带即将要脱落了，所以摸的时候也是深入到里边去消毒。</p><p><img src="https://img.picgo.net/2024/02/05/-20240205-12d415bc8b0e72f61.jpeg" alt="-20240205-12d415bc8b0e72f61.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/02/05/-20240205-2a0a94d8f0b4a8063.jpeg" alt="-20240205-2a0a94d8f0b4a8063.jpeg"></p><p>行哥真是越来越好看了。</p><p>今天还P了几张图片，越来越觉得呦呦妈妈好看了哈哈哈哈哈。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/DSC2629.SyWbh7"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/05/_DSC26299893c42b5935406b.jpeg" alt="_DSC26299893c42b5935406b.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/DSC2949-1.SyWXiN"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/05/_DSC2949-10930d47127b6495a.jpeg" alt="_DSC2949-10930d47127b6495a.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/DSC3327.SyWUwW"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/05/_DSC3327ef6543fabcfa637a.jpeg" alt="_DSC3327ef6543fabcfa637a.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/DSC3571-1.SyW1a2"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/05/_DSC3571-1a21fc2f6b53f2745.jpeg" alt="_DSC3571-1a21fc2f6b53f2745.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/DSC26293.SyWy7f"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/05/_DSC2629354b7e2f16cbd98b6.jpeg" alt="_DSC2629354b7e2f16cbd98b6.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20240204-214211.SyWNSi"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/05/IMG_20240204_214211fa58d95ceefceb86.jpeg" alt="IMG_20240204_214211fa58d95ceefceb86.jpeg"></a></p><p>今天学校还发了最后一个月的工资和我们的年度考核奖金，我看了看，这个金额实在是一言难尽啊。我现在看教师这个行业，受最多的罪，挨最多的骂，地位最低，食堂阿姨都能欺压，拿着那仨瓜俩枣的钱，实在是实在是难受啊。而且每次有任何变革，都会先拿着教师开刀，这个行业不宜久留啊。不过妈妈倒是还挺好，学校的待遇比我们好太多太多，所以还可以继续呆着。就是我们学校太过分了。</p><hr><h4 id="第6天——爸爸在家两整天"><a href="#第6天——爸爸在家两整天" class="headerlink" title="第6天——爸爸在家两整天"></a>第6天——爸爸在家两整天</h4><p><strong>时间：2024年2月6日星期二  |  农历甲辰年丙寅月庚子日腊月二十七  |  六九第二天</strong></p><p>今天下午睡觉的时候阿姨把呦呦放在了我们俩的中间，没想到我们两个一直都没动弹，一家人睡在一张床上十分和谐，哈哈哈哈哈，估计以后很长一段时间都会保持这样的状态了。不过呦呦上小学的时候也就能自己睡一个房间了。</p><h4 id="第7天——给呦呦姥姥送年货"><a href="#第7天——给呦呦姥姥送年货" class="headerlink" title="第7天——给呦呦姥姥送年货"></a>第7天——给呦呦姥姥送年货</h4><p><strong>时间：2024年2月7日星期三  |  农历甲辰年丙寅月辛丑日腊月二十八  |  六九第三天</strong></p><p>今天早晨要去给呦呦的姥姥和姥爷送年货，我七点钟醒了之后就不再睡觉了，直接就起床洗头刮胡子了。阿姨来了之后，我就开始往车上搬东西，今年的东西还是不少，我从上往下搬了三趟才弄到车上。我之前找到了一条去中埠镇的近路，就是从人民东路一直往东走到头，然后左转到鲁山大道上，不上高架拐到联通路上，差不多就快到了。今天从车库到中埠镇路口只用了十三分钟，比原来省了将近20分钟。在小王聊了十分钟左右，我就开车回来了，主要是怕在外边逗留太久带着病菌。</p><p><img src="https://img.picgo.net/2024/02/07/IMG_20240207_131644ae01af6f099a94b7.jpeg" alt="IMG_20240207_131644ae01af6f099a94b7.jpeg"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦的奶宝日常</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>奶宝日常</tag>
      
      <tag>奶宝周刊</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-奶宝第3周</title>
    <link href="/2024/01/31/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC3%E5%91%A8/"/>
    <url>/2024/01/31/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC3%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第1天——"><a href="#第1天——" class="headerlink" title="第1天——"></a>第1天——</h4><p>**时间：2024年1月25日</p><hr><h4 id="第2天——"><a href="#第2天——" class="headerlink" title="第2天——"></a>第2天——</h4><p>**时间：2024年1月26日</p><hr><h4 id="第3天——"><a href="#第3天——" class="headerlink" title="第3天——"></a>第3天——</h4><p>**时间：2024年1月27日—</p><hr><h4 id="第4天——"><a href="#第4天——" class="headerlink" title="第4天——"></a>第4天——</h4><p><strong>时间：2024年1月28日星期日  |农历腊月十八癸卯年乙丑月辛卯日</strong></p><p>本来今天是个挺好的日子，呦呦在家里送米，但是学校非要开什么散学式，我就十分无语了，到了假期了，开个会说两句就得了，还得大张旗鼓的弄一整个晚会似的东西，净搞这一套。</p><hr><h4 id="第5天——"><a href="#第5天——" class="headerlink" title="第5天——"></a>第5天——</h4><p><strong>时间：2024年1月29日星期一  |  农历腊月十九癸卯年乙丑月壬辰日</strong></p><p>今天开始上辅导了，昨天学校开散学式，下午找人替了一下午，先让他们做了题目，今天就得开始讲了。去了之后，我发现平时带着的几个学生又来了，而且都是比较皮的学生，这无疑是一个小小的挑战。</p><p><img src="https://img.picgo.net/2024/01/31/_202401312203042fe89baff61e2243.jpeg" alt="_202401312203042fe89baff61e2243.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/31/_20240131220329aaf5d3d1617bb755.jpeg" alt="_20240131220329aaf5d3d1617bb755.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/31/_20240131220334c22fef85d6ef27fd.jpeg" alt="_20240131220334c22fef85d6ef27fd.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/31/_2024013122033992ac5326b6bad205.jpeg" alt="_2024013122033992ac5326b6bad205.jpeg"></p><hr><h4 id="第6天——"><a href="#第6天——" class="headerlink" title="第6天——"></a>第6天——</h4><p>**时间：2024年1月30日星期二</p><hr><h4 id="第7天——奶奶的觉醒"><a href="#第7天——奶奶的觉醒" class="headerlink" title="第7天——奶奶的觉醒"></a>第7天——奶奶的觉醒</h4><p><strong>时间：2024年1月31日星期三  |  农历腊月二十一癸卯年乙丑月甲午日</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦的奶宝日常</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>奶宝日常</tag>
      
      <tag>奶宝周刊</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-奶宝第2周</title>
    <link href="/2024/01/18/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC2%E5%91%A8/"/>
    <url>/2024/01/18/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC2%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第1天——呦呦出院了"><a href="#第1天——呦呦出院了" class="headerlink" title="第1天——呦呦出院了"></a>第1天——呦呦出院了</h4><p><strong>时间：2024年1月18日星期四  |  农历腊月初八癸卯年乙丑月辛巳日</strong></p><hr><h4 id="第2天——全副武装"><a href="#第2天——全副武装" class="headerlink" title="第2天——全副武装"></a>第2天——全副武装</h4><p><strong>时间：2024年1月19日星期五  |  农历腊月初九癸卯年乙丑月壬午日</strong></p><hr><h4 id="第3天——今日大寒"><a href="#第3天——今日大寒" class="headerlink" title="第3天——今日大寒"></a>第3天——今日大寒</h4><p><strong>时间：2024年1月20日星期六  |  农历腊月初十癸卯年乙丑月癸未日</strong></p><p>今天没有什么事情，也不需要去带辅导。</p><p>这是癸卯年最后一个节气了，马上就要迎来新的一年了，这个漫长的学期也即将结束了。只要坚持过了下周的变态生活，就可以开启我的假期生活了。</p><p>今天上午和李老师继续去兴桥社区诊所打针，一瓶子头孢，不过我忘了给理老师开快一点，直到中午头子才打完那一瓶头孢。打吊瓶之前我们俩把最近的一些钱都凑了凑存在了银行卡里，我还把我的工资卡里的钱也取出来放在了李老师的银行卡里。</p><p>为了能够确定李老师的炎症消下去了，我们了东二路上的另一个较大的诊所，查了个血，数据显示李老师的炎症已经没有了，而且这个数值甚至比呦呦还好，我觉得不用回家戴口罩了，但是李老师为了保险起见，回家还是戴上了口罩。</p><p>下午我们两个过得比较惬意，因为阿姨把呦呦报到了次卧里。本来我们俩还想着要不要看个电影的，但是打开一个电影之后实在是太困，所以我们俩就睡了个午觉，一直到四五点钟，感觉真舒服啊，好久都没有睡过这么舒服的午觉了。</p><p>今天晚上吃完饭之后，我还锻炼了一下身体，好久都没有锻炼了，深蹲了两组之后就感觉要抽筋儿了。上一次也是，仰卧起坐的时候肚子直接抽筋儿了。</p><p>今天李硕娘家那边送米，为了不让呦呦被感染，所以这次直接就不让看孩子了。我也不去了，因为我去了也很麻烦，吃了个饭还不知道多少病菌带回家。</p><hr><h4 id="第4天——忙碌的一天"><a href="#第4天——忙碌的一天" class="headerlink" title="第4天——忙碌的一天"></a>第4天——忙碌的一天</h4><p><strong>时间：2024年1月21日星期日  |  农历腊月十一癸卯年乙丑月甲申日</strong></p><p>今天是忙碌的一天，从早到晚上基本上就没咋停下。</p><p>吃完早饭后，我先去了理发店准备理发，但是前面人太多所以李老师让我先回家干别的事儿。我回家之后换上了电动车，骑着电动车去了银座，把李老师的戒指送过去改号。</p><hr><h4 id="第5天——"><a href="#第5天——" class="headerlink" title="第5天——"></a>第5天——</h4><p><strong>时间：2024年1月22日星期一  |  农历腊月十二癸卯年乙丑月乙酉日</strong></p><h4 id="第6天——"><a href="#第6天——" class="headerlink" title="第6天——"></a>第6天——</h4><p><strong>时间：2024年1月23日星期二  |  农历腊月十三癸卯年乙丑月丙戌日</strong></p><h4 id="第7天——"><a href="#第7天——" class="headerlink" title="第7天——"></a>第7天——</h4><p><strong>时间：2024年1月24日星期三  |  农历腊月十四癸卯年乙丑月丁亥日</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦的奶宝日常</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>奶宝日常</tag>
      
      <tag>奶宝周刊</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-奶宝第1周</title>
    <link href="/2024/01/13/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC1%E5%91%A8/"/>
    <url>/2024/01/13/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%A5%B6%E5%AE%9D%E7%AC%AC1%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="第1天——奶宝的诞生"><a href="#第1天——奶宝的诞生" class="headerlink" title="第1天——奶宝的诞生"></a>第1天——奶宝的诞生</h4><p><strong>时间：2024年1月11日星期四16时10分  |  农历腊月初一癸卯年乙丑月甲戌日壬申时</strong><br>呦呦今天出生了。</p><hr><h4 id="第2天——奶宝的日常"><a href="#第2天——奶宝的日常" class="headerlink" title="第2天——奶宝的日常"></a>第2天——奶宝的日常</h4><p><strong>时间：2024年1月12日星期五  |  农历腊月初二癸卯年乙丑月乙亥日</strong></p><p>今天是呦呦出生的第二天，实际上，下午4点10分之后，呦呦才开始正式进入第二天。</p><hr><h4 id="第3天——医学证明"><a href="#第3天——医学证明" class="headerlink" title="第3天——医学证明"></a>第3天——医学证明</h4><p><strong>时间：2024年1月13日星期六  |  农历腊月初三癸卯年乙丑月丙子日</strong></p><hr><h4 id="第4天——住院"><a href="#第4天——住院" class="headerlink" title="第4天——住院"></a>第4天——住院</h4><p><strong>时间：2024年1月14日星期日  |  农历腊月初四癸卯年乙丑月丁丑日</strong></p><p>今天呦呦直接住院了。</p><hr><h4 id="第5天——呦呦妈妈出院"><a href="#第5天——呦呦妈妈出院" class="headerlink" title="第5天——呦呦妈妈出院"></a>第5天——呦呦妈妈出院</h4><p><strong>时间：2024年1月15日星期一  |  农历腊月初五癸卯年乙丑月戊寅日</strong></p><hr><h4 id="第6天——等待呦呦回家的一天"><a href="#第6天——等待呦呦回家的一天" class="headerlink" title="第6天——等待呦呦回家的一天"></a>第6天——等待呦呦回家的一天</h4><p><strong>时间：2024年1月16日星期二  |  农历腊月初六癸卯年乙丑月乙卯日</strong></p><p>今天上午看了看呦呦的情况。</p><hr><h4 id="第7天——等待呦呦回家"><a href="#第7天——等待呦呦回家" class="headerlink" title="第7天——等待呦呦回家"></a>第7天——等待呦呦回家</h4><p><strong>时间：2024年1月17日星期三  |  农历腊月初七癸卯年乙丑月庚辰日</strong></p><p>今天是呦呦住院的第四天，如果明天的体检挺好的话，那就可以直接出院了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦的奶宝日常</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>奶宝日常</tag>
      
      <tag>奶宝周刊</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期38周</title>
    <link href="/2024/01/08/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F38%E5%91%A8/"/>
    <url>/2024/01/08/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F38%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="38周第一天-2024年1月7日星期日"><a href="#38周第一天-2024年1月7日星期日" class="headerlink" title="38周第一天  |  2024年1月7日星期日"></a>38周第一天  |  2024年1月7日星期日</h4><h5 id="即刻发动还是虚晃一枪？？？"><a href="#即刻发动还是虚晃一枪？？？" class="headerlink" title="即刻发动还是虚晃一枪？？？"></a>即刻发动还是虚晃一枪？？？</h5><p>本来想今天早晨睡个自然醒，结果李老师八点多还是九点的时候见红了。我们抓紧时间收拾东西，带着我们准备好的待产包去了妇幼。这次大夫直接没说别的，直接让办了住院手续。上午的时候还没有单间，遇上了初中同学，她也是准备生了，但是她是剖腹产，因为她的孩子是臀位。下午我上班之后，空出来最好的那个病房了，李老师就转到了大病房单人间里。</p><p>我来到学校之后，所有人见了我都是问，你为什么还在学校。我说我是来请假的，我虽然可以直接不来，但是这几天还有好几节课，还有早操早读和晚自习，如果什么也不管，势必有人会帮我看着课堂，到时候肯定是欠很多人情，这都是学期末了，不好还啊。</p><p>我晚上来了妇幼保健院，六楼比四楼就是安静，因为这一层都是单间，不过最终生产还是得去四楼。晚上李老师去了四楼坐了坐瑜伽球，有一点儿感觉。但是离开了产房之后，这种感觉就再也没有了，所以什么时候能够发动我们也说不准，只能是一直等待。大夫不建议采取任何措施，因为目前还没有迹象表明要生产，所以很多都没有什么用处。</p><p>今天还碰上了负责剖腹产的郑主任，虽然李老师早就已经和她约好了剖腹产的日期，但是她还是向我们建议不要轻易剖出来，最好还是顺产。李老师说如果8号不发动那就9号剖出来，郑主任说是暂时答应她。但是还是建议</p><hr><h4 id="38周第二天-2024年1月8日星期一"><a href="#38周第二天-2024年1月8日星期一" class="headerlink" title="38周第二天  |  2024年1月8日星期一"></a>38周第二天  |  2024年1月8日星期一</h4><p>今天是周一，但是害怕李老师突然发动，我昨天就直接请了两天假。我估计很有希望这两天能够生出来，毕竟之前算的日子其中一个就是9号。如果今天下午开始疼痛，那么明天就能够直接出来。</p><p>但是一整天李老师都没有什么动静，不知道啥时候发动。下午王舒月来看李硕，带来了一箱子晴王葡萄，还有一些菜，还有一箱子粑粑柑。晚上还一起吃了个火锅，本来是希望吃完火锅就能够生出来，但是晚上还是希望很渺茫。</p><hr><h4 id="38周第三天-2024年1月9日星期二"><a href="#38周第三天-2024年1月9日星期二" class="headerlink" title="38周第三天  |  2024年1月9日星期二"></a>38周第三天  |  2024年1月9日星期二</h4><p>今天是请假的第二天，虽然我很希望呦呦能够今天出来，但是上午还没有开始宫缩，基本上这一天就没戏了。这就意味着我这两天请假也生不出了。</p><p>我感觉我再不洗澡就臭了，所以下午的时候我就抽时间回家洗了个澡，顺便收拾了一下家里，省得生完孩子李老师回家的时候家里看着特别乱。干完这些事儿基本上一下午就过去了，我回医院之前，还去建设银行存了钱，但是结束之后我才想起来，我一般常用的都是我的中国银行卡，存在建设银行里就不好转出去了。这是不是也暗示着，呦呦是一个男孩子了，虽然很早就已经给他查过性别了。哈哈哈哈哈哈哈。</p><p>晚上发生了一件很让人生气的事情，丈母娘来了，虽然她很想明天陪着李硕生孩子，但是单位要求上班，她也必须要去上班出差。其实她如果直接和李老师说，想留下来陪着不想去上班，这个事情也就完美解决了，也不会有什么意外发生。但是骚操作来了，她给理老师的四个姨挨个打了电话，询问如果明天上班怎么样，还说李老师让她去上班的，这个时候每个人都过来教育李老师了 ，告诉她得有亲妈陪着才行，这样才圆满，打完电话之后，丈母娘还是不停下，明明直接说就能解决的事情，就是不说，逼着李老师哭得嗷嗷的，整个走廊里都是哭声。然后，让我最烦躁的事情就是，这个时候丈母娘还想着和李老师理论理论，她做的为什么就是不好的，冷静地看着李老师哭。我当时就烦了。让小舅子把她弄到客厅，我摔门出去，不知道她能不能体会到我的生气。我回来的时候，小舅子试图劝阻，我还凶了他一顿，但是我的目的还是希望丈母娘能听到我多么生气，知道我这些骂人的话都是冲着她来的。我从来没有见过这样当妈的，自己的闺女都快要生孩子了，还在这里逼着闺女哭。整个怀孕期间，李老师一共哭了四次，她弄得就两次，真能啊。我倒是知道他们村子里重男轻女，但是我不知道她们直接不拿闺女当人啊。</p><hr><h4 id="38周第四天-2024年1月10日星期三"><a href="#38周第四天-2024年1月10日星期三" class="headerlink" title="38周第四天  |  2024年1月10日星期三"></a>38周第四天  |  2024年1月10日星期三</h4><h5 id="半夜发动，时刻准备着"><a href="#半夜发动，时刻准备着" class="headerlink" title="半夜发动，时刻准备着"></a>半夜发动，时刻准备着</h5><p>今天下午上班的时候，李老师就有点儿要发动的感觉了。其实我总是觉得呦呦能够坚持到15号，但是学生家长却大早晨给理老师发消息，说是感觉今天就能发动，而且还说是能看到孩子长什么样，我很吃惊但是也没大在意。她说是孩子头发很黑很好，脸红扑扑的，脖子后边还有点儿红。我就是感觉她蒙的，因为没有人能够感觉到这么准，所以我一直坚信呦呦能够坚持到15号。</p><p>下午四点多一点，李老师的肚子开始有动静了。我估计明天就需要请假了，但是考虑到可能明天下午才能生，所以我就打算明天早晨再和领导请假说一声。</p><p>今天晚上我从学校到了桓台妇幼，李老师已经疼得不行了。阔妈妈也从张店过来，陪着她一起。从九点来钟一直到晚上，每隔九分钟都会宫缩一次，但是这个数据还不够，还不到开始生的时候，所以只能在病房里等着。</p><p><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport170547746167664c270b8663eff8f.jpeg" alt="mmexport170547746167664c270b8663eff8f.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport17054774636468a36555bc61a6878.jpeg" alt="mmexport17054774636468a36555bc61a6878.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport1705477465039f2ad818293601d29.jpeg" alt="mmexport1705477465039f2ad818293601d29.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport17054774660343c9a9727d7d6fea2.jpeg" alt="mmexport17054774660343c9a9727d7d6fea2.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport170547746714287e871ea1ecd1340.jpeg" alt="mmexport170547746714287e871ea1ecd1340.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport1705477468060015c93b994aa057c.jpeg" alt="mmexport1705477468060015c93b994aa057c.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport17054774689615dbc11380aa767c7.jpeg" alt="mmexport17054774689615dbc11380aa767c7.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport1705477469998dc9d07f1cd373b5c.jpeg" alt="mmexport1705477469998dc9d07f1cd373b5c.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport170547747118517d21616973552d9.jpeg" alt="mmexport170547747118517d21616973552d9.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport1705477473065cb73eecce6cd125c.jpeg" alt="mmexport1705477473065cb73eecce6cd125c.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport1705477474707fa9e8c12d341afad.jpeg" alt="mmexport1705477474707fa9e8c12d341afad.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport1705477476240eaef77ef6275e207.jpeg" alt="mmexport1705477476240eaef77ef6275e207.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport170547748026082cda9e509d41884.jpeg" alt="mmexport170547748026082cda9e509d41884.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport17054774835126cdbf8c4ecee07f4.jpeg" alt="mmexport17054774835126cdbf8c4ecee07f4.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/17/mmexport1705477487160a1f3bd76dc4d37c1.jpeg" alt="mmexport1705477487160a1f3bd76dc4d37c1.jpeg"></p><hr><h4 id="38周第五天-2024年1月11日星期四"><a href="#38周第五天-2024年1月11日星期四" class="headerlink" title="38周第五天  |  2024年1月11日星期四"></a>38周第五天  |  2024年1月11日星期四</h4><p>今天是2024年1月11日，阴历腊月初一，下午四点十分，呦呦终于出生了。</p><p>从昨天下午四点，李老师就开始感觉有规律的宫缩了。一直到今天早晨两点，李老师一直都疼着。两点的时候李老师进了产房，不过这个时候还没有什么动静，一直就是等着，所以我也在楼上多睡了一会儿补充体力，要不然光熬夜我这身体还有些吃不消，毕竟不是上学的时候了。</p><p>上午的时候李老师的小姨和表妹来了，两个学生家长也来了。后来我小姨和我妗子也来了。一家人浩浩荡荡在产房外等着李老师的消息。其实头胎都比较慢，人多了不光没什么用处，还都是在添乱。</p><p>中间李老师的胎心监护出了一点儿问题，护士叫我过去签字，说是有可能顺转剖。但是李硕的小姨并不知道这些，哭着说还是赶紧剖了吧，我并不愿意听她的话，这个时候，我必须也只能听医生的。她小姨找了她三姨给我打电话，试图说服我，就像是那天晚上对着李硕那样。我生气的说，我这个时候谁的电话也不接。我小姨过去拉着她小姨，说了半天，安抚了半天，这才把情绪稳定下来。</p><p>李老师从产房里和我打电话，说和呦呦说说话，看看能不能让他自己别压着自己的脐带。我当时也是比较着急，差点儿就哭了，在电话里都哽咽了。不过最后事实证明，我们的胎教还是有效的，果然不压着自己的脐带了。</p><p>下午的时候，李老师有些发烧，她和护士说了说，我进去给她擦了擦。刚开始我就是拖延时间，擦的很慢，但是后来没想到真的退烧了。果然啊，爱情的力量，连里边的医生护士都很惊讶。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期37周</title>
    <link href="/2023/12/30/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F37%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/12/30/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F37%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="37周第一天-2023年12月31日星期日"><a href="#37周第一天-2023年12月31日星期日" class="headerlink" title="37周第一天  |  2023年12月31日星期日"></a>37周第一天  |  2023年12月31日星期日</h4><p>今天是小呀嘛小辣鸡怀孕的第37周第一天，从今天开始，呦呦就算是真正足月了。足月之后，一直到预产期，随时都有可能生，所以这个时候就开始随时做好准备了。</p><p>今天我们两个去了周村买了沙发和茶几，花了七千多。上午吃了早饭之后，我们从昌国快速路去了周村周隆路附近的明珠家具中心，这个地方卖家具的人很多。光是商场就有好几个，我们从好几个地方看了看沙发，各种各样的样式都有。中午在周村吃了点儿饭之后，我们去了隔壁的唐庄家具中心看沙发，看了好多之后，都没有满意的，不过林氏家居却有一个很好很适合我们家的，李老师开玩笑说别来到周村还是要买林氏家居的沙发，就在一筹莫展之际，我们走到一个拐角，那里有个被处理的沙发，看着很不错，还是一个品牌。我们纠结了许久，最终还是买回家了。晚上摆放在柳泉书院里，还觉得挺好，也没有那么糟糕了。</p><p>弄完家具的事儿后，我们就去了万象汇，准备和李老师的同事们吃饭。我们其实已经预料到今天晚上很难停车了，但是其实我们并没有想到有那么多人。到了潘南路的时候，我们就堵车了，所以我转头一想，回家换成电动车，绝对比汽车要快，所以我们就骑着电动车去了万象汇。走在路上我就十分佩服我明智的选择，今天晚上万象汇里里外外人是真多啊。同事已经在排队半天了，幸亏海底捞孕妇不用排队，我们直接就吃上饭了。吃完火锅之后，我们就去了孩子王看孩子的安全座椅和婴儿车，</p><hr><h4 id="37周第二天-2024年1月1日星期一"><a href="#37周第二天-2024年1月1日星期一" class="headerlink" title="37周第二天  |  2024年1月1日星期一"></a>37周第二天  |  2024年1月1日星期一</h4><p>今天是2024年的第一天，我们收到了上个月拍的孕妇照。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/7%E5%AF%B8.SLMF8Y"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/72247a937ff76c936.jpeg" alt="72247a937ff76c936.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9054.SLMMaq"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9054a5edb8cf7735763e.jpeg" alt="BY8A9054a5edb8cf7735763e.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9057.SLMfwG"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9057055eec99aa3b5bbf.jpeg" alt="BY8A9057055eec99aa3b5bbf.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9063.SLMOKC"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A906309d285187d83e0a5.jpeg" alt="BY8A906309d285187d83e0a5.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9067.SLMgVk"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9067d1642c28e88bc2eb.jpeg" alt="BY8A9067d1642c28e88bc2eb.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9073.SLMBh6"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9073d51cc9fa0f660d25.jpeg" alt="BY8A9073d51cc9fa0f660d25.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9111.SLM7iw"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9111a3c9a10be7cb0014.jpeg" alt="BY8A9111a3c9a10be7cb0014.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9115.SLMZSh"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9115022781496e8cde7a.jpeg" alt="BY8A9115022781496e8cde7a.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9120.SLMn0l"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9120af010fef64cd2800.jpeg" alt="BY8A9120af010fef64cd2800.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9123.SLMD7p"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9123039f517b4dabee59.jpeg" alt="BY8A9123039f517b4dabee59.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9134.SLMAVj"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A91343be9f3f1e070988c.jpeg" alt="BY8A91343be9f3f1e070988c.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9154.SLMaif"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9154cc4b6f4e6f591436.jpeg" alt="BY8A9154cc4b6f4e6f591436.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9159.SLMud4"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9159ea35061a9a31a226.jpeg" alt="BY8A9159ea35061a9a31a226.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9166.SLM9Ku"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9166c8df464e23d58c1f.jpeg" alt="BY8A9166c8df464e23d58c1f.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9190.SLM6NN"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A9190647c10846fc3702d.jpeg" alt="BY8A9190647c10846fc3702d.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9198.SLMpkW"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A919875fd415bb2e8fb75.jpeg" alt="BY8A919875fd415bb2e8fb75.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/BY8A9201.SLMmDi"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/BY8A92011d01049c5328f69d.jpeg" alt="BY8A92011d01049c5328f69d.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/%E6%91%86%E5%8F%B0111.SLMxw7"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/11124fd4adf7e100904.jpeg" alt="11124fd4adf7e100904.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%B0%81%E9%9D%A21111.SLVLF2"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/03/1111a39cc9d6a4d42b05.jpeg" alt="1111a39cc9d6a4d42b05.jpeg"></a></p><p>还有新家的照片。</p><p><img src="https://img.picgo.net/2024/01/04/IMG_20231231_17330876eb39f4fa68f386.jpeg" alt="IMG_20231231_17330876eb39f4fa68f386.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/04/IMG_20231231_17332164dac166f4c9a11f.jpeg" alt="IMG_20231231_17332164dac166f4c9a11f.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/04/IMG_20231231_1733372b460b3088518217.jpeg" alt="IMG_20231231_1733372b460b3088518217.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/04/IMG_20231231_17334615e427a574c4f862.jpeg" alt="IMG_20231231_17334615e427a574c4f862.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/04/IMG_20231231_173353f10cff5bc7cb3caa.jpeg" alt="IMG_20231231_173353f10cff5bc7cb3caa.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/04/IMG_20231231_173535765bb7eb966c1903.jpeg" alt="IMG_20231231_173535765bb7eb966c1903.jpeg"></p><hr><h4 id="37周第三天-2024年1月2日星期二"><a href="#37周第三天-2024年1月2日星期二" class="headerlink" title="37周第三天  |  2024年1月2日星期二"></a>37周第三天  |  2024年1月2日星期二</h4><p>今天是开学第一天，早晨很不情愿的起来上班，还堵车了，都是送孩子的家长，胡乱停车。我想去对面调个头，结果路太长吗，根本没有掉头的地方。跑了好久才找到一个路口掉头。</p><p>晚上回家的时候张学来吃饭了，还顺便买了肉，我一回到家就吃到了准备好的火锅，还吃了好几斤肉真好啊。</p><hr><h4 id="37周第四天-2024年1月3日星期三"><a href="#37周第四天-2024年1月3日星期三" class="headerlink" title="37周第四天  |  2024年1月3日星期三"></a>37周第四天  |  2024年1月3日星期三</h4><p>开学第二天了，还没有从假期的不舍中解脱出来。每天都是浑浑噩噩的，上课也没劲儿，也不想着批改作业，真是很无趣。</p><p>我妈今天去了新东城花园，让我没想到的是，她居然一直在催着李老师要二胎，这个人实在是不会说话，这个时候一胎还没有生出来，就急着要二胎了，好像我们家的日子很好一样，就好像我们家非常有钱一样，没有钱怎么养孩子呢，这些问题都没有考虑过，怎么去要二胎。</p><p>其实我本来是想着打电话说一顿的，但是李老师不让，她觉得下一次再说的时候采取措施比较好，我想了想，其实我说了也没什么用，最有效的办法就是无视她的话，不听她的话。其他的事情，爱咋咋地。</p><hr><h4 id="37周第五天-2024年1月4日星期四"><a href="#37周第五天-2024年1月4日星期四" class="headerlink" title="37周第五天  |  2024年1月4日星期四"></a>37周第五天  |  2024年1月4日星期四</h4><p>今天早晨起来的特别晚，因为昨天晚上睡觉就特别晚，为什么睡觉会特别晚呢，因为李老师一直想和我说话聊天，但是我一点儿也不想说话聊天，因为我第二天要上班。可是李老师白天睡了一天了，精神饱满的很，所以她肯定是精力充沛的，而且她也不需要考虑第二天上班的问题，就是苦了孩子他爸啊。</p><p>呦呦，给你看看这张照片，让你好好看看你妈妈的这幅嘴脸！！！</p><p><img src="https://img.picgo.net/2024/01/04/Screenshot_20240104_074159_com.tencent.mmac9e7048a3ebd786.jpeg" alt="Screenshot_20240104_074159_com.tencent.mmac9e7048a3ebd786.jpeg"></p><hr><h4 id="37周第六天-2024年1月5日星期五"><a href="#37周第六天-2024年1月5日星期五" class="headerlink" title="37周第六天  |  2024年1月5日星期五"></a>37周第六天  |  2024年1月5日星期五</h4><h4 id="37周第七天-2023年1月6日星期六"><a href="#37周第七天-2023年1月6日星期六" class="headerlink" title="37周第七天  |  2023年1月6日星期六"></a>37周第七天  |  2023年1月6日星期六</h4>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期36周</title>
    <link href="/2023/12/25/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F36%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/12/25/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F36%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="36周第一天-2023年12月24日星期日"><a href="#36周第一天-2023年12月24日星期日" class="headerlink" title="36周第一天  |  2023年12月24日星期日"></a>36周第一天  |  2023年12月24日星期日</h4><p>今天直接睡到了自然醒，真是太爽了。</p><p>李老师正式到了第36周了，还有一周就足月了。实际上，根据我们之前的产检报告，呦呦一直都是大一点儿，所以这一周他的实际大小其实已经到了37周大了。</p><p>起来之后稍微收拾了一下，我就和洗车的地方预约了时间，十点多的时候去洗车。好一阵子都没有洗车了，车里有点儿脏。不过这里洗车都是里里外外洗干净，服务水平还是很不错的。</p><p>中午去万象汇吃饭，周末这里人真多，都是下午不上班的。回家的时候基本上没多少时间了，我稍微收拾了书包就去上班，最终在打卡前的最后几分钟赶到了学校。我们现在每周都要开会，但是现在已经没有什么内容了，今天就十几分钟就没话了，哈哈哈哈哈。</p><p><img src="https://img.picgo.net/2023/12/26/QQ202312262234496656927091f434be.jpeg" alt="QQ202312262234496656927091f434be.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2023/12/26/QQ202312262234550392017bfbbebd23.jpeg" alt="QQ202312262234550392017bfbbebd23.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2023/12/26/QQ20231226223459b4dc315f2c89263d.jpeg" alt="QQ20231226223459b4dc315f2c89263d.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2023/12/26/QQ2023122622350620b6880d51bf6e27.jpeg" alt="QQ2023122622350620b6880d51bf6e27.jpeg"></p><p>今天晚上有一个理科知识竞赛的决赛，我根本不是理科组的，但是还是跟着弄完了全程，本来是想让我结束之后赶紧写奖状颁奖，但是当时我在想，如果这样的话，那还不知道几点结束，我就直接用空奖状弄完了。国际部的纪律就是差劲，颁奖期间学生根本不听招呼，太乱了。</p><p>知识竞赛结束之后就是彩排，我直接就回家了，根本不想参与任何活动。</p><hr><h4 id="36周第二天-2023年12月25日星期一"><a href="#36周第二天-2023年12月25日星期一" class="headerlink" title="36周第二天  |  2023年12月25日星期一"></a>36周第二天  |  2023年12月25日星期一</h4><p>今天是星期一，也是圣诞节，虽然本周仍然是普通的一周，但是由于各种活动穿插在中间，我们的教学也肯定会受到各种影响。</p><p>下午初一的几个家长来过圣诞节，还给学生们买了礼物，我们这些普通老师也都拿了礼物。家长有钱，买了棵圣诞树，比学部的圣诞树大很多。不过家长过来还是比较乱套的，净耽误工夫。</p><hr><h4 id="36周第三天-2023年12月26日星期二"><a href="#36周第三天-2023年12月26日星期二" class="headerlink" title="36周第三天  |  2023年12月26日星期二"></a>36周第三天  |  2023年12月26日星期二</h4><p>李老师手下的新老师教学质量太差，为了避免受到波及，李老师和领导请了假，今天开始在家里准备待产了。但是李老师的感冒还没有好，出去吃了个饭，回来还严重了。我猜测，她肯定是不按时吃药才这么严重的，她这都是惯犯了，把大夫整的心力交瘁。</p><hr><h4 id="36周第四天-2023年12月27日星期三"><a href="#36周第四天-2023年12月27日星期三" class="headerlink" title="36周第四天  |  2023年12月27日星期三"></a>36周第四天  |  2023年12月27日星期三</h4><p>今天真累啊！</p><p>一整天的室外游园活动，差点儿又给我冻感冒了。关键是从头到尾一直都站着，还得招呼学生，身心俱疲。这些都是五年级的学生，不比初一的学生好弄多少。尤其是高外小学的学生，整体素质并不如修文的学生，所以下午的时候尤其疲惫，光是浑水摸鱼的就有很多。好多人给他们发了气球之后都直接踩爆了，真是服了。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/SSbCWf"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/05/IMG_20231227_0922068a7f8723f9501576.jpeg" alt="IMG_20231227_0922068a7f8723f9501576.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/SSbR5i"><img src="https://img.picgo.net/2024/01/05/IMG_20231227_093717bf0b95dcf340b388.md.jpeg" alt="IMG_20231227_093717bf0b95dcf340b388.md.jpeg"></a><br><img src="https://img.picgo.net/2024/01/05/IMG_20231227_142136bc0c5ce69934e96f.jpeg" alt="IMG_20231227_142136bc0c5ce69934e96f.jpeg"></p><p>我对这个活动并不感冒，甚至觉得多此一举。我扪心自问，绝对不会因为某个学校搞了一个这样的活动就把我的孩子送过去上学。尤其是我在私立学校呆了这么久之后，更加相信一件事，在这个国家里，体制内还是很好的，尤其是体制内的人才，要比体制外的人才多。</p><hr><h4 id="36周第五天-2023年12月28日星期四"><a href="#36周第五天-2023年12月28日星期四" class="headerlink" title="36周第五天  |  2023年12月28日星期四"></a>36周第五天  |  2023年12月28日星期四</h4><p>今天整个一天就没啥正事儿，头两节课上课，我没课，正好在办公室里呆着。第三节课第四节课包水饺活动，这都过了冬至多久了还搞这个活动，我真是服了。有的家长还来一起包水饺，但是中间也是状况百出。因为家长来的并不是很多，所以很多人就没有工具，我是到了食堂才知道各种工具需要家长带着来才行，食堂还不给提供。中间各种材料都不齐全，我去找政教要，他还甩脸子，明明是他们领导没有考虑周全。中间我们需要勺子筷子的时候，他去借都借不到几把。</p><p>当我们包完水饺的时候，骚操作来了，领导不去先找人下水饺，而是在这里等着，等了十几分钟之后，所有人先拍照，然后回去下了水饺。我们几个人去食堂打了饭就吃了，根本没吃水饺。有些水饺甚至都掉到了地上重新捡起来。很多学生那都是弄得啥，就在这里添乱。</p><hr><h4 id="36周第六天-2023年12月29日星期五"><a href="#36周第六天-2023年12月29日星期五" class="headerlink" title="36周第六天  |  2023年12月29日星期五"></a>36周第六天  |  2023年12月29日星期五</h4><p>今天是很累的一天。</p><p>上午元旦联欢会，整个上午都在报告厅里。我负责的那个节目还出了问题，五个人上去三个话筒不响，他奶奶的。下午在国高弄团建游戏，很累啊。晚上去吃饭，参加饭局，一直到九点才结束。他奶奶的。还得挨个敬酒说祝酒词。他奶奶的。</p><h4 id="36周第七天-2023年12月30日星期六"><a href="#36周第七天-2023年12月30日星期六" class="headerlink" title="36周第七天  |  2023年12月30日星期六"></a>36周第七天  |  2023年12月30日星期六</h4><p>今天是假期的第一天，不过也是很忙的一天，上午起床之后赶过去上课，今天没戴口罩，上课的学生都没有把我认出来。</p><p>上完第一节课之后，我迅速开车回家，带着李老师去了桓台妇幼，今天需要和大夫商量；剖腹产的事宜。经过商定，李老师和大夫最终确定了两个日期，一个是1月9日，一个是1月15日，除非中间出现问题自己出生了，如果快就9号出生，如果慢就15号。</p><p>下午上课结束之后，我和李老师去了居然之家，导购说我们当时看准的那个净水机卖出去了，所以我们就抓紧时间去那边看看还有没有其他的型号，到了那里定了一个净水机和一个管线机，等着装修好了的时候再安装上。</p><p>李老师和丈母娘因为孩子满月酒的事儿吵了起来，我真是很生气，都快要生了，这两个人还是光知道骂李老师，重男轻女都到了这种地步了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>欲往高山却入深谷--《我本是高山》电影观后感</title>
    <link href="/2023/12/23/%E6%AC%B2%E5%BE%80%E9%AB%98%E5%B1%B1%E5%8D%B4%E5%85%A5%E6%B7%B1%E8%B0%B7-%E3%80%8A%E6%88%91%E6%9C%AC%E6%98%AF%E9%AB%98%E5%B1%B1%E3%80%8B%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    <url>/2023/12/23/%E6%AC%B2%E5%BE%80%E9%AB%98%E5%B1%B1%E5%8D%B4%E5%85%A5%E6%B7%B1%E8%B0%B7-%E3%80%8A%E6%88%91%E6%9C%AC%E6%98%AF%E9%AB%98%E5%B1%B1%E3%80%8B%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当我第一次看到这部电影的时候，我就在想：我本是谁？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>观影日志</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>电影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>楚生日记（一）</title>
    <link href="/2023/12/18/%E6%A5%9A%E7%94%9F%E6%97%A5%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2023/12/18/%E6%A5%9A%E7%94%9F%E6%97%A5%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="2023年9月18日"><a href="#2023年9月18日" class="headerlink" title="2023年9月18日"></a>2023年9月18日</h4><p>今天是开学第三周的第一天，为了能够不让人知道我昨天晚上没在宿舍值班，我就起了个大早来到了办公室。</p><p>与其说是随笔日志，不如说是吐槽。先从校服说起。军训期间，学校就发了通知要求统计学生的校服尺码，开学当天也确实是发了校服，但是，这些校服的普遍问题就是缺少数量。除了几个同学比较全，整个国际初中部的校服都是缺少的，大部分人都是只有四五件，有的同学只有两件或者三件。随后我们开会交上了校服的缺少名单，两个星期过去了，这些校服还没有来，学生现在还穿着原来的旧校服或者直接没有穿校服。在此期间两个周一都举行了升旗仪式，政教认为，所有的人都有旧校服，就让他们穿着旧校服参加升旗仪式就行了。国际高中基本上都发了灰色校服，所以他就要求所有人都穿着灰色的校服去参加升旗仪式。我们反映学生还都没有校服，他的回答是，和初二借一借旧校服穿。这怎么可能，上周的校长进课堂活动中，初二的还要来初一调换校服。再者说来，初二的同学校服也是自己买的，凭什么就一定要借给初一的学生。像这种做校服的厂家，淄博本地绝对不止一家，就算是某个地方被一个厂家垄断，也不会说出现这种低级的问题。就像桓台县的校服，虽然从小学到高中都是一个厂家做的，但是这个厂家却很少出现过这种校服不全的问题。由于是本地供货，想要调换尺码也是十分方便。我是不知道这个厂家到底是哪里的，哪怕是从新疆发货，两个星期的时间也该到了。刚开始几天还天天要求强调校服，大课间带队过去强调校服，难道他就没有想明白，学生是不想穿校服么？</p><p>这个校服只是学校管理混乱的一个部分，另一个事情就是新宿舍的事情。</p><p>作为一个寄宿制学校，提前安排好校舍这本是应该做的事情。但是，在这个地方，宿舍的安排居然出现了很大的问题。首先，学部说是5号的时候全部学生都住到新公寓，但是3号的时候只有女生宿舍安装好了，所以很多学生只能暂时住到原来的公寓里边。我们觉得，5号整个下午都用来搬宿舍，基本上到晚上就可以结束了。不出意外的话，在这个过程中还是出现了意外。我们收到的通知是下午最后两节课搬宿舍，这个时间根本不够用的。我们带着学生开始收拾行李的时候，宿管老师过来说，宿舍的床还没有安装，过去也捞不着睡觉。我就十分无语，上午没有任务的时候，领导为什么不过来看一眼呢，为什么还没有装好床铺就开始搬宿舍呢，推迟一天其实也可以搬过来，但是为什么非要今天弄呢。领导压根儿没有考虑过各种突发情况，遇到问题光知道批评别人。就在这天晚上，我们弄到了十一点钟才回家，更为关键的是，我们下班这么晚，其实还是没有弄完。很多学生都没有上铺的梯子，都是爬上去睡觉的。工人师傅为了赶进度，好多的钉子压根儿就没有安装进去，地上到处都是各种剩下的钉子，不知道以后会不会有床铺出现问题。很多的学生橱柜都是学生自己去六楼搬下来的，我其实不明白的是，我们就住在二楼，为什么要把这些东西先运到六楼。</p><p>学生搬进新宿舍后，自然是十分兴奋。</p><h4 id="2023年12月12日"><a href="#2023年12月12日" class="headerlink" title="2023年12月12日"></a>2023年12月12日</h4><p>已经是一个星期之前的消息了。校服还是没有齐全，还有六个人的冲锋衣没有送到。还有的同学想要买一身校服，但是估计今年是买不了了。一身校服11件，里边只有几件能够穿的着，其他的都平时穿不上。</p><p>家长投诉到了教育局，目前部长要求安抚好家长的情绪。但是这件事情我不知道如何能够解决，什么时候应该解决。</p><p>今天仍然要上报缺少的校服数量。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我的成长日志</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>工作记录</tag>
      
      <tag>日常反思</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸—孕期35周</title>
    <link href="/2023/12/17/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F35%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/12/17/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F35%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="35周第一天-2023年12月17日星期日"><a href="#35周第一天-2023年12月17日星期日" class="headerlink" title="35周第一天  |  2023年12月17日星期日"></a>35周第一天  |  2023年12月17日星期日</h4><p>今天是第35周的第一天，距离呦呦足月还有两个星期。上午去了桓台县妇幼保健院产检，这次胎心监护大夫说很成功，整个曲线波动十分漂亮。这次终于能够放心了，从上次产检到这次，一共两个星期，除了第一次其他的结果都是成功的。</p><img src="https://img.picgo.net/2023/12/16/_20231216230938de1fee50455d7e48.jpeg" alt="_20231216230938de1fee50455d7e48.jpeg" border="0"><p>昨天晚上用新的洗衣机给呦呦洗上了衣服，闻着香香的。就是感觉小了点儿，能洗的衣服不多，不过毕竟是洗尿布专用的，所以有些大号的衣服可以慢慢来。</p><p>明天堂哥结婚，今天晚上上完课后我就直接开车回了桓台。说实话，结婚之后我就不太想晚上去别的地方了，李老师怀孕之后，我就更不愿意了。我还是喜欢晚上回家的感觉，虽然今天家里很乱，不是，是非常乱。</p><p>今天李老师有些不开心，因为大夫说呦呦各项指标都非常正常，非常好，唯独腿长只是达到了标准而已，哈哈哈哈哈哈，他爹我腿短，李老师阴阳怪气了我很久。</p><hr><h4 id="35周第二天-2023年12月18日星期一"><a href="#35周第二天-2023年12月18日星期一" class="headerlink" title="35周第二天  |  2023年12月18日星期一"></a>35周第二天  |  2023年12月18日星期一</h4><p>今天我四点半就起来了，因为早晨要跟着去索镇接亲。在去的路上我就不行了，困得我直接在车上睡着了。我感觉我的身体也出现了很多问题，这次生病之后，感觉整个身体都像是酥脆了一样，干点儿活就直接没劲儿了，在外边冻一会儿就感觉要再次躺在病床上一样。</p><p>今天李老师的咳嗽又加重了，下午和我打电话的时候，好几次都没法说话了，一直在咳嗽。昨天晚上太作了，在她小姨家一直打牌，打到了十点半，要不是我打电话，还不知道回家呢。这一家人就一点儿数也没有啊，一个孕妇，一个生病的孕妇，不赶紧回家呆着，还得出去打牌打得这么晚。很多的时候，李老师的生病都是自己折腾出来的。平时她总是说自己在学校里喝不上水，但是我明白，就算是送到嘴边，她也有各种理由不喝水。怀孕初期的时候，我早晨给她捎上三包豆浆，最狠的时候她能剩下两包，还是很久之后说漏了才告诉我的，要不然我就一直蒙在鼓里了。</p><p>今天下午回家之后，我直接睡了两个小时，真舒服啊。我觉得我们学校每个周都得抽出半天时间来，让我们回家睡觉。这样我们才能更有劲头工作。私立学校这种的，平时把老师拴在裤腰带上，一点一刻也不放松，哪里来的精力成长，哪有时间锻炼身体，就只能是每天熬日子，随时准备走人。这一点，这些私立的老板就应该好好反思反思。</p><p>我把周一的课都调到了周二，周二早晨一个早读，晚上一个晚自习，我真是服了，白天还有四节课，我这身体现在这个状态，还不知道能不能安稳上完。在来到这个地方之前，我的身体还是很不错的。起码不会随随便便感冒，生病了也不会拖拉的这么久，但是最近不一样了，一生病就会拖拉很久。还是得慢慢恢复啊。</p><hr><h4 id="35周第三天-2023年12月19日星期二"><a href="#35周第三天-2023年12月19日星期二" class="headerlink" title="35周第三天  |  2023年12月19日星期二"></a>35周第三天  |  2023年12月19日星期二</h4><p>今天是一个十分圆满的一天。早晨五点四十起床，洗了个头之后，六点十分从家里出发去学校，这个时候天还没亮。六点半到了学校，本来想把车停到学校里边的停车场，但是进去的时候发现已经没有车位了。我真是服了，为什么有这么多的老师不回家，难道他们都没有自己的家庭么？今天的早读也是我的。上完早读我吃了那天从大润发买的面包，直接没去食堂。上午还算平稳，就是最后一节课是我的。但是下午就爽歪歪了。五节课里有四节需要上课，好不容易中间有一节课没课，还得去听课，整个下午我就一直在上课的路上。不是给初一上课，就是给初二上课。晚上还有一个晚自习，现在的晚自习都不能回办公室了，必须一直呆在教室里看着他们。我就十分无语，中间二十分钟在走廊里说说话闹一闹能怎么着呢。</p><p>今天李老师的咳嗽还是很严重。我希望她在学校里能多喝水，但是总觉得这种情况微乎其微。如果说有没有活人能被尿憋死，大概李老师就是这样的人了。昨天买的那个药也没有很大的作用，还是咳嗽。如果明天再没有效果，还是去医院比较好一点。我现在很希望李老师能早点儿生完孩子，这样咳嗽，不光是自己难受，孩子在里边也是很难受啊。昨天咳嗽的时候我观察了一下，孩子在肚子里咣当。</p><p>李老师今天也不是啥事没有，还得批试卷，在学校里边批不完了，只能是回家之后再弄。</p><p>今天安上了踢脚线，不过中间有很多的结构，我从图片上瞅着不是很好看呢。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/QQ%E5%9B%BE%E7%89%8720231219204816.pf5Hb"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/19/QQ2023121920481687534dbfd228b7df.md.jpeg" alt="QQ2023121920481687534dbfd228b7df.md.jpeg"></a></p><hr><h4 id="35周第四天-2023年12月20日星期三"><a href="#35周第四天-2023年12月20日星期三" class="headerlink" title="35周第四天  |  2023年12月20日星期三"></a>35周第四天  |  2023年12月20日星期三</h4><p>今天我的嗓子又不行了，又开始咳嗽了。我也不知道哪个环节出了问题，可能是哪那天回家的时候晚上在家里冻着了。也有可能是白天干活的时候穿的衣服少了冻着了。总之，病毒还没有完全消灭，我又开始咳嗽了。不过幸运的是，这次的咳嗽是带着浓痰的，可以咳嗽出来。</p><p>转眼之间就周三了，这个周过得很快啊。但是这个周末事情很多，我还是很烦气的。比如元旦晚会、圣诞节、元旦团建。我总觉得领导是一个大傻逼，总是把一些好的活动弄得乱七八糟。今天还买了一棵圣诞树，这么多的老师和学生，为什么不能买一棵大一点儿的圣诞树，让老师和学生一起写下愿望，把卡片挂在圣诞树上，那这个场景必然是非常好的。起码我们这边三个班级的学生也不是很多。</p><p>今天表哥约我周六吃饭，我也没问是个什么饭局，估计是我们这个辈分的一起聚个餐。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/QQ%E5%9B%BE%E7%89%8720231220214732.pAdzb"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/20/QQ20231220214732989d0bc6b8ea346a.md.jpeg" alt="QQ20231220214732989d0bc6b8ea346a.md.jpeg" border="0"></a></p><p>明明说好了健康饮食，可是在李老师的床头柜还是发现了零食。</p><img src="https://img.picgo.net/2023/12/20/IMG_20231220_2229118b149a51fbddf801.jpeg" alt="IMG_20231220_2229118b149a51fbddf801.jpeg" border="0"><p>这张照片就是证据！！！！！！！！！！！！！！！！！</p><hr><h4 id="35周第五天-2023年12月21日星期四"><a href="#35周第五天-2023年12月21日星期四" class="headerlink" title="35周第五天  |  2023年12月21日星期四"></a>35周第五天  |  2023年12月21日星期四</h4><p>转眼之间又到了周四，感觉时间过得可真快，这个月又要过完了。</p><p>今天晚上周杰伦发布了新歌《圣诞星》，本来是说的12点，结果他们的公司没有搞清楚时间，下午就发出来了。这也让我能早点儿听上了新歌。</p><p>今天上午本来没课，结果要去听别人上课，占了我两节课的时间。我始终不明白，我都听不懂这些物理化学，你让我过去听课，能有什么用处呢。</p><p>李老师的肚子又大了，现在感觉里边就像是装这两个小孩子一样，她的很多同事都在问是不是怀了两个，其实就算是我有时候也在怀疑是不是里边装了两个宝宝，哈哈哈哈哈哈。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20231221215509.p3s0r"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/_20231221215509a6bcabb7217a542f.md.jpeg" alt="_20231221215509a6bcabb7217a542f.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87-20231221215515.p3wRm"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/_20231221215515edada112353fa7fd.md.jpeg" alt="_20231221215515edada112353fa7fd.md.jpeg"></a></p><h4 id="35周第六天-2023年12月22日星期五"><a href="#35周第六天-2023年12月22日星期五" class="headerlink" title="35周第六天  |  2023年12月22日星期五"></a>35周第六天  |  2023年12月22日星期五</h4><p>今天终于到了这个周的最后一天。上午本来是没有课的，但是最后一节要去听课，我就在最后几分钟出来了。实际上，我感觉这边并不是缺少好老师，关键是缺少好学生。这边的学生很多给我的感觉就像是一个文盲。物质上的富足并没有带给他们精神上的饱满。如果说他们缺少了什么的话，可能最大的就是一个目标。反正考不上大学还是会有家里托底，所以学习这种事情反而成了最不重要的。</p><p>今天下午其实不是很高兴。按照上周的计划，今天应该是要包水饺的，但是领导们商量之后，居然改成了彩排。彩排的时候，老郭坐在第一排的正中间，就像是一个皇帝一样，指点这个指点那个，不知道有什么大毛病。彩排之前，我在走廊里看见一个穿粉色衣服的女老师从厕所往这边跑过来，我还以为是谁，正好在反光的地方看不见她的脸，没想到一开口是她，瞬间倒了胃口。</p><p>今天学校很过分的一件事情就是晚上让我们去银泰城看电影。今天可是农历的冬至日，在某些朝代可是新的一年的开始，是家人团圆的日子，没想到我们整个学校的老师都要在这个地方呆着。虽然食堂准备了水饺，但是我一点儿也不想去食堂呆着，这里就是山珍海味也不如家里的一顿水饺。不过，校长现在估计是美国人了，人家美国人可是到了假期就放假，这好东西是一点儿没有学会，回国了居然压榨的比国内还要厉害。我是很服气的，他天天各种演讲各种鸡汤，自己说出来不觉得自己臊得慌么！！！！！！！！</p><p>电影没有看完我就和同事偷偷跑出来了，我们还买了茶百道，我送他俩回家之后，和李老师一起包了水饺。虽然有点儿晚，但是我们还是在家里一起包了水饺，一起过完了这个冬至。</p><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/_20231221215509a6bcabb7217a542f.jpeg" alt="_20231221215509a6bcabb7217a542f.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/_20231221215515edada112353fa7fd.jpeg" alt="_20231221215515edada112353fa7fd.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/23/QQ202312232245519782643e0642ffce.jpeg" alt="QQ202312232245519782643e0642ffce.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/23/QQ202312232246087bed23fc0d6e790f.jpeg" alt="QQ202312232246087bed23fc0d6e790f.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/23/QQ20231223224613342d8e1897456a31.jpeg" alt="QQ20231223224613342d8e1897456a31.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/23/QQ20231223224617ac578ae165d82494.jpeg" alt="QQ20231223224617ac578ae165d82494.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/23/QQ202312232246216af9cd5b19a72fa3.jpeg" alt="QQ202312232246216af9cd5b19a72fa3.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/23/QQ20231223224625e947f6757fa1a31c.jpeg" alt="QQ20231223224625e947f6757fa1a31c.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/23/QQ20231223224628686e0e65dc480ed4.jpeg" alt="QQ20231223224628686e0e65dc480ed4.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/23/QQ20231223224631fca054aee8428efd.jpeg" alt="QQ20231223224631fca054aee8428efd.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/23/QQ2023122322463406ab1b64686196c4.jpeg" alt="QQ2023122322463406ab1b64686196c4.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/23/QQ202312232246378d41fa3630f7d485.jpeg" alt="QQ202312232246378d41fa3630f7d485.jpeg" border="0"><p>这么美好的时刻当然需要有照片留存。</p><h4 id="35周第七天-2023年12月23日星期六"><a href="#35周第七天-2023年12月23日星期六" class="headerlink" title="35周第七天  |  2023年12月23日星期六"></a>35周第七天  |  2023年12月23日星期六</h4><p>今天很不应该的一件事，就是带着李老师参加家族聚餐。桌子上有两个哥哥从始至终都在抽烟，一个晚上二手烟比整个怀孕期间都多。我太后悔了。我也没有想到的是他们这个肆无忌惮就在这里抽烟，难不成他们的老婆怀孕的时候也是断不了的抽烟么？？？</p><p>今天白天还是去辅导班带学生，现在越来越游刃有余了。不过我还是经常迟到。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期34周</title>
    <link href="/2023/12/12/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F34%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/12/12/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F34%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="34周第一天-2023年12月10日星期日"><a href="#34周第一天-2023年12月10日星期日" class="headerlink" title="34周第一天  |  2023年12月10日星期日"></a>34周第一天  |  2023年12月10日星期日</h3><ol><li><p>今天和人约好了拍孕妇照，上午九点钟我们到了华夏国际，准备拍孕妇照。聊完了套餐之后，先化妆试衣服，然后再拍照，总共三套衣服，我可以有两套加入。不过这种照片男人确实少，不知道为什么，这种拍照类的总是很少有我们的身影。有一套光影主题的我很喜欢，很想让李老师拍出来，但是她的同学之前拍过了，她不想和别人重复，所以就不想用这一套。</p></li><li><p>拍完照片之后，我火急火燎赶紧去了诊所打针，到了的时候老刘已经快要打完了。李老师还给我买了水饺，真好啊。我看着实在是来不及，就和陆主任请了个假，下午输液结束后再去上班。上班的时候算是迟到了半个小时，不过没关系，反正下午除了开会也没有什么别的事情。</p></li><li><p>今天晚上我实在是不想讲课了，就从网上下载了一部电影《长安三万里》让他们看，这部电影和语文也有关系，所以也不算是不好好上课。再说了，周天晚上这节课很难弄啊，人一多根本不听使唤，而且周末回来这些人都放飞自我了。</p></li></ol><img src="https://img.picgo.net/2023/12/26/IMG_20231210_11072633f314b88abbb734.jpeg" alt="IMG_20231210_11072633f314b88abbb734.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/26/IMG_20231210_1234323d9ec694403fc603.jpeg" alt="IMG_20231210_1234323d9ec694403fc603.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/26/IMG_20231210_123449b537f38de1f3d95e.jpeg" alt="IMG_20231210_123449b537f38de1f3d95e.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/26/IMG_20231210_123548d1a67572e5da0b7a.jpeg" alt="IMG_20231210_123548d1a67572e5da0b7a.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/26/IMG_20231210_12355196d956bc918a2c83.jpeg" alt="IMG_20231210_12355196d956bc918a2c83.jpeg" border="0"><h3 id="34周第二天-2023年12月11日星期一"><a href="#34周第二天-2023年12月11日星期一" class="headerlink" title="34周第二天  |  2023年12月11日星期一"></a>34周第二天  |  2023年12月11日星期一</h3><ol><li>今天起床晚了，火急火燎的起床之后赶到学校，没想到手机如此给力，还没到学校，就到了路口就打上卡了，不愧是遥遥领先。</li><li>今天因为天气原因，李老师学校不上晚自习了，真好啊，他们领导考虑到学生家长在外边冷，就直接不上了。</li><li>李老师今天就入盆了，是呦呦入盆了。这个时候呦呦的头部从骨盆入口进入到骨盆腔里，这个时候更加压迫到膀胱，所以李老师可能上厕所的次数就更多了。入盆以后，两到三周就快要生了，所以到出生其实没有多少时间了。李老师去办公室的时候也是感觉到很疼，有下坠的感觉。</li><li>王达的老公太卷了，比我当时还卷，火龙果都切成了块，橘子的丝都弄走了，真是太卷了。</li><li>今天在办公室里欺负一个学生，也不能说是欺负，他上课的时候欺负老师，我们几个老师就联合起来“欺负”了他一下，没想到他直接就哭了，哈哈哈哈哈哈。</li><li>李老师经常玩弄我的感情。比如今天发工资了，我问她发了多少，她也不说话，我问是不是扣了很多，她也不说话，但是总是给我暗示似乎是扣了很多钱，直到我骂了好一会儿她们的领导之后，她才和我说还是那些，真是太不要脸了！！！！！</li><li>今天从抖音上看了看洗衣机攻略，似乎很多人都不太喜欢洗烘一体的洗衣机，如果有需要的话，那就是需要再单独买一个烘干机。<br><img src="https://img.picgo.net/2023/12/27/QQ20231227173540f48a1842d5e8bc97.jpeg" alt="QQ20231227173540f48a1842d5e8bc97.jpeg"></li></ol><h3 id="34周第三天-2023年12月12日星期二"><a href="#34周第三天-2023年12月12日星期二" class="headerlink" title="34周第三天  |  2023年12月12日星期二"></a>34周第三天  |  2023年12月12日星期二</h3><p>今天是双十二，有些东西需要今天就买了。</p><p>晚上我回家的时候，突然想，要不我再去诊所打一针，这样应该就能好的快一点。所以我就直接去了诊所。等着结束的时候，我好像是忘了今天晚上要回家吃火锅的事儿了。所以我赶紧去了楼下的小卖部，买了海底捞的火锅底料，然后赶紧回家。李老师今天去寻老三买了三斤肉，我可以吃个痛快了。能够吃上一顿热乎的饭，我这病也好了很多。</p><hr><h3 id="34周第四天-2023年12月13日星期三"><a href="#34周第四天-2023年12月13日星期三" class="headerlink" title="34周第四天  |  2023年12月13日星期三"></a>34周第四天  |  2023年12月13日星期三</h3><p>今天又去了诊所打针，希望能够再巩固巩固。</p><p>今天学校出台了空调管理规定，温度不够低还不让开空调，真是变态。</p><h3 id="34周第五天-2023年12月14日星期四"><a href="#34周第五天-2023年12月14日星期四" class="headerlink" title="34周第五天  |  2023年12月14日星期四"></a>34周第五天  |  2023年12月14日星期四</h3><p>今天开始下雪了，虽然还不是很大，但是很明显，这场雪肯定会变大。我们很期待明天会休学，因为很多学校都已经发通知放假了，但是我们学校迟迟不发通知，一直也没有什么动静。听说有人和领导建议明天放假，改天抽时间补课来着，但是被校长驳回了。我很想吐槽一顿，这个人真是从来也不顶事儿啊。</p><p>其实明天放假挺好的，因为今天下午学生家长来接学生的时候，雪还不大，车也好走，但是如果是明天接学生，那马路上都直接冻住了，根本没法保证安全。领导啊！！！</p><h3 id="34周第六天-2023年12月15日星期五"><a href="#34周第六天-2023年12月15日星期五" class="headerlink" title="34周第六天  |  2023年12月15日星期五"></a>34周第六天  |  2023年12月15日星期五</h3><ol><li><p>今天淄博市的各大中小学都停课了，其他学校的老师现在都窝在家里暖和，只有我们学校是一个法外之地，今天依然坚持上学。实际上，如果昨天放假还好一点儿，因为昨天是下雪的状态，路上还好走一些。如果今天下午还继续下雪，那么路面上更加不好走了就。我今天早晨起来就烦气，甚至都快迟到了都一点儿也不着急，甚至在路上还继续慢慢悠悠的，有一种故意迟到的架势，但是很可惜，今天出门的人实在是有点儿少，我还是按时到了学校。唉唉，李老师可以一直在家里呆一天，真好！！！</p></li><li><p>第一节课本来是想备备课或者干点儿别的，结果老狗进来找人扫雪，那第一节课就直接废了。她自己干活跟闹着玩儿似的，我们还得使劲干活。</p></li><li><p>课间操去打雪仗，我就和过街老鼠似的，一个一个都朝着我扔雪球。本来不想去的，但是孙老师要开会，政教就要求我去了。虽然是比较欢乐，但是有几个学生实在是不想和他们一起玩儿，人品太差了。</p></li><li><p>下午小学都提前放学了，虽然我们的学生也提前走了，但是我们的老师们却得等到三点钟才能离校。老刘开上车之后，校门口非得三点半才开门，我只能是下步走到停车位，然后清理了半个小时的积雪，开车回家。</p></li></ol><hr><h3 id="34周第七天-2023年12月16日星期六"><a href="#34周第七天-2023年12月16日星期六" class="headerlink" title="34周第七天  |  2023年12月16日星期六"></a>34周第七天  |  2023年12月16日星期六</h3><ol><li><p>今天又是忙碌的一天，别人家的周六周天都是休息，我的周六就是忙。上午去了一趟柳泉书院，本来和人约好了十点去，但是老板迟到了一个半小时，从柳泉书院回来的时候都已经十二点多了，又捞不着睡觉了。</p></li><li><p>今天下午给呦呦买的小天鹅洗衣机装上了，晚上用了一次，洗完后很干净很香。以后直接用来洗尿布，快捷又方便。这样省得我天天在家里洗尿布了。不是我不想洗，主要是后期太多，洗不过来啊。李老师现在的内裤就十几条，到时候还有几十条尿布，就算是我有心去洗，也没有这个时间了，那得从早到晚上一直不停才行。</p></li><li><p>晚上做了一个胎心监护，最后几分钟不小心换了位置。本来以为没事儿了，都要准备睡觉了，结果桓台妇幼打了电话过来，说是这个数据不太好，35周了，还是要注意，过会儿再重新做一遍。我们只能是重新再来一遍。为桓台妇幼的敬业精神点赞啊。</p></li><li><p>今天开始去商场看奶粉了。商场售货员给了我们很多库存的进口用品，都是进口大牌，关键是很便宜。</p></li></ol><img src="https://img.picgo.net/2023/12/16/_20231216225915bb0abecf8b38e685.jpeg" alt="_20231216225915bb0abecf8b38e685.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/16/_20231216225919569bcc64715e9c32.jpeg" alt="_20231216225919569bcc64715e9c32.jpeg" border="0"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/16/_20231216225922497f8500c0903db3.jpeg" alt="_20231216225922497f8500c0903db3.jpeg" border="0">]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期33周</title>
    <link href="/2023/12/04/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F33%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/12/04/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F33%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="33周第一天-2023年12月3日星期天"><a href="#33周第一天-2023年12月3日星期天" class="headerlink" title="33周第一天  |  2023年12月3日星期天"></a>33周第一天  |  2023年12月3日星期天</h3><ol><li><p>今儿太无语。下午还是要开学部教师会，各种工作各种啥的，其实完全可以通过微信传达，这样还更有效率，就是不知道为什么每次他们都会选择效率最差的那种方式。</p></li><li><p>晚上他们要打扫卫生，所以我就直接回家了。本来老郭让我帮她上初三的课，但是时间不够我就直接没上，没想到她从监控里还看我是不是上课了。监视我！！！</p></li></ol><hr><h3 id="33周第二天-2023年12月4日星期一"><a href="#33周第二天-2023年12月4日星期一" class="headerlink" title="33周第二天  |  2023年12月4日星期一"></a>33周第二天  |  2023年12月4日星期一</h3><ol><li><p>今天早晨起床后李老师又测试了一遍胎心监护，这次我就没有在旁边跟着一起弄，主要是我觉得呦呦可能是还在睡觉，不可能每次都能够有一个好的检测结果。但是我上班之后李老师打电话来说这次的结果还不错，应该是有效结果，这倒是让我十分意外。</p></li><li><p>中午我睡了个午觉之后，小姨给李老师发消息，说是我妈到处挑毛病，人家都去找她说这个问题，甚至人家都不想接这个活了。虽然那个工人干活确实是出现了几个小问题，但是总是吹毛求疵的话，我估计很少人能够满足这些条件了。其实很多时候出现了问题，我们都会去和他们说，但是她这个人总是喜欢把别人逼疯，明明就是一个极其微小的问题。就像上次非要逼着我下班去关上一扇窗户一样，我下班都十一点了。</p></li><li><p>晚上我在初二值班，学生打架，我回家的时候都已经十点了，稍微收拾一下之后就十一点多了，明天还要早操早读第一节，我真服了。</p></li></ol><hr><h3 id="33周第三天-2023年12月5日星期二"><a href="#33周第三天-2023年12月5日星期二" class="headerlink" title="33周第三天  |  2023年12月5日星期二"></a>33周第三天  |  2023年12月5日星期二</h3><ol><li><p>今天早晨是我的早操，五点半就得起床，收拾收拾六点就得出发，现在冬天天短了，出发的时候天还是黑的。人家普初那边都已经不用跑操了，但是我们这边仍然还在跑。老任和政教说也不管用，人家根本就不信这个。我在这里的感觉就是，明明国际部应该是一个思想开放的地方，没有想到还不如普通初中那边。明明这边应该是更加自由或者更加新奇一些，结果样样不如人，只有捣乱才是最强的。</p></li><li><p>我出发以后李老师就把胎心监护弄好，一边监护一边睡觉，没想到结果还不错。现在看来，这小子就是想把这个设备骗回家占人家医院的便宜。</p></li><li><p>今天初二的班主任迟到了，因为昨天晚上处理学生的事情太晚了。我觉得这些事情都是徒劳，领导的基调都已经定好了，我们下边这些人没什么作用。在家长的眼里，我们不过是一名普通的员工，人家这么大的生意，连情商都懒得装一下，直接指挥我们干着干那的。</p></li><li><p>李老师让我说了一顿，她太邋遢了，体温计掉地下摔断了，幸亏没有露出来水银，要不然我们就中毒了。呦呦，你说说你妈妈这个行为，是不是应该受到批评！！！</p></li></ol><hr><h3 id="33周第四天-2023年12月6日星期三"><a href="#33周第四天-2023年12月6日星期三" class="headerlink" title="33周第四天  |  2023年12月6日星期三"></a>33周第四天  |  2023年12月6日星期三</h3><ol><li><p>今天早晨起来还是有点儿不舒服。而且还是鼻子根那里还是有些疼。不知道这个病能到什么时候才能好。</p></li><li><p>今天中午和同事出去吃的米线，味道很不错。</p></li><li><p>橱柜安装到了第二天，我妈依然是得理不饶人，我都不明白，为什么她有这么多的毛病。</p></li></ol><hr><h3 id="33周第五天-2023年12月7日星期四"><a href="#33周第五天-2023年12月7日星期四" class="headerlink" title="33周第五天  |  2023年12月7日星期四"></a>33周第五天  |  2023年12月7日星期四</h3><ol><li><p>今天早晨起来实在是难受，其实昨天晚上就很难受，昨天下午放学之后感觉都要发烧了。今天早晨洗鼻的时候出来很多黄脓。上午实在是坚持不住了，就请了个两个小时短假去打了个点滴。</p></li><li><p>下午上课仍然是说不出话来，一讲课就咳嗽，一咳嗽就头疼。</p></li><li><p>今天下午最过分的是要参加定向跑，要作为检录人员在那里看着学生们活动。这么冷的天，我们一个个的就在这操场上挨冻。人家领导找了学生去替，但是我们普通老师却没有什么办法，只能是硬着头皮去了。参加完活动我就又发烧了。上午的时候还没那么严重。结果打针之后反而还更加严重了。我打算明天重新找个地方去看看这个病。</p></li></ol><hr><h3 id="33周第六天-2023年12月8日星期五"><a href="#33周第六天-2023年12月8日星期五" class="headerlink" title="33周第六天  |  2023年12月8日星期五"></a>33周第六天  |  2023年12月8日星期五</h3><ol><li><p>今天周五了，但是却不是一个轻松的周五。对于班主任来说，更加是一个不太轻松的周五。昨天晚上收到通知，今天市里检查，所以他们班主任要提前很早去学生公寓打扫卫生。虽然我不知道这次的标准是什么，但是看他们的样子就知道，这个事情轻松不了啊。10点之前，就没看见他们休息过。后来我才知道，他们几个为了打扫干净，跪在地上用抹布擦地，而学生却躺在床上什么也不干。我自己想想这件事儿，就感觉心里一凉。我们作为老师，每天都对他们无计可施，这件事儿还是得从根源上解决才行。但是根源上已经是烂了，所以发生这种事情一点儿也不奇怪。</p></li><li><p>我今天上午一直贴着退热贴，感觉还是管用的。但是我也不能总是贴着这个，有时候出办公室的时候就得摘下来。下午的时候还是发烧了，我其实也不太明白，这次病毒为什么就这么厉害。这三个星期过去了，感冒不经没好，还总是反反复复。</p></li><li><p>今天下午开集团大会，我其实并不想去，但是昨天已经请了一个假，所以今天也就不好意思了。今天有师德师风的颁奖，但是班主任心里都窝着火。我说，班主任就是脏活累活都是你们的，挨骂也是你们的，但是颁奖的时候就和你们没有任何关系了。</p></li><li><p>下午结束了之后我直接去了体育场街道金乔卫生服务站，打算直接输液。我和大夫说了一下情况后直接三瓶准备了。和办公室的老刘一块儿来了。不过他来的比较早，他出来的就早。李老师也过来看我来了，每次我生病她都是忙前忙后，虽然是一个孕妇，但是总是很好。不过中间她还是回去了一趟拿了快递。回来的时候还给我带来了李老太水饺，但是很可惜啊，李老师忘了拿筷子了，所以我也没法吃饭。这次输液结束了之后很明显就有了变化，头上感觉一阵翻涌，感觉药都注射进去了。而且状态气色也明显好了很多。回到家后也想吃饭了，今天中午直接没有胃口。看来明天还得继续。</p></li></ol><hr><h3 id="33周第七天-2023年12月9号星期六"><a href="#33周第七天-2023年12月9号星期六" class="headerlink" title="33周第七天  |  2023年12月9号星期六"></a>33周第七天  |  2023年12月9号星期六</h3><ol><li><p>今天早晨起来感觉还可以。出去上了一节课之后感觉没什么变化。回想两个星期之前，我出去了一趟，买了药，回来就开始发烧了，一直到现在，真是一段煎熬的旅程。</p></li><li><p>今天去了柳泉书院，橱柜都安装好了，接下来就是床了。和林氏家居的送货人员约好了时间之后，我们先去了柳泉书院。不过有些遗憾的是，这次的橱柜颜色比较灰暗，算是一个比较失败的点儿了。</p></li><li><p>感觉主卧的床颜色不如次卧的好看，主卧是胡桃木的，次卧是原木的。没想到次卧的床看起来要更好一些。</p></li><li><p>下午我又去了一趟卫生所，再来了一次。在我即将结束的时候，老刘也去了。这次打完确实是很不错了。</p></li><li><p>输液结束后，我带着李老师去了大红门，和振坤、舒月一起吃了个晚饭。一晚上都在吐槽他们的同事，哈哈哈哈哈哈。</p></li><li><p>今天晚上吃晚饭的时候，回去的路上李老师肚子疼了好几次，我们两个差点儿以为要生了。这明天就要拍孕妇照了，要是今天生了，就直接拍不成了。</p></li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期32周</title>
    <link href="/2023/12/04/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F32%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/12/04/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F32%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="32周第一天-2023年11月26日星期日"><a href="#32周第一天-2023年11月26日星期日" class="headerlink" title="32周第一天  |  2023年11月26日星期日"></a>32周第一天  |  2023年11月26日星期日</h3><p>昨天回家的时候门禁突然不行了，去找了物业，物业让多试试，有些时候可能识别不好。<br>学生家长今天给李老师送来了自己家里做的酥锅，我们弄了一点儿吃，但是尝着有点儿咸，当天晚上就送给了她小姨一家。<br>今天有个家长开放日，我是负责迎接家长的老师，本来我站在门口迎接，老郭也去了，她一直都在门口站着和家长打招呼，实际上，所有的家长都认识她，我们并不认识。这样也挺好，我就不用干太多活了。<br>我今天的病还没好，办公室的其他老师又发烧了，真是无语啊。</p><hr><h3 id="32周第二天-2023年11月27日星期一"><a href="#32周第二天-2023年11月27日星期一" class="headerlink" title="32周第二天  |  2023年11月27日星期一"></a>32周第二天  |  2023年11月27日星期一</h3><p>今天盈方微涨停了，预计接下来的几天都会涨停，这样可以挣不少。但是开盘之后就降了了，很无语。<br>供暖之后屋里太干燥了，我现在鼻炎流鼻涕太严重了，估计如果湿润一点儿会好很多。<br>又发烧了，难熬！！！<br>李老师电动车没电了，但是我们这边也没有储藏室，所以没法充电。只能是推到李老师小姨家里充电了。她在小姨家等到晚上，我下班之后去接她回家了。</p><hr><h3 id="32周第三天-2023年11月28日星期二"><a href="#32周第三天-2023年11月28日星期二" class="headerlink" title="32周第三天  |  2023年11月28日星期二"></a>32周第三天  |  2023年11月28日星期二</h3><p>本来盈方微都涨到五千多了，结果我一直拖着，现在也没剩多少了，只能放在手里慢慢等着了。贪心啊！！！</p><hr><h3 id="32周第四天-2023年11月29日星期三"><a href="#32周第四天-2023年11月29日星期三" class="headerlink" title="32周第四天  |  2023年11月29日星期三"></a>32周第四天  |  2023年11月29日星期三</h3><p>今天丈母娘在家，我和李老师就过去吃饭了。</p><p>今天预约了周末的孕妇照，在华夏国际那里，这次得抓紧时间了，好不容易能找到一个能拍的，要不然就得等到生出来的时候了。</p><p>李老师的同事终于怀孕了，她们两个同时备孕，现在8个月过去了，她们也终于如愿了。</p><hr><h3 id="32周第五天-2023年11月30日星期四"><a href="#32周第五天-2023年11月30日星期四" class="headerlink" title="32周第五天  |  2023年11月30日星期四"></a>32周第五天  |  2023年11月30日星期四</h3><p>如此正常的一天，甚至都没有发生什么事情。</p><hr><h3 id="32周第六天-2023年12月1日星期五"><a href="#32周第六天-2023年12月1日星期五" class="headerlink" title="32周第六天  |  2023年12月1日星期五"></a>32周第六天  |  2023年12月1日星期五</h3><p>今天李老师买了人民网的股票，转手一卖，就赚了200块钱，还不错，原来的时候一天弄个两三百就挺好，现在都快要看不上了，反而挣钱少了，所以啊，人一定不能贪。要不然你原来赚的钱都不行了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期28周</title>
    <link href="/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F28%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F28%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>28周第一天  |  2023年10月29日星期日<br>28周第二天  |  2023年10月30日星期一<br>28周第三天  |  2023年10月31日星期二<br>28周第四天  |  2023年11月1日星期三<br>28周第五天  |  2023年11月2日星期四<br>28周第六天  |  2023年11月3日星期五<br>28周第七天  |  2023年11月4日星期六</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期27周</title>
    <link href="/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F27%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F27%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>27周第一天  |  2023年10月22日星期日<br>27周第二天  |  2023年10月23日星期一<br>27周第三天  |  2023年10月24日星期二<br>27周第四天  |  2023年10月25日星期三<br>27周第五天  |  2023年10月26日星期四<br>27周第六天  |  2023年10月27日星期五<br>27周第七天  |  2023年10月28日星期六</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期26周</title>
    <link href="/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F26%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F26%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="26周第一天-2023年10月15日星期日"><a href="#26周第一天-2023年10月15日星期日" class="headerlink" title="26周第一天  |  2023年10月15日星期日"></a>26周第一天  |  2023年10月15日星期日</h4><p>又是一个需要上班的周日。</p><p>今天上午我去河东小区开了党员会议，上班之后好几次都没去，也没有请假，所以这一次必须要参加了。这一天社区给我们发了一本书和一个笔记本，以后的笔记都要写在这个笔记本上。中间我爸催我回家给爷爷过生日，但是我开完会就不早了，下午还要赶紧上班，所以就没有回家。中间路程太长太折腾了。</p><p>下午上班之后，今天重新安排了早操早读晚自习的安排，我居然要有两个早操，我都服了，为什么什么工作都要安排给班主任。现在不光是白天需要安排满，早晨晚上也都是早出晚归的，真是服了。</p><p>李老师拿着之前买家电送的抽奖券去居然之家抽奖，但是很遗憾，一个小时什么也没有抽中。我对这个并没有很大的期望，毕竟从来就没有中奖过。</p><p>孙老师值班的时候遇到了国高的学生，他们不仅不听话，还说老师。真是很棒啊，都是很优秀的学生，在这些学生的眼里，从来就不会把老师当作老师，就连他们家的员工都不如。</p><hr><h4 id="26周第二天-2023年10月16日星期一"><a href="#26周第二天-2023年10月16日星期一" class="headerlink" title="26周第二天  |  2023年10月16日星期一"></a>26周第二天  |  2023年10月16日星期一</h4><p>今天李老师上课的时候冲着学生发火，所以感觉有些不舒服，他们学校领导派车把她送到了市中心医院。检查之后结果还不错，今天脐带绕颈没有了，而且呦呦又长大了，这是一个让人欣喜的消息。但是整个排队过程实在是太慢了，两个多小时才开始检查。</p><p>李老师的同事得了脑梗，听说是个很严重的病，主要还是每天操劳生气才生病的，所以啊，我们这些人，都得调整好情绪，不能因为教育学生就动不动自己生气，最终伤害的还是自己的身体。</p><p>今天橱柜老板做出了全屋定制的预算，说实话有些超出了我们之前预计的，我们自习看了看，其实是因为我们弄的面积实在是太多了，所以比别人贵了太多。</p><hr><h4 id="26周第三天-2023年10月17日星期二"><a href="#26周第三天-2023年10月17日星期二" class="headerlink" title="26周第三天  |  2023年10月17日星期二"></a>26周第三天  |  2023年10月17日星期二</h4><p>今天是月考的第一天，我还要监考两场，不过幸运的是，我不需要监考语文，这两个小时实在是太过于煎熬。考试过程中试卷出现了一个错误，本来应该划线的地方没有划线，这让一时之间很慌张，马上就给李老师打电话。李老师找到了试卷的源文件，和我说了划线地方，我给学生说了说，这才解决了这个问题。</p><p>李老师今天让我去打一个流感疫苗，我虽然嘴上答应着，但是实在是太懒了，周末的时候还要各种装修，实在是不想去。</p><p>这几天我的日子不太好过，因为上周四的时候，我们班里晚自习纪律很乱，我为了不让他们影响楼下的中层领导开会，自己出去拿了他们晚自习需要用到的书，结果就在我离开的这几分钟里，他们就从监控看到了我不在的情况，这个时候班里的纪律还特别乱。这个事情之后，大会小会各种批评我啊，实在是我都听累了。光讽刺我还。</p><blockquote><p>2023年12月25日，我已经流感生病将近一个月了，吃了无数的药，还打了好几天的点滴，我十分后悔没有听李老师的话去打一个流感疫苗，现在后悔也没有用了，感觉只要刮风我就会冻着。</p></blockquote><hr><h4 id="26周第四天-2023年10月18日星期三"><a href="#26周第四天-2023年10月18日星期三" class="headerlink" title="26周第四天  |  2023年10月18日星期三"></a>26周第四天  |  2023年10月18日星期三</h4><p>今天是我的生日。李老师给我发了1314的红包。</p><p>晚上回家的时候，李老师和我打着电话。虽然她什么也没说，但是我已经在电话里听到李老师在厨房忙碌的声音了。哈哈哈哈哈哈，只不过就算是我戳破她也不会承认，而且李老师特意为我准备了惊喜我也得回家再说。只不过现在还是买不到遥遥领先，因为货太少了，到处都得加钱才能买到，我们感觉一个手机而已，没必要加钱去买，所以还得再等一阵子。</p><p>李老师给我看了她同学买了的生产准备的东西，真是太卷了，各种各样的都买了好多。光是奶瓶就买了四个，我感觉真是买完还得花不少呢。</p><p>今天学校给我们弄社保卡，我们都去楼下绑定个人信息。他们有一个优惠活动可以绑定养老金，但是我们都一直认为没有必要在这里绑定这个，因为我们还不知道在这里呆多久。这几天的事儿越来越多，越多就越不想干。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/20231018%E7%94%9F%E6%97%A5.xVJyw"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/25/20231018c209e85c570e8c62.md.jpeg" alt="20231018c209e85c570e8c62.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/2023101802.xVqBl"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/25/202310180222f8344fe8623b0f.md.jpeg" alt="202310180222f8344fe8623b0f.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/2023101803.xVTIk"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/25/20231018033f36b728205caf69.md.jpeg" alt="20231018033f36b728205caf69.md.jpeg"></a></p><h4 id="26周第五天-2023年10月19日星期四"><a href="#26周第五天-2023年10月19日星期四" class="headerlink" title="26周第五天  |  2023年10月19日星期四"></a>26周第五天  |  2023年10月19日星期四</h4><h4 id="26周第六天-2023年10月20日星期五"><a href="#26周第六天-2023年10月20日星期五" class="headerlink" title="26周第六天  |  2023年10月20日星期五"></a>26周第六天  |  2023年10月20日星期五</h4><h4 id="26周第七天-2023年10月21日星期六"><a href="#26周第七天-2023年10月21日星期六" class="headerlink" title="26周第七天  |   2023年10月21日星期六"></a>26周第七天  |   2023年10月21日星期六</h4>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期29周</title>
    <link href="/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F29%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F29%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="29周第一天-2023年11月5日星期日"><a href="#29周第一天-2023年11月5日星期日" class="headerlink" title="29周第一天  |  2023年11月5日星期日"></a>29周第一天  |  2023年11月5日星期日</h3><p>今天又是一个周日，真的很不想上班，现在几乎每个周日都要自己烦躁好多遍。在淄博，双休就好像是犯法一样，大小周都是普遍存在的了，现在我们周末上班，那就是一整个工作日啊。一周就休息一天，真是休息不过来。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20231105-131210.SypPJ4"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/IMG_20231105_131210cf0756348c2e3006.jpeg" alt="IMG_20231105_131210cf0756348c2e3006.jpeg"></a></p><p>今天的心情就像是今天的天气一样，灰暗、阴沉！</p><hr><h3 id="29周第二天-2023年11月6日星期一"><a href="#29周第二天-2023年11月6日星期一" class="headerlink" title="29周第二天  |  2023年11月6日星期一"></a>29周第二天  |  2023年11月6日星期一</h3><p>今天升国旗，要求我们穿工装，但是我们的工装也不厚，我就拿了个外套就出去了。今天特别冷，风刮到脸上都感觉疼。走到操场上，才发现人家的老师都穿着厚衣服，有的甚至还穿上了羽绒服，只有我们这边就光穿着工装。他奶奶的。</p><p><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/Screenshot_20231106_18121905c54831a0855beb.jpeg" alt="Screenshot_20231106_18121905c54831a0855beb.jpeg"></p><p>我觉得我们的领导就是喜欢用这种方式邀功，让学校的领导和其他老师看看她的决定多么正确，她的决定是不是都在认真执行，和脑残一样。而且我觉得我们这边都太听话了，我都搞不懂，这种情况下每个人还都是甘之如饴到底是为了什么，这个地方难道是有什么特殊的吸引力么？有一次我和同事聊天，才知道高中的工资和初中的工资是不一样的，我们一直都在用初中的工资来搞着高中的工作量，实在是和搞慈善一样。 </p><p>不过今天的天气还是不错的，中午和同事一起出去吃饭回来随手拍了几张照片。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20231106-113706.SyxLrc"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/IMG_20231106_113706a35d159a95c2096d.jpeg" alt="IMG_20231106_113706a35d159a95c2096d.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20231106-113709.Syp3nb"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/IMG_20231106_113709a58f92f321db1b7a.jpeg" alt="IMG_20231106_113709a58f92f321db1b7a.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20231106-113715.SyppxM"><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/IMG_20231106_1137155ee7980b71d001c8.jpeg" alt="IMG_20231106_1137155ee7980b71d001c8.jpeg"></a></p><hr><h3 id="29周第三天-2023年11月7日星期二"><a href="#29周第三天-2023年11月7日星期二" class="headerlink" title="29周第三天  |  2023年11月7日星期二"></a>29周第三天  |  2023年11月7日星期二</h3><p>今天是星期二，是一周当中最累的那一天。早晨五点半就要起床，六点就得出发去学校跑早操。早出发就是一个好处，那就是不堵车，不光是不堵车，压根儿就没车，这个点儿上班的，除了我们学校，几乎就是没人了。早晨跑了两圈差点儿要了我的老命，根本就跟不上这些初中的小朋友们。早操之后就是早自习，给他们听写字词。好不容易第一节课想着补补觉，结果还得去听课，在老郭的办公室里也不敢打瞌睡。</p><p>呦呦，早晨我虽然走的很早，但是妈妈早晨起来之后送我到车位然后再回来睡觉，妈妈真的很好。晚上回家的时候，只要妈妈回家早，她就去车位接我。哈哈哈哈哈。</p><p>真希望我现在就能考进一个清闲的单位，等你出生以后和你一起成长，陪你一起长大。</p><p><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/IMG_20231107_061123745328cfde0973d3.jpeg" alt="IMG_20231107_061123745328cfde0973d3.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/IMG_20231107_061524741b37c85dd8d822.jpeg" alt="IMG_20231107_061524741b37c85dd8d822.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/IMG_20231107_061526f982b5e7441241b6.jpeg" alt="IMG_20231107_061526f982b5e7441241b6.jpeg"><br><img src="https://img.picgo.net/2024/02/10/IMG_20231107_23050198fe6322fce38a74.jpeg" alt="IMG_20231107_23050198fe6322fce38a74.jpeg"></p><hr><h3 id="29周第四天-2023年11月8日星期三"><a href="#29周第四天-2023年11月8日星期三" class="headerlink" title="29周第四天  |  2023年11月8日星期三"></a>29周第四天  |  2023年11月8日星期三</h3><hr><h3 id="29周第五天-2023年11月9日星期四"><a href="#29周第五天-2023年11月9日星期四" class="headerlink" title="29周第五天  |  2023年11月9日星期四"></a>29周第五天  |  2023年11月9日星期四</h3><hr><h3 id="29周第六天-2023年11月10日星期五"><a href="#29周第六天-2023年11月10日星期五" class="headerlink" title="29周第六天  |  2023年11月10日星期五"></a>29周第六天  |  2023年11月10日星期五</h3><hr><h3 id="29周第七天-2023年11月11日星期六"><a href="#29周第七天-2023年11月11日星期六" class="headerlink" title="29周第七天  |  2023年11月11日星期六"></a>29周第七天  |  2023年11月11日星期六</h3>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期25周</title>
    <link href="/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F25%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F25%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="25周第一天-2023年10月8日星期日"><a href="#25周第一天-2023年10月8日星期日" class="headerlink" title="25周第一天  |  2023年10月8日星期日"></a>25周第一天  |  2023年10月8日星期日</h4><hr><h4 id="25周第二天-2023年10月9日星期一"><a href="#25周第二天-2023年10月9日星期一" class="headerlink" title="25周第二天  |  2023年10月9日星期一"></a>25周第二天  |  2023年10月9日星期一</h4><hr><h4 id="25周第三天-2023年10月10日星期二"><a href="#25周第三天-2023年10月10日星期二" class="headerlink" title="25周第三天  |  2023年10月10日星期二"></a>25周第三天  |  2023年10月10日星期二</h4><hr><h4 id="25周第四天-2023年10月11日星期三"><a href="#25周第四天-2023年10月11日星期三" class="headerlink" title="25周第四天  |  2023年10月11日星期三"></a>25周第四天  |  2023年10月11日星期三</h4><p>今天买了个车位。</p><p>最近柳泉书院二期快要交房了，售楼处也马上就要搬迁了，所以开发商就打算把车位降价销售了。第一批买车位的是花了9万块钱买了一个车位，但是这一批车位销售情况并不理想，还有很多车位都没有卖出去。但是这次是在第一个的基础上66折销售，所以这样就便宜了两万块钱左右，很难让人不心动。关键问题是，柳泉书院的附近没有什么停车的地方，不像名士豪庭，不管多晚，周围很多地方可以停车，旁边的马路直接全都是停车位，根本不需要买车位。</p><p>我们找了9号楼的那个大哥，他给我们推荐了一个已经买车位的人，我们用他的名义买车位再转到我们名下就可以享受活动了。中午办完了之后买了两条烟。这样中介就没办法自己吞下那两千块钱了。回学校的路上我一路狂奔，终于在上课之前到了学校，可真是虚惊一场啊。</p><p>不管怎么说，我们总归是有了车位了。这样就不会因为没有车位停车找半天了。</p><hr><h4 id="25周第五天-2023年10月12日星期四"><a href="#25周第五天-2023年10月12日星期四" class="headerlink" title="25周第五天  |  2023年10月12日星期四"></a>25周第五天  |  2023年10月12日星期四</h4><p>呦呦啊，爸爸妈妈今天还在上班，真是累草鸡了，前面的八天假期根本就不够啊，关键问题是，以后都不会有假期了。本来还想着靠着周末还能有机会休息休息，但是我们周天只有半天，根本没有时间休息好。他奶奶的，真的很想骂人。</p><hr><h4 id="25周第六天-2023年10月13日星期五"><a href="#25周第六天-2023年10月13日星期五" class="headerlink" title="25周第六天  |  2023年10月13日星期五"></a>25周第六天  |  2023年10月13日星期五</h4><p>普天同庆，今天是上班的最后一天了。我很激动啊。不过今天却是一个难忘的一天，为什么呢，因为我们班女生上体育课的时候吵架了，两个人都很有问题。要不是孙老师中间帮忙，我一个中午都处理不好这件事情。<br>现在这帮学生啊，总是以自我为中心，从来不会考虑别人，也不会站在别人的立场上看问题，所以，遇到问题的时候，你不让我我不让你。甚至于很多问题都是一句话就能解决的事儿，但是他们就是互不相让，最后都没有办法解决。</p><hr><h4 id="25周第七天-2023年10月14日星期六"><a href="#25周第七天-2023年10月14日星期六" class="headerlink" title="25周第七天  |  2023年10月14日星期六"></a>25周第七天  |  2023年10月14日星期六</h4><p>今天可真好啊，终于能够在家里睡懒觉了，但是事与愿违，我忘记了我的旁边还躺着一个人。五点半的时候李老师就被小呦呦踹醒了，之后就直接睡不着了。李老师就开始戳记我，其主要目的，就是为了把我弄醒，然后我俩一起睡不着觉。所以，李老师把我弄醒了以后，我就直接睡不着觉了。这可是周六啊，好不容易到了周末，还不让睡懒觉，真是太没有人性了。<br>今天去看了看门，但是门也是很麻烦，材料啥的都很多内容需要去了解。看完之后看了看洗衣机，有几个小天鹅的还不错，但是价格差距有点儿大，还得继续再看看。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期30周</title>
    <link href="/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F30%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F30%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="30周第一天-2023年11月12日星期日"><a href="#30周第一天-2023年11月12日星期日" class="headerlink" title="30周第一天  2023年11月12日星期日"></a>30周第一天  2023年11月12日星期日</h3><p>今天周日，下午上班，真烦！！！！！！！！！</p><p>上午去居然之家看了几个空调，海尔的普通空调应该也不错，母婴都可以用。</p><hr><h3 id="30周第二天-2023年11月13日星期一"><a href="#30周第二天-2023年11月13日星期一" class="headerlink" title="30周第二天  2023年11月13日星期一"></a>30周第二天  2023年11月13日星期一</h3><p>七个多月了，这个时候肚子很大了，我一天天的看着这个肚子，又感觉欣喜，又感觉担忧，总是害怕自己没有准备好。</p><p>今天没有关门就出去了，但是我清楚的记得我们已经关好门了，幸亏李老师中午回家了，看了看家里也没有什么变化，不幸中的万幸啊。</p><p>今天李老师的班里又请假走了10个学生，支原体、新冠、甲流同时来袭，看来是新的一波病毒来了。自从2019年来，口罩已经像衣服一样不可缺少了，还不知道什么时候能够没有病毒。</p><hr><h3 id="30周第三天-2023年11月14日星期二"><a href="#30周第三天-2023年11月14日星期二" class="headerlink" title="30周第三天  2023年11月14日星期二"></a>30周第三天  2023年11月14日星期二</h3><p>我报名了公务员省考，但是还没怎么看书，不管怎么说，这几年总是要朝着这个方向努力，要不然没法安排工作和生活之间的关系。看起来公务员工资不高，但是起码双休啊，现在这个学校单休，我是十分服气的。</p><p>李老师还在上班。</p><p>我今天体育考试监考，在外边呆了一整天，冻死我了。我回来的时候，脚底冰凉，都快要走不动道了。人家普初也没有老师过来监考，只有我们学部把人派出来，领导直接不拿我们当自己人。其他的监考老师，都是各个副班，都是宿舍老师，我们的地位和他们一样。一个单位，如果领导不顶着，那么手底下的人估计也好不到哪里去，一个领导不弄别人，先弄自己的员工，别人对这样的领导，恐怕也没什么尊重可言了。</p><p>周天那几个男同学有退钱的，李老师直接全都不接了。我觉得是个好事儿。</p><hr><h3 id="30周第四天-2023年11月15日星期三"><a href="#30周第四天-2023年11月15日星期三" class="headerlink" title="30周第四天  2023年11月15日星期三"></a>30周第四天  2023年11月15日星期三</h3><p>盈方微停牌了，下周恢复，估计会涨不少。</p><p>办公室里做了一个老任的图片，我们都弄成了电脑壁纸，哈哈哈哈哈。</p><p>该收拾收拾待产包了，现在还没怎么准备。</p><hr><h3 id="30周第五天-2023年11月16日星期四"><a href="#30周第五天-2023年11月16日星期四" class="headerlink" title="30周第五天  2023年11月16日星期四"></a>30周第五天  2023年11月16日星期四</h3><p>今天买了一根软管，准备给地暖排气，现在地暖还是不热，估计得弄好久。</p><hr><h3 id="30周第六天-2023年11月17日星期五"><a href="#30周第六天-2023年11月17日星期五" class="headerlink" title="30周第六天  2023年11月17日星期五"></a>30周第六天  2023年11月17日星期五</h3><p>今天我申请的人才补贴终于审核通过了，下个月公示，接下来就等着发钱了，但是问题是很麻烦，需要等很久。</p><hr><h3 id="30周第七天-2023年11月18日星期六"><a href="#30周第七天-2023年11月18日星期六" class="headerlink" title="30周第七天  2023年11月18日星期六"></a>30周第七天  2023年11月18日星期六</h3><p>今天上午去产检，VIP就是好，各种东西都不用排队，还有停车位，要不然一个上午都检查不完。</p><p>今天大夫说你是一个小胖子，我还挺高兴，不至于和我似的从小营养不良。但是这并不是一个好的现象，因为你太胖了妈妈会受不了，可能无法顺产，剖腹产会有危险。<br>下午我去辅导班上课，妈妈去柳泉书院盯着弄浴室柜，我下课后也去了柳泉书院，咱们的新家都快弄完了，我们都很期待。</p><hr>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期31周</title>
    <link href="/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F31%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/11/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F31%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="31周第一天-2023年11月19日星期日"><a href="#31周第一天-2023年11月19日星期日" class="headerlink" title="31周第一天  2023年11月19日星期日"></a>31周第一天  2023年11月19日星期日</h3><p>今天是周日，由于昨天在柳泉书院弄了半天，所以今天我们上午就不出去了。妈妈今天早晨起来之后，盯着我看了半天，最终发现，你的四维彩超图片和我的脸很像，哈哈哈哈哈哈哈，昨天还觉得你像你舅舅，骂了你舅舅一天。不过你妈妈把你的照片和我的照片对比之后，我很嘚瑟啊，哈哈哈哈哈哈哈哈哈。</p><hr><h3 id="31周第二天-2023年11月20日星期一"><a href="#31周第二天-2023年11月20日星期一" class="headerlink" title="31周第二天 | 2023年11月20日星期一"></a>31周第二天 | 2023年11月20日星期一</h3><p>你妈妈的痔疮太严重了，开着会直接坐不住，但是没啥办法，校长会也不能站起来走一走啊。</p><hr><h3 id="31周第三天-2023年11月21日星期二"><a href="#31周第三天-2023年11月21日星期二" class="headerlink" title="31周第三天 | 2023年11月21日星期二"></a>31周第三天 | 2023年11月21日星期二</h3><p>今天是我们学校的期中考试，此时此刻，统考已经过去半个月了，该有的试题和答案都出来了，所以我就直接没有用统考卷，自己出了一份试卷。第一天我要监考两门，李老师的学校虽然不用监考，但是他们学校有体育中考，作为班主任，她要全程陪伴在旁边。都孕晚期了，都不能闲着啊，幸亏学生给她搬了座位还能坐一会儿。</p><p>我估计这次的语文成绩比上次要好很多，因为这次我出的题目很简单。但是这些学生不是一般的学生，水平差劲，所以可能还是有那么一些同学考试不行。</p><p>今天早晨带早操，五点半起床，六点出发，李老师骑着电动车带着我去了车位，我很幸福哈哈哈哈哈哈。就是起来的太早，我太困了。</p><p><a href="https://img.tg/image/OrvtUX"><img src="https://ooo.0x0.ooo/2023/11/24/OrvtUX.jpg" alt="OrvtUX.jpg"></a></p><hr><h3 id="31周第四天-2023年11月22日星期三"><a href="#31周第四天-2023年11月22日星期三" class="headerlink" title="31周第四天 | 2023年11月22日星期三"></a>31周第四天 | 2023年11月22日星期三</h3><p>今天考试第二天，我就一场考试了，试卷还要抓紧时间批改，每次这个时候都是最繁忙的时候，各种问题。</p><p>下午放学的时候车被堵在里边出不来了，我就只能坐在车里等着他们走了之后我才回家。</p><p>回家之后先去五金店买了一把扳手，回来先弄地暖。刚开始只是清洗了过滤网，这里边都被堵上了，后来我就直接把管子给打开了，放水的时候水都是黄色的泥浆，这里边压根儿就没有清洗过。</p><hr><h3 id="31周第五天-2023年11月23日星期四"><a href="#31周第五天-2023年11月23日星期四" class="headerlink" title="31周第五天 |  2023年11月23日星期四"></a>31周第五天 |  2023年11月23日星期四</h3><p>今天暖气很不错，昨天晚上通完了地暖之后，李老师今天中午热得不行。晚上我回家也感受到了地暖的温度，真是很不错，唯一不足的就是我还是有些感冒，尤其是昨天晚上我还重新感冒了。</p><p>今天李老师去了市中心医院检查胆汁酸，以防万一真的有问题，毕竟还得一周才能去换台妇幼保健院。检查结果很好，数值都没有问题，现在也不用担心这个了。</p><p>李老师的同事因为癌症去世了，她很难受，我听着这个消息心里也不是滋味。几年前李老师刚刚去东方双语的时候，马老师就经常帮助她。现在突然之间去世了，他们学校很多老师都难受，毕竟都是曾经共事过很久的战友了。</p><hr><h3 id="31周第六天-2023年11月24日星期五"><a href="#31周第六天-2023年11月24日星期五" class="headerlink" title="31周第六天  |   2023年11月24日星期五"></a>31周第六天  |   2023年11月24日星期五</h3><ol><li><p>李老师又开始孕吐了，查了查居然很多孕妇都是八个月了又开始孕吐了，其实是因为子宫大了继续压缩其他的器官才又开始的。</p></li><li><p>今天盈方微继续涨停。但是不知道周一涨不涨。</p></li><li><p>今天李老师的校长找了另外一个老师，让那个老师替李老师上课。这样下周李老师就不用上课了，只需要开会就行了。</p></li></ol><hr><h3 id="31周第七天-2023年11月25日星期六"><a href="#31周第七天-2023年11月25日星期六" class="headerlink" title="31周第七天   |   2023年11月25日星期六"></a>31周第七天   |   2023年11月25日星期六</h3><ol><li><p>今天去安装卧室门和包套，刚开始那个人还不愿意给我们安装平开的，想用子母合页，但是我们给工人打电话说要求这么弄，他们就只能是安装平开了。</p></li><li><p>上午新加了四个学生，还有一个柳泉的，但是这几个基础都很差啊，不大行。</p></li><li><p>上午上完课就直接发烧了，本来我是觉得有点儿冷，还以为就是穿衣服太少，但是回家睡了一觉之后，我才发现烧到了38℃，真是烦死了，这病毒一来，又不知道什么时候才能是个头。下午的课也只能是李老师替我去上了，发烧过程中我这还差点儿开错了车。</p></li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期24周</title>
    <link href="/2023/10/12/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F24%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/10/12/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F24%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="24周第一天-2023年10月1日星期日"><a href="#24周第一天-2023年10月1日星期日" class="headerlink" title="24周第一天  |  2023年10月1日星期日"></a>24周第一天  |  2023年10月1日星期日</h3><h3 id="24周第二天-2023年10月2日星期一"><a href="#24周第二天-2023年10月2日星期一" class="headerlink" title="24周第二天  |  2023年10月2日星期一"></a>24周第二天  |  2023年10月2日星期一</h3><h3 id="24周第三天-2023年10月3日星期二"><a href="#24周第三天-2023年10月3日星期二" class="headerlink" title="24周第三天  |  2023年10月3日星期二"></a>24周第三天  |  2023年10月3日星期二</h3><h3 id="24周第四天-2023年10月4日星期三"><a href="#24周第四天-2023年10月4日星期三" class="headerlink" title="24周第四天  |  2023年10月4日星期三"></a>24周第四天  |  2023年10月4日星期三</h3><h3 id="24周第五天-2023年10月5日星期四"><a href="#24周第五天-2023年10月5日星期四" class="headerlink" title="24周第五天  |  2023年10月5日星期四"></a>24周第五天  |  2023年10月5日星期四</h3><h3 id="24周第六天-2023年10月6日星期五"><a href="#24周第六天-2023年10月6日星期五" class="headerlink" title="24周第六天  |  2023年10月6日星期五"></a>24周第六天  |  2023年10月6日星期五</h3><p>今天下午就要上班，我真的很无语。别人家的学校都是八天整，就我们学校七天半。关键问题是，我和李老师正在买金子呢，我看着时间不够了，就直接骑着电动车回家，回家的路上我接到了孙老师的电话，她说群里突然有个消息，说是两点半开会，但是和我说的是三点到校，她在路上狂奔了。我一猜就是高中的弄得，我们开学是三点，他们开学是两点半，这样肯定就是想让我们更早一点儿。我真是很无语。</p><p>到了学校之后，我发现基本上所有的初中老师都迟到了，哈哈哈哈哈哈。有的老师就直接不去了。更为关键的问题是，今天的会议其实没有什么重要的内容。</p><p>晚上李老师把我的金子拿回了家，我戴上还挺好看。</p><hr><h3 id="24周第七天-2023年10月7日星期六"><a href="#24周第七天-2023年10月7日星期六" class="headerlink" title="24周第七天  |  2023年10月7日星期六"></a>24周第七天  |  2023年10月7日星期六</h3>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期23周</title>
    <link href="/2023/09/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F23%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/09/24/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F23%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="23周第一天-2023年9月24日星期日"><a href="#23周第一天-2023年9月24日星期日" class="headerlink" title="23周第一天  |  2023年9月24日星期日"></a>23周第一天  |  2023年9月24日星期日</h3><p>今天是淄博马拉松比赛日，由于昨天开始有了一些感冒症状，我今天早晨实在是起不来，还是学生家长打电话把我弄起来的。打了个车去比赛现场，道路被管控之后，司机师傅从小道把我送了过去，其实我是想堵车多堵一会儿，这样错过了就不用参加了，但是司机师傅人很好，提前把我送到了现场，真不错！！！</p><p>比赛现场有很多带着孩子来参加马拉松的，不过大部分都是迷你健康跑，我觉得等着呦呦出生以后，我也可以带着他一起参加这个活动，说不定我们跑的还挺快。</p><p>昨天搬家，今天一直在收拾东西。我爸妈把河东小区的很多东西都收拾了过来，今天他们整个一天都在收拾家里的东西。家里也着实乱了点儿，现在都迈不开腿。下午还把张学给叫了过来让她帮忙一起收拾。</p><p>昨天晚上李老师半夜咳嗽，我似乎是听见了一些声音，但是今天李老师还是咳嗽，我就带着她去了桓台县妇幼保健院。李老师测量血压的时候感觉血压有点儿低，但是我说你先去看大夫，让大夫诊断。大夫说这种情况非常好，因为孕妇有可能得妊娠高血压，所以低一点儿反而是个好事儿。</p><hr><h3 id="23周第二天-2023年9月25日星期一"><a href="#23周第二天-2023年9月25日星期一" class="headerlink" title="23周第二天  |  2023年9月25日星期一"></a>23周第二天  |  2023年9月25日星期一</h3><p>我今天实在是太难受了，昨天发烧跑马拉松，今天还要继续上班，还得去练习开幕式的团体操，我就十分无语。</p><p>下午本来是最后两节课练习团体操，但是时间紧急，所以就改成了一整个下午，所以我就得一直待在操场上。虽然吃了感冒药，但是还是很难受，中午的时候在办公室里睡觉都不想起来了。幸亏下午没课了，要不然我就直接坚持不住了。</p><hr><h3 id="23周第三天-2023年9月26日星期二"><a href="#23周第三天-2023年9月26日星期二" class="headerlink" title="23周第三天  |  2023年9月26日星期二"></a>23周第三天  |  2023年9月26日星期二</h3><p>今天实在是坚持不住了，他奶奶的，我都有种想要辞职的冲动了。在过去的一段时间里，我们除了折腾宿舍，就是弄这个体操，一点儿正事儿也没有。我真是服服的。看着这帮学生乱糟糟的在这里排练，我是气不打一处来。但是看着我们之前的老教师身体不舒服，我还也不敢乱发脾气了。因为我发现，他每次生气完了都会揉一揉自己的肝脏，他才来了几年啊！！！</p><p>今天都和李老师商量考公务员的事儿了，她还给我编辑了一条辞职的短消息，但是我最终还是没有发出去。</p><p>在这里工作最让人难受的并不是工作的繁忙，主要是我没有办法照顾到家庭。这几天装修，李老师大着肚子天天去弄装修的事儿，我实在是于心不忍。更有甚至，我这几天回家太晚，都忽视了给呦呦做胎教。</p><hr><h3 id="23周第四天-2023年9月27日星期三"><a href="#23周第四天-2023年9月27日星期三" class="headerlink" title="23周第四天  |  2023年9月27日星期三"></a>23周第四天  |  2023年9月27日星期三</h3><p>今天是个重头戏，一个是运动会开幕式，一个是晚上的迎新晚会。所以说，这一天是一个要命的一天。早晨要求早到，因为要进行开幕式表演。大早晨的去了之后，光识别排队就浪费了很多时间。</p><h3 id="23周第五天-2023年9月28日星期四"><a href="#23周第五天-2023年9月28日星期四" class="headerlink" title="23周第五天  |  2023年9月28日星期四"></a>23周第五天  |  2023年9月28日星期四</h3><h3 id="23周第六天-2023年9月29日星期五"><a href="#23周第六天-2023年9月29日星期五" class="headerlink" title="23周第六天  |  2023年9月29日星期五"></a>23周第六天  |  2023年9月29日星期五</h3><h3 id="23周第七天-2023年9月30日星期六"><a href="#23周第七天-2023年9月30日星期六" class="headerlink" title="23周第七天  |  2023年9月30日星期六"></a>23周第七天  |  2023年9月30日星期六</h3>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期22周</title>
    <link href="/2023/09/17/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F22%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/09/17/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F22%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="22周第一天-2023年9月17日星期日"><a href="#22周第一天-2023年9月17日星期日" class="headerlink" title="22周第一天  |  2023年9月17日星期日"></a>22周第一天  |  2023年9月17日星期日</h4><p>今天看了看国产玩具的品牌，我就直接在这里记录一下，省得记到别的地方忘了。funwhole、佳奇积木、黑盒子、积木口号、德哥、方橙积木、积木勇士、花卉独角兽、积木宇宙、星堡积木、K盒子、月光社、贝乐迪、德客创想、哲高积木、潘洛斯积木、杰星积木、积乎inbrix、中国积木。</p><p>今天是周天，根据学部的值班安排，晚上我需要在宿舍里留宿，所以下午三点上班之后，我就需要周一晚上才能回家。樊国栋和我说可以等着熄灯以后再走，我其实不太敢，纠结了纠结之后，我还是在晚上十一点的时候开车回了家。他奶奶的我就压根儿不觉得这些东西有多么的必要。</p><hr><h4 id="22周第二天-2023年9月18日星期一"><a href="#22周第二天-2023年9月18日星期一" class="headerlink" title="22周第二天  |  2023年9月18日星期一"></a>22周第二天  |  2023年9月18日星期一</h4><p>今天是九一八，是个特殊的日子。我们昨天发了通知，今天要在操场举行纪念活动，同时还需要进行防空演练，所以每个班都要迅速集合然后跑到操场。但是有趣的是，我们这边听错了铃声，课堂还有二十分钟的时候，我们听到了隔壁学校的鸣笛声，所以大家都跑向了操场。</p><p>李老师今天去了新租的房子那里午休，还要给我打视频电话和我显摆，真是服了。我就压根儿没有接电话hhhh，不然就是光听李老师和我显摆了。</p><hr><h4 id="22周第三天-2023年9月19日星期二"><a href="#22周第三天-2023年9月19日星期二" class="headerlink" title="22周第三天  |  2023年9月19日星期二"></a>22周第三天  |  2023年9月19日星期二</h4><p>今天去操场上选拔了一下要参加运动会的运动员，有些项目还不少人报名，这些学生学习不行，但是参加活动倒是挺积极的。今天下雨，所以这次的排练就在餐厅的三楼，我们学部那个音响啊，质量哪个差啊，根本听不见动静，尤其是学生们都非常的乱，没有纪律，那就更听不见了。</p><p>李老师下午没课，于是乎就打车去了中埠，但是我还没有下班，我还得晚上开夕会，所以就只能下了班再去接她。</p><p>明天刘欢订婚，所以我就今天请假了，但是部长这个人吧，我一请假这脸色都变了。还是公立学校好啊。</p><hr><h4 id="22周第四天-2023年9月20日星期三"><a href="#22周第四天-2023年9月20日星期三" class="headerlink" title="22周第四天  |  2023年9月20日星期三"></a>22周第四天  |  2023年9月20日星期三</h4><p>今天刘欢订婚，我大早晨起来之后就开车去东刘。上午先去他家，然后开着车跟着车队去了索镇。</p><p>女方的亲戚给我的感觉很不好，一坐上车就嫌弃车里热，你也不想想，在太阳底下等你们这么久能不热么！后来嫌弃车小，对于长得胖的人，我也没有办法。后来还觉得车里座位上有水，谁让她们一屁股就坐在了我的湿巾上边。没有水那是我的湿巾有问题。一路上各种嫌弃，嫌弃路程远，不就是从县城到到村里么，那能有多远。</p><p>中午在马踏湖门口吃的饭，虽然感觉还行，但是菜里放了很多的调料，这样一来整个菜都是调料味了就，失去了事物本来的味道。这几年上学跟着老师吃饭，口味也是清淡了很多，原本比较重口，现在有些接受不了了都。</p><p><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-084520.paHzA"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_084520042e2e1c543867cf.md.jpeg" alt="IMG_20230920_084520042e2e1c543867cf.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-110312.pa5Hm"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_110312f7b1b5f4652b6cd4.md.jpeg" alt="IMG_20230920_110312f7b1b5f4652b6cd4.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-120306.pa2Ur"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_120306d71738a12883674c.md.jpeg" alt="IMG_20230920_120306d71738a12883674c.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-121248.paJcC"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_1212489e39eaaa6640eaff.md.jpeg" alt="IMG_20230920_1212489e39eaaa6640eaff.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-121249.pacOK"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_12124909d8667c59cd4109.md.jpeg" alt="IMG_20230920_12124909d8667c59cd4109.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-121335.pae3b"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_12133597819bdb634f9975.md.jpeg" alt="IMG_20230920_12133597819bdb634f9975.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-133834.paCYJ"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_1338344dd485c1aad95734.md.jpeg" alt="IMG_20230920_1338344dd485c1aad95734.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-134020.paT9y"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_134020f1d6432fa6d0eae4.md.jpeg" alt="IMG_20230920_134020f1d6432fa6d0eae4.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-134023.paiod"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_1340238eaff027c13f46cf.md.jpeg" alt="IMG_20230920_1340238eaff027c13f46cf.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-134039-1.pawuO"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_134039_198aaa1f6b25c6f3b.md.jpeg" alt="IMG_20230920_134039_198aaa1f6b25c6f3b.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-150806.paKqc"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_150806c8cca0617a3d7292.md.jpeg" alt="IMG_20230920_150806c8cca0617a3d7292.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-151738.pavUY"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_151738bc671d702a2b66c6.md.jpeg" alt="IMG_20230920_151738bc671d702a2b66c6.md.jpeg"></a><br><a href="https://www.picgo.net/image/IMG-20230920-155540.paItM"><img src="https://img.picgo.net/2023/12/21/IMG_20230920_1555401adfe0276f0e0907.md.jpeg" alt="IMG_20230920_1555401adfe0276f0e0907.md.jpeg"></a></p><p>今天的天气着实不错。</p><h4 id="22周第五天-2023年9月21日星期四"><a href="#22周第五天-2023年9月21日星期四" class="headerlink" title="22周第五天  |  2023年9月21日星期四"></a>22周第五天  |  2023年9月21日星期四</h4><p>今天开始上班，李老师中午去了新东城花园，虽然我们还没有住进去，但是李老师已经迫不及待地进去了。更过分的是，李老师居然还点了外卖，看着电视吃的午饭。</p><p>今天下午有个学生心理测试出了问题，心理老师让我带着这个学生去了普初办公室。我临时有事儿去仓库，回来的时候就发现这孩子哭了。这个心理老师和我说孩子心理有问题，让我和她好好聊聊。我也没有经历过这种事情，所以一时之间束手无策。看着学生哭，我也是又难受又无助。当我去找这个老师寻找解决办法的时候，这个老师开会去了，我只能自己和她聊，并且保证她以后不会出现类似情况。</p><hr><h4 id="22周第六天-2023年9月22日星期五"><a href="#22周第六天-2023年9月22日星期五" class="headerlink" title="22周第六天  |  2023年9月22日星期五"></a>22周第六天  |  2023年9月22日星期五</h4><p>今天下午继续排练团体操，进行运动会前的所谓努力。我实在是很不明白，这些人为什么这么难组织起来，都是一盘散沙。</p><p>李老师今天居然吃了烤肉拌饭，这可是曾经被李老师深恶痛绝的食物，现在居然开始成为李老师的午饭了，哈哈哈哈哈哈。不愧是我的儿子，连口味都和他爹一模一样。</p><p>晚上去丈母娘家里吃水饺。从张店捎着一个学生回家，他们家住在铁冶村，和李老师家里挨得比较近，所以就送过去了。他们家种水果，在当地还挺有名气。临走送了我们一些水果，味道很不错。</p><hr><h4 id="22周第七天-2023年9月23日星期六"><a href="#22周第七天-2023年9月23日星期六" class="headerlink" title="22周第七天  |  2023年9月23日星期六"></a>22周第七天  |  2023年9月23日星期六</h4><p>今天搬家。</p><p>本来是不太想今天的，但是我爸妈早晨直接过来了，都做好了搬家的准备了，我们俩也就没办法了。按照我们原来的计划，我们是打算每天过去弄一点儿，直到国庆节我们全都弄完。这么多东西一天是很麻烦的。东西太多，光是往下运就运了好几趟，直到下午才把东西都弄下去。我们还找来了当时帮我们搬送书橱和床的大叔，一趟给我们运送上去了很多。</p><p>我从今天早晨起来就很不舒服，有一种要感冒的趋势，实际上，今天一整天我都在流鼻涕。我都不知道什么时候开始的，昨天学校开集团大会，出了门口我就感觉不太舒服。</p><p>晚上我和德强去了花山公园踢足球，本来今天都累了一天了，晚上踢了没多久我就直接没劲儿了。不过多踢踢比赛还是很不错的，经验涨的很多。有很多小朋友都很不错，技术很显然比我好太多。更为关键的是，这些小朋友虽然年纪小，但是摔倒了之后从来不哭不闹，起来之后和没事儿人似的。等着呦呦出生长大以后，我也要带着他踢足球，这样他才会更坚强，不至于一点儿小困难就哭哭啼啼。</p><p>明天的马拉松我是不想去的，因为今天晚上我就感受到了病情加重的迹象。不知道明天到底会怎么样。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期21周</title>
    <link href="/2023/09/17/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F21%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/09/17/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F21%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="21周第一天-2023年9月10日星期日"><a href="#21周第一天-2023年9月10日星期日" class="headerlink" title="21周第一天  |  2023年9月10日星期日"></a>21周第一天  |  2023年9月10日星期日</h3><p>今天是教师节，我和李老师提前看好了各个商店的优惠，一人带上一本教师资格证，去了万象汇。不过让人难过的是，教师节的优惠依然不是很大。李老师用两个教师资格证换了两杯霸王茶姬，然后我们去了海底捞吃火锅。</p><p>下午要去学校，开庆祝教师节大会，我是非常无语，开个会就开个会，还要表演节目，这虽然和我们没有关系，但是这也太恶心了。尤其是第一个节目，都是小朋友们在跳舞，我就是不明白，为什么总是让小朋友们做出那种矫揉造作的动作来。</p><hr><h3 id="21周第二天-2023年9月11日星期一"><a href="#21周第二天-2023年9月11日星期一" class="headerlink" title="21周第二天  |  2023年9月11日星期一"></a>21周第二天  |  2023年9月11日星期一</h3><h3 id="21周第三天-2023年9月12日星期二"><a href="#21周第三天-2023年9月12日星期二" class="headerlink" title="21周第三天  |  2023年9月12日星期二"></a>21周第三天  |  2023年9月12日星期二</h3><h3 id="21周第四天-2023年9月13日星期三"><a href="#21周第四天-2023年9月13日星期三" class="headerlink" title="21周第四天  |  2023年9月13日星期三"></a>21周第四天  |  2023年9月13日星期三</h3><h3 id="21周第五天-2023年9月14日星期四"><a href="#21周第五天-2023年9月14日星期四" class="headerlink" title="21周第五天  |  2023年9月14日星期四"></a>21周第五天  |  2023年9月14日星期四</h3><h3 id="21周第六天-2023年9月15日星期五"><a href="#21周第六天-2023年9月15日星期五" class="headerlink" title="21周第六天  |  2023年9月15日星期五"></a>21周第六天  |  2023年9月15日星期五</h3><h3 id="21周第七天-2023年9月16日星期六"><a href="#21周第七天-2023年9月16日星期六" class="headerlink" title="21周第七天  |  2023年9月16日星期六"></a>21周第七天  |  2023年9月16日星期六</h3><p>今天是周六，大早晨的根本没有睡好就醒了。上午李老师应该去考综合素质，但是她一直在拖延时间，我看着就是很不想去的样子。虽然一直在掩饰，但是最终还是没有去考试，光嘴硬。既然不去考试了，李老师就让学生来辅导了。我和学生都在外边，我稍微看了会儿书，希望下午的考试能够遇上原题。</p><p>我中午吃了饭后，骑着电动车去了理工大的西校区，没想到再次去理工大是因为去考试。不过理工大给我们划了范围，我们考完试也不能去别的地方，真是的，自从疫情之后，我们就不能随便进去了。</p><p>下午一共考两门，第一个是教育知识与能力，我已经三次没过了，我真是醉了，而且每次都是差一分，这很明显就是被卡了通过率。不过这次我依然做的不好，因为我看的内容一个也没考，出的题目都很偏。第二场考试高中语文学科知识，语文做得还行，不过从目前的趋势来看，不管是教师资格证还是教师编，语文学科的的特点就是题量越来越大，材料越来越多，这就对长段阅读能力提出了要求。</p><p>本来晚上想去踢足球，毕竟一个多星期没有去了，但是李老师要求和我去柳泉书院看看刷的腻子，我就只好骑着电动车去了柳泉书院。这次的腻子很好，很干净很亮堂，尤其是储藏室，看起来非常好。直接刷大白之后，看着房子也亮堂了很多。</p><p>出来之后看着天启图文还没下班，我和李老师就去转了转。刘斌还在干活，刘玉莹在旁边看着孩子。他们现在买了张店八中旁边的房子，很贵啊，感觉真的是没法治，为了孩子上学只能是买贵的房子。西边的很多房子盖的并不好，但是因为位置好，就什么都贵了起来，还要捆绑车位。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期20周</title>
    <link href="/2023/09/06/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F20%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/09/06/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F20%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="20周第一天-2023年9月3日星期日"><a href="#20周第一天-2023年9月3日星期日" class="headerlink" title="20周第一天  |  2023年9月3日星期日"></a>20周第一天  |  2023年9月3日星期日</h3><h3 id="20周第二天-2023年9月4日星期一"><a href="#20周第二天-2023年9月4日星期一" class="headerlink" title="20周第二天  |  2023年9月4日星期一"></a>20周第二天  |  2023年9月4日星期一</h3><h3 id="20周第三天-2023年9月5日星期二"><a href="#20周第三天-2023年9月5日星期二" class="headerlink" title="20周第三天  |  2023年9月5日星期二"></a>20周第三天  |  2023年9月5日星期二</h3><h3 id="20周第四天-2023年9月6日星期三"><a href="#20周第四天-2023年9月6日星期三" class="headerlink" title="20周第四天  |  2023年9月6日星期三"></a>20周第四天  |  2023年9月6日星期三</h3><h3 id="20周第五天-2023年9月7日星期四"><a href="#20周第五天-2023年9月7日星期四" class="headerlink" title="20周第五天  |  2023年9月7日星期四"></a>20周第五天  |  2023年9月7日星期四</h3><h3 id="20周第六天-2023年9月8日星期五"><a href="#20周第六天-2023年9月8日星期五" class="headerlink" title="20周第六天  |  2023年9月8日星期五"></a>20周第六天  |  2023年9月8日星期五</h3><h3 id="20周第七天-2023年9月9日星期六"><a href="#20周第七天-2023年9月9日星期六" class="headerlink" title="20周第七天  |  2023年9月9日星期六"></a>20周第七天  |  2023年9月9日星期六</h3>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期19周</title>
    <link href="/2023/08/30/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F19%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/08/30/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F19%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="19周第一天-2023年8月27日星期日"><a href="#19周第一天-2023年8月27日星期日" class="headerlink" title="19周第一天  |  2023年8月27日星期日"></a>19周第一天  |  2023年8月27日星期日</h3><p>今天是一个值得纪念的日子，因为我终于可以和呦呦妈妈一起去参加张店区语文教师备课会。本来作为新初一的班主任，我是需要在学校里看着初一的学生军训。但是考虑到我还没有参加过这种教研会，并且学部也没有其他的语文教师，所以我就和孙老师调了一下，去参加这个教研会。</p><p>我早晨开车去了柳泉中学，我们在报告厅里听各种讲座，但是刚开始几个人都讲得十分枯燥，我也不太想听她们的讲座。中午去范琪敏家里吃了个饭休息了一会儿，下午去了之后听了听教研员陈永亮的内容，结束之后我们就去了柳泉书院看了看。</p><hr><h3 id="19周第二天-2023年8月28日星期一"><a href="#19周第二天-2023年8月28日星期一" class="headerlink" title="19周第二天  |  2023年8月28日星期一"></a>19周第二天  |  2023年8月28日星期一</h3><p>今天是初一军训的最后一天，但是也是李硕姥爷和弟弟的生日，所以我上午看完了军训之后，迅速开车去吃饭。由于我过于着急，走错了两次道，掉头可真麻烦，得走好远的路才能有个掉头的路口。到了之后迅速吃了几口饭，切蛋糕之后给姥爷敬了酒，然后我就迅速开车回学校参加军训汇演。去的路上走错了道路，到处都在修路，所以很慢，但是回去的时候才发现，这个路和之前李老师回娘家的路是一条路，真是的。</p><hr><h3 id="19周第三天-2023年8月29日星期二"><a href="#19周第三天-2023年8月29日星期二" class="headerlink" title="19周第三天  |  2023年8月29日星期二"></a>19周第三天  |  2023年8月29日星期二</h3><p>今天能够休息一天真是不错，但是任务还是很艰巨，因为今天要给李老师搬宿舍。本来李老师和同事约好了把钥匙放在她们学校的门卫，但是我过去等了一个小时才把钥匙放过去，真是太不靠谱了。我去了宿舍里边，把李老师的几个收纳箱拿下来，还有她的晾衣架，把同事的衣服都放在了床上，好几趟上上下下给我累得不轻。</p><p>下午抽了空去了柳泉书院看了看瓷砖，贴的很快很好。</p><p>晚上去高新区文体公园踢球，这次去了之后和其他人一起踢比赛，这是我人生中第一次去参加这种活动，给我累得不轻，但是出汗很多，很爽。要回家的时候，德强把球踢到了河边，我们俩去找球找了大半天终于找到了。</p><hr><h3 id="19周第四天-2023年8月30日星期三"><a href="#19周第四天-2023年8月30日星期三" class="headerlink" title="19周第四天  |  2023年8月30日星期三"></a>19周第四天  |  2023年8月30日星期三</h3><p>今天我休息，但是李老师却上班。我上午八点多去柳泉书院，买了一桶瓷砖胶送过去。回来后给李老师做了午饭，中午也没捞着睡觉。我还拍了一张证件照。</p><p>今天是李老师的生日，但是我没发工资，也没啥零花钱，就从装修基金中拿出1314给李老师发了个红包，毕竟这感情也得装修，不能老师简单质朴。</p><hr><h3 id="19周第五天-2023年8月31日星期四"><a href="#19周第五天-2023年8月31日星期四" class="headerlink" title="19周第五天  |  2023年8月31日星期四"></a>19周第五天  |  2023年8月31日星期四</h3><p>今天上午开集团大会，我实在是很无聊，甚至中间都睡着了，但是被领导叫起来了。</p><p>下午新房的瓷砖进入了最后阶段，屋里都已经贴好了，储藏室也弄得不错，下午算账的时候还给抹了零头，花费不多。我下班了之后看了看，效果很不错。</p><hr><h3 id="19周第六天-2023年9月1日星期五"><a href="#19周第六天-2023年9月1日星期五" class="headerlink" title="19周第六天  |  2023年9月1日星期五"></a>19周第六天  |  2023年9月1日星期五</h3><p>今天能够在家多休息一会儿。文凯约我们两个去吃小寒羊。李老师给我买了个华为手表GT3,哈哈哈哈哈我很高兴啊。</p><p>下午在学校里上班，下班后晚上去李东大踢球。本来想着混进去，但是他们安装了人脸识别，我们刚走到门口就被拦住了。去了两个门都不行。最后去了张店区全民健身中心，那里的草皮很不错。</p><hr><h3 id="19周第七天-2023年9月2日星期六"><a href="#19周第七天-2023年9月2日星期六" class="headerlink" title="19周第七天  |  2023年9月2日星期六"></a>19周第七天  |  2023年9月2日星期六</h3><p>今天是李老师产检的日子，但是今天不是5D，就是一个普通的彩超。这次我们有了VIP，各种项目都不用排队了，直接过去就可以抽血，彩超的时候稍微等了一会儿就进去了。如果不是花钱买了这个，恐怕一个上午都没法检查完。</p><p>检查结束之后我就回家了，中午吃的韭菜鸡蛋的水饺，说实话我妈的水平着实一般，很不咋地，这么多年都是一个味道。</p><p>饭后去了我姥娘家，姥爷一直躺在床上也不咋动弹，看着真难受啊。</p><p>午觉之后我们去了鱼龙给理老师买了个枕头和床单。</p><p>晚上我们开车去了小寒羊吃烧烤，这个地方的烧烤很不错，直接上的生肉自己烤，要不是文凯提前找人排队，我们半夜都不一定能吃上。和文凯以及她的老婆聊的很好，看得出来，不光文凯是个恋爱脑，他对象也是一个恋爱脑哈哈哈哈哈哈哈。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期18周</title>
    <link href="/2023/08/19/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F18%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/08/19/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F18%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="18周第一天-2023年8月20日星期日"><a href="#18周第一天-2023年8月20日星期日" class="headerlink" title="18周第一天  |  2023年8月20日星期日"></a>18周第一天  |  2023年8月20日星期日</h3><hr><h3 id="18周第二天-2023年8月21日星期一"><a href="#18周第二天-2023年8月21日星期一" class="headerlink" title="18周第二天  |  2023年8月21日星期一"></a>18周第二天  |  2023年8月21日星期一</h3><hr><h3 id="18周第三天-2023年8月22日星期二"><a href="#18周第三天-2023年8月22日星期二" class="headerlink" title="18周第三天  |  2023年8月22日星期二"></a>18周第三天  |  2023年8月22日星期二</h3><hr><h3 id="18周第四天-2023年8月23日星期三"><a href="#18周第四天-2023年8月23日星期三" class="headerlink" title="18周第四天  |  2023年8月23日星期三"></a>18周第四天  |  2023年8月23日星期三</h3><hr><h3 id="18周第五天-2023年8月24日星期四"><a href="#18周第五天-2023年8月24日星期四" class="headerlink" title="18周第五天  |  2023年8月24日星期四"></a>18周第五天  |  2023年8月24日星期四</h3><hr><h3 id="18周第六天-2023年8月25日星期五"><a href="#18周第六天-2023年8月25日星期五" class="headerlink" title="18周第六天  |  2023年8月25日星期五"></a>18周第六天  |  2023年8月25日星期五</h3><hr><h3 id="18周第七天-2023年8月26日星期六"><a href="#18周第七天-2023年8月26日星期六" class="headerlink" title="18周第七天  |  2023年8月26日星期六"></a>18周第七天  |  2023年8月26日星期六</h3>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期17周</title>
    <link href="/2023/08/19/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F17%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/08/19/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F17%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="17周第一天-2023年8月13日星期日"><a href="#17周第一天-2023年8月13日星期日" class="headerlink" title="17周第一天  |  2023年8月13日星期日"></a>17周第一天  |  2023年8月13日星期日</h3><p>今天在家休息，中午正好叫着德强去吃日日鲜。日日鲜还是火爆啊，人太多了，都在排队，我们好不容易找到一桌快要吃完的，就站在大门口等着。他们吃完后，我们直接过去等着了。可能是人太多肉来不及供应，今天中午的肉串格外大，就像是牛排切的肉一样，真好吃啊。</p><hr><h3 id="17周第二天-2023年8月14日星期一"><a href="#17周第二天-2023年8月14日星期一" class="headerlink" title="17周第二天  |  2023年8月14日星期一"></a>17周第二天  |  2023年8月14日星期一</h3><p>今天是夏令营的第一天，我们早晨从学校坐车出发，估计一上午的时间去日照。我作为新班主任跟在车上，坐在了前面。这一路上，整辆车上叽叽喳喳，小学生春游也不过如此了。</p><p>我们中午在一个小饭店吃饭，中午饭是我人生中第一次在饭店第一个菜吃西红柿炒鸡蛋，而且中间米饭作为一个菜上来。感觉交了这么多钱，吃的饭是一点儿也不行啊。下午我们都去了海边划龙舟，这些孩子都不动弹，打高尔夫也不会。之后去了冰雪大世界，这个世界可是真的“大”，走了不到半分钟就出来了。有个高中的学生把手机落在里边了，找了半天。之后去海边玩儿，我是一点儿也不想去。晚上吃饭的地方还不错，有几个菜吃着还行。</p><p>晚上等学生们去了房间之后，我们几个老师出来吃了顿烧烤。这个地方的烧烤也是弄好了再端上来，和烟台的一样。我不是很喜欢这样的烧烤。</p><hr><h3 id="17周第三天-2023年8月15日星期二"><a href="#17周第三天-2023年8月15日星期二" class="headerlink" title="17周第三天 |  2023年8月15日星期二"></a>17周第三天 |  2023年8月15日星期二</h3><p>今天十分生气，第一个卫生间贴完了瓷砖，我十分无语，他自己强调不看箭头看花色贴砖，但是自己贴的也不行，花色根本对不起来。下午李老师去看了看，也是不行，不光是崩了瓷，而且弄得还很丑。</p><p>我上午还在日照，天气太热但是我穿的不少，结果就是浑身汗流浃背。那里有个小山，还有个鸡鸣寺，我进去看了看啥人也没有，感觉很荒凉，过了会儿我们就直接下来了。在山上走路全都是蜘蛛网，很明显平时基本上没有人来。旁边的住宿地方也都荒凉了。这个风景区弄得直接不行。</p><p>学生们都在水上乐园玩儿，但是这些都是小池子，感觉不值得我们长途跋涉过来。</p><hr><h3 id="17周第四天-2023年8月16日星期三"><a href="#17周第四天-2023年8月16日星期三" class="headerlink" title="17周第四天  |  2023年8月16日星期三"></a>17周第四天  |  2023年8月16日星期三</h3><p>今天十分生气，因为我让我妈去柳泉书院的额时候和那个贴砖的强硬一点儿，结果还是让人家说了一顿。这个人不仅仅是没有把瓷砖贴好，而且毛病还挺多，我第一次的时候就和他说按照箭头贴，结果他还不愿意了，我出钱就是为了这个的么。这种事情真是不能找熟人，尤其是村里的人，只要你找了村里的，他就趾高气昂的，好像是请了一尊大佛一样。卓远瓷砖的老板也来看了看，直接说海棠角做的不行。</p><p>刘焕程还推荐了他舅舅，但是我总觉得不应该再去找熟人了。就怕会和这个人一样，所以还是得慎重考虑。</p><hr><h3 id="17周第五天-2023年8月17日星期四"><a href="#17周第五天-2023年8月17日星期四" class="headerlink" title="17周第五天  |  2023年8月17日星期四"></a>17周第五天  |  2023年8月17日星期四</h3><p>今天下午是体能拓展，我要作为参与老师去参加活动，真热啊，站在操场上脚底下都感觉发烫。初中的学生不好控制，得喊着才行，在这里是又渴又累啊。原本的课表第二节是话剧排练，考虑到学生们都很累，就把话剧排练的时间改成了明天，可算是救了一命。</p><p>晚上要去花山下的一个烧烤店举行篝火晚会，这种才出去的场合一般就不好控制了，我和班主任分配了一人带着几个学生去，在车上都快被逼疯了，真是闹腾，还一个劲儿的让我超车奶奶的。吃饭的时候也不好好吃，一直都在强调纪律，跑来跑去。篝火晚会中有几个老师和学生还唱了歌，但是我在最后边，听得不是很清楚。</p><hr><h3 id="17周第六天-2023年8月18日星期五"><a href="#17周第六天-2023年8月18日星期五" class="headerlink" title="17周第六天  |  2023年8月18日星期五"></a>17周第六天  |  2023年8月18日星期五</h3><p>今天早晨想着在办公室里精致一把，喝个咖啡，但是我忘了这几天肠胃不舒服，半个小时后就开始拉肚子了，当时还在上着课。</p><p>中午开车回家打算吃个ppa，停下车后我去金乔社区买了菜，回来炒菜吃，李老师估计很长时间中午都是吃外卖了，真是太惨了，我这中午也没法回来。</p><p>今天第二个卫生间贴完了，我看着这个师傅的手艺还不错，基本上都能好好的。不过我也没有感觉出来和我妈说的那么不近人情，我估计是她和别人的交流方式出现了问题，毕竟她这个人很叨叨，总是习惯于把别人憋疯。</p><p>今天基本上就能够确定了新的贴砖师傅了。是一个三个男人的贴砖团队，</p><hr><h3 id="17周第七天-2023年8月19日星期六"><a href="#17周第七天-2023年8月19日星期六" class="headerlink" title="17周第七天  |  2023年8月19日星期六"></a>17周第七天  |  2023年8月19日星期六</h3><p>今天初一初四和高一的夏令营就结束了，下午终于是可以早点儿回家了。</p><p>今天晚上不仅在家做了饭，还打了豆浆，不过这次李老师都喝了，也没有反胃，真是太好了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期16周</title>
    <link href="/2023/08/15/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F16%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/08/15/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F16%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="16周第一天-2023年8月6日星期天"><a href="#16周第一天-2023年8月6日星期天" class="headerlink" title="16周第一天  |  2023年8月6日星期天"></a>16周第一天  |  2023年8月6日星期天</h3><p>培训终于结束了，今天上午所有的事情就都结束了，我们考完试，抽血测了乙肝，还量了西装，就是我这身材实在是难受，上衣和裤子不是一个码号。</p><p>昨天晚上地震，我是一点儿也感受不到啊，直接没有任何反映。李建焜还给李老师打个电话，我就迷迷瞪瞪的。第二天早晨看新闻，才发现好多人都跑到大街上去了。</p><p>下午就要开始了，教务的李老师找我聊天，问我是教整个初中的语文还是当班主任，我想了想，班主任也行，毕竟钱多一点儿，不过整个初中的语文也很难弄，因为人太多了，我还没有经验。</p><p>李老师自己出去检查了一下，没有问题。她还去美食街买了几件衣服，真舒服啊。我自己搬到了英语组办公室，虽然很大很好，但是我始终是觉得，他们不咋说话，我也不敢在里边打电话。</p><p>明天开始给初三讲书法课，真麻烦，我从来没有讲过，今天先备备课。我要给三个班讲，三个年级都是不一样的水平，挑战啊。还有初四的阅读课，这个我倒是不用担心。</p><p>今年的夏令营和往年的还不一样，不管有课没课，都要在这里呆着，我真是服了。</p><hr><h3 id="16周第二天-2023年8月7日星期一"><a href="#16周第二天-2023年8月7日星期一" class="headerlink" title="16周第二天  |  2023年8月7日星期一"></a>16周第二天  |  2023年8月7日星期一</h3><p>今天李老师去做了一个唐筛，看见小呦呦的样子了，回家哈哈哈哈哈哈，简直就是他妈的复制品啊，李老师平时就是喜欢趴着睡觉，趴着干这干那，结果孩子的彩超也是这样，真是服了。</p><p>已经确定班主任了，但是不知道未来会怎么样。</p><p>为了产检，今天李老师买了一个VIP套餐，这样会有专门的医生，并且以后的任何体检都不用花钱了，还给安排车位。</p><p>初三的学生直接不好管，太皮了，还是到了年纪。</p><hr><h3 id="16周第三天-2023年8月8日星期二"><a href="#16周第三天-2023年8月8日星期二" class="headerlink" title="16周第三天  |  2023年8月8日星期二"></a>16周第三天  |  2023年8月8日星期二</h3><h3 id="16周第四天-2023年8月9日星期三"><a href="#16周第四天-2023年8月9日星期三" class="headerlink" title="16周第四天  |  2023年8月9日星期三"></a>16周第四天  |  2023年8月9日星期三</h3><h3 id="16周第五天-2023年8月10日星期四"><a href="#16周第五天-2023年8月10日星期四" class="headerlink" title="16周第五天  |  2023年8月10日星期四"></a>16周第五天  |  2023年8月10日星期四</h3><h3 id="16周第六天-2023年8月11日星期五"><a href="#16周第六天-2023年8月11日星期五" class="headerlink" title="16周第六天  |  2023年8月11日星期五"></a>16周第六天  |  2023年8月11日星期五</h3><h3 id="16周第七天-2023年8月12日星期六"><a href="#16周第七天-2023年8月12日星期六" class="headerlink" title="16周第七天  |  2023年8月12日星期六"></a>16周第七天  |  2023年8月12日星期六</h3>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期15周</title>
    <link href="/2023/08/01/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F15%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/08/01/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F15%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="15周第一天-2023年7月30日星期天"><a href="#15周第一天-2023年7月30日星期天" class="headerlink" title="15周第一天 |  2023年7月30日星期天"></a>15周第一天 |  2023年7月30日星期天</h3><p>今天新房该做防水了，大早晨我和你爷爷奶奶去了潘成材料城，早晨买了两桶立邦的防水，但是我很纠结，用了一桶之后果然不行，下午就换成了雨虹的防水涂料。今天直接没让你妈妈过去，这个东西味道太大，害怕伤害到你。</p><hr><h3 id="15周第二天-2023年7月31日星期一"><a href="#15周第二天-2023年7月31日星期一" class="headerlink" title="15周第二天 | 2023年7月31日星期一"></a>15周第二天 | 2023年7月31日星期一</h3><p>今天我提前去学校彩排去了，中午就在学校里吃饭了，但是你妈妈自己点了个外卖，我很担心吃多了外卖对你不好，所以你妈就想着能不能回娘家去，起码你姥姥和姥爷能照顾她，就不指望你舅了。</p><hr><h3 id="15周第三天-2023年8月1日星期二"><a href="#15周第三天-2023年8月1日星期二" class="headerlink" title="15周第三天 | 2023年8月1日星期二"></a>15周第三天 | 2023年8月1日星期二</h3><p>今天早晨理老师破天荒的睡到了七点钟，她都没有把我弄起来，我都差点儿迟到了哈哈哈哈哈哈。</p><p>今天上午爸爸继续去参加彩排，不过这次是去报告厅现场彩排了，不再是在办公室里了，这样也比较正式一些，但是之前的主持词给妈妈留下了很深刻的印象，所以你妈一听就笑。</p><p>中午结束之后，你妈妈打车回到了小王村，这样也好，省得我来不及照顾她。</p><p>下午报道结束后，在操场举行了破冰行动，一共四个小游戏，我所在的组基本上除了倒数第一就是倒数第二哈哈哈哈哈哈。晚上还挺累，毕竟很久没有这么大的运动量了。</p><hr><h3 id="15周第四天-2023年8月2日星期三"><a href="#15周第四天-2023年8月2日星期三" class="headerlink" title="15周第四天 |  2023年8月2日星期三"></a>15周第四天 |  2023年8月2日星期三</h3><p>今天新员工培训正式开始，早晨起来之后就过去排练了一次，整个主持过程十分顺利，就是校长的讲话太长在下边等待太过于煎熬。</p><p>下午听了两个讲座，真是服了，还要去军训。</p><hr><h3 id="15周第五天-2023年8月3日星期四"><a href="#15周第五天-2023年8月3日星期四" class="headerlink" title="15周第五天  |  2023年8月3日星期四"></a>15周第五天  |  2023年8月3日星期四</h3><p>今天还是去培训和军训，李老师在娘家呆了几天，我是十分想念啊。</p><hr><h3 id="15周第六天-2023年8月4日星期五"><a href="#15周第六天-2023年8月4日星期五" class="headerlink" title="15周第六天  |  2023年8月4日星期五"></a>15周第六天  |  2023年8月4日星期五</h3><p>培训真难熬啊，今天还要参加什么计算机培训，我这写了三年论文，还不是手到擒来，简直就是耽误时间。</p><hr><h3 id="15周第七天-2023年8月5日星期六"><a href="#15周第七天-2023年8月5日星期六" class="headerlink" title="15周第七天 |  2023年8月5日星期六"></a>15周第七天 |  2023年8月5日星期六</h3><p>今天是倒数第二天的培训，下午结束以后，济宁和济南的教师都去了八大局附近吃烧烤，我想了想不能去吃烧烤，得去中埠镇把李老师接回来，所以就没有带着他们去。</p><p>从中埠镇拿了一个大冬瓜，不知道啥时候能吃完。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期14周</title>
    <link href="/2023/07/27/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F14%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/07/27/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F14%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="14周第一天-2023年7月23日"><a href="#14周第一天-2023年7月23日" class="headerlink" title="14周第一天  |  2023年7月23日"></a>14周第一天  |  2023年7月23日</h3><p>今天和理老师的同事去吃烧烤，但是日日鲜人太多根本排不上队，我们去了另一家烧烤，味道还不错。吃到最后的时候，突然下起了大雨，我们只好在那里躲了一会。中间雨停了我把李老师送回娘家我送杨振坤去了东方双语学校对面的停车场，我就独自回家了。今天下午我自己在家，可真爽啊。</p><hr><h3 id="14周第二天-2023年7月24日"><a href="#14周第二天-2023年7月24日" class="headerlink" title="14周第二天  |  2023年7月24日"></a>14周第二天  |  2023年7月24日</h3><p>今天我要回家参加婚礼，李老师继续在娘家呆着。不过她今天身体很好，啥问题也没有，吃的还不错。</p><hr><h3 id="14周第三天-2023年7月25日"><a href="#14周第三天-2023年7月25日" class="headerlink" title="14周第三天  |  2023年7月25日"></a>14周第三天  |  2023年7月25日</h3><p>今天跟着大部队去了滨州，看我侄女的婚礼。虽然我们去了滨城区，但是感觉那边和桓台的县城一样，比较穷。真个婚礼给我的感觉就是比较寒酸枯燥，从头到尾潦草结束，没什么重要环节。没有男女双方的表白环节，没有双方父母的讲话环节，没有双方亲戚的拍照环节，就是司仪在上边说了说就完事儿了。和我们当时比起来，简直就是小儿科。</p><p>下午结束以后我就赶紧去了中埠镇小王村，把李老师接了回来，但是回来我就后悔了，李老师在这里浑身难受，我都服了。</p><hr><h3 id="14周第四天-2023年7月26日"><a href="#14周第四天-2023年7月26日" class="headerlink" title="14周第四天  |  2023年7月26日"></a>14周第四天  |  2023年7月26日</h3><p>今天李老师还是难受，我算是明白了，这个人就是来折腾我的。</p><hr><h3 id="14周第五天-2023年7月27日"><a href="#14周第五天-2023年7月27日" class="headerlink" title="14周第五天  |  2023年7月27日"></a>14周第五天  |  2023年7月27日</h3><p>今天早晨起来就去干活。</p><hr><h3 id="14周第六天-2023年7月28日"><a href="#14周第六天-2023年7月28日" class="headerlink" title="14周第六天  |  2023年7月28日"></a>14周第六天  |  2023年7月28日</h3><p>今天发生了什么事儿都忘了，但是没有忘记的，就是你妈妈在外边生龙活虎，在家里就哼哼唧唧的</p><hr><h3 id="14周第七天-2023年7月29日"><a href="#14周第七天-2023年7月29日" class="headerlink" title="14周第七天  |  2023年7月29日"></a>14周第七天  |  2023年7月29日</h3><p>今天还是像往常一样。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期13周</title>
    <link href="/2023/07/19/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F13%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/07/19/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F13%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="13周第一天-2023年7月16日"><a href="#13周第一天-2023年7月16日" class="headerlink" title="13周第一天  |  2023年7月16日"></a>13周第一天  |  2023年7月16日</h3><p>糟糕，第一天就忘了发生了什么事儿。</p><hr><h3 id="13周第二天-2023年7月17日"><a href="#13周第二天-2023年7月17日" class="headerlink" title="13周第二天  |  2023年7月17日"></a>13周第二天  |  2023年7月17日</h3><p>李老师的孕吐还是没有缓解，早晨吐一次，晚上吐一次。倒是挺准时。</p><hr><h3 id="13周第三天-2023年7月18日"><a href="#13周第三天-2023年7月18日" class="headerlink" title="13周第三天  |  2023年7月18日"></a>13周第三天  |  2023年7月18日</h3><p>今天李老师上课期间接到了三姨的电话，说是有些问题，李老师就抓紧时间和我说下午去医院看看。上午我去柳泉书院和砸墙师傅说砸墙的事儿，果不其然还是没有砸墙，我又找了他之后，今天上午来了个老头，和我确认了需要砸掉的墙面之后，我就回家了。李老师上课期间发微信说想吃油饼，我就去金乔社区买了油饼和凉皮。</p><p>下午我们先去了淄博市中心医院做了个彩超，一切显示良好。但是今天下午呦呦并没有醒过来，一直在睡觉，但是这次我进去用手机录了胎心的声音。</p><p>从市中心医院出来后，我们接着去了张店区中医院。因为停车不方便，我就耽误了一会儿才进去，那个大夫居然说，肿瘤长在子宫里面好，现在长在外边，容易撑破了子宫，我并不是很信任这个大夫，因为这个大夫居然重重叹了一口气，并且说话十分绝对，根据我的经验，医术越高明的大夫，态度会更好，所以我基本上断定这个大夫不可信。但是李老师对这种大夫却是深信不疑，不管多少大夫说正确的诊断，只要碰上这种错误的，她就深信不疑。我实在是十分无语。最近孕吐没有缓解，还一直都在咳嗽，所以也不敢吃药，确实是很难受。</p><hr><h3 id="13周第四天-2023年7月19日"><a href="#13周第四天-2023年7月19日" class="headerlink" title="13周第四天  |  2023年7月19日"></a>13周第四天  |  2023年7月19日</h3><p>我今天去和淄博高新区外国语学校的校长面谈，下午才能知道结果，不过这个学校还真是麻烦，面试完了还有别的步骤，我真是很服。</p><p>丈母娘去中埠镇医院问了问院长关于那个子宫肌瘤的问题，她的回答和其他的大夫基本一致，那就是朝外长不打紧。只有那个中医大夫说是不好。</p><hr><h3 id="13周第五天-2023年7月20日"><a href="#13周第五天-2023年7月20日" class="headerlink" title="13周第五天  |  2023年7月20日"></a>13周第五天  |  2023年7月20日</h3><p>今天终于是签了合同。</p><hr><h3 id="13周第六天-2023年7月21日"><a href="#13周第六天-2023年7月21日" class="headerlink" title="13周第六天  |  2023年7月21日"></a>13周第六天  |  2023年7月21日</h3><p>我想起来好几天都没有做过胎教了，赶紧给呦呦讲个故事，而且这个记录也是好几天空着了。但是李老师，她已经好几个周没有写日记了哈哈哈哈哈哈哈。</p><hr><h3 id="13周第七天-2023年7月22日"><a href="#13周第七天-2023年7月22日" class="headerlink" title="13周第七天  |  2023年7月22日"></a>13周第七天  |  2023年7月22日</h3><p>今天给呦呦讲了一个故事，还唱歌了，但是唱的不大行，录歌的时候，李老师动不动就这事儿那事儿的，一直没录完。李老师这个人真是十分扫兴，往往自己不能干的或者干不好的事情，就得弄着别人也干不了才行，不知道这种问题是从哪里来的。不过我从丈母身上也发现过这种问题。对待别人都是很好但是对待自己人阴阳怪气。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期12周</title>
    <link href="/2023/07/10/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F12%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/07/10/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F12%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="12周第一天-2023年7月9日星期日"><a href="#12周第一天-2023年7月9日星期日" class="headerlink" title="12周第一天  |  2023年7月9日星期日"></a>12周第一天  |  2023年7月9日星期日</h3><p>今天上午理老师只有两个小时的课，上完课后，我们去了新东升佑园，去了华为那个人的家里准备看看。他们家基本上都快要装修完了，我拍了几张照片，感觉他们家装修质量很好，但是审美质量不大行，所以我们得注意好审美的问题。</p><p>中午吃饭后我们去了趟柳泉书院，看了看新房，只不过没钥匙进不去。去了一趟其他楼，看了看几个正在装修的住户，基本上他们都弄得很便宜。想要装修好一点儿，还是得多找找啊。</p><p>晚上接着李建焜和他的同学去了一趟日日鲜，牛肉串真好吃啊。我们刚开始想要点三份牛肉，老板娘还说你们肯定能剩下，但是我们吃完后还是不够，又要了一份。</p><hr><h3 id="12周第二天-2023年7月10日星期一"><a href="#12周第二天-2023年7月10日星期一" class="headerlink" title="12周第二天  |  2023年7月10日星期一"></a>12周第二天  |  2023年7月10日星期一</h3><p>今天很正常，该吃吃，该吐吐。</p><hr><h3 id="12周第三天-2023年7月11日星期二"><a href="#12周第三天-2023年7月11日星期二" class="headerlink" title="12周第三天  |  2023年7月11日星期二"></a>12周第三天  |  2023年7月11日星期二</h3><p>今天突发奇想，我和李老师打算在家里看个电影，于是打开了腾讯视频，开始看《哈利波特与魔法石》，这是哈利波特系列的第一部，感觉真好看啊，之前一直没有看过这个电影，现在看来还是挺好看的。</p><hr><h3 id="12周第四天-2023年7月12日星期三"><a href="#12周第四天-2023年7月12日星期三" class="headerlink" title="12周第四天  |  2023年7月12日星期三"></a>12周第四天  |  2023年7月12日星期三</h3><p>今天下雨了，李老师听说明天可以交房，我们就打算明天去柳泉书院交房，这样早一些过去还能提前看看装修什么的。</p><hr><h3 id="12周第五天-2023年7月13日星期四"><a href="#12周第五天-2023年7月13日星期四" class="headerlink" title="12周第五天  |  2023年7月13日星期四"></a>12周第五天  |  2023年7月13日星期四</h3><p>今天交房，但是我们并没有想象中的快乐，到了那里之后，先交钱后拿钥匙，随后物业给我们指派了一个验房师带着我们过去，后来我们又找了一个人来验房，果不其然还是出现了一些问题。</p><p>今天让人心情低落的是，你奶奶这个人，十分讨厌。当我们表达出想如何如何装修这个房子时，她的回应就是不行，不能这么弄，不用这么弄，都是骗人的，但是让她说她又不懂，所以很煎熬。去别人家里看人家的装修，她就当着人家的面说找装修公司不好。服了。</p><hr><h3 id="12周第六天-2023年7月14日星期五"><a href="#12周第六天-2023年7月14日星期五" class="headerlink" title="12周第六天  |  2023年7月14日星期五"></a>12周第六天  |  2023年7月14日星期五</h3><p>今天早晨说是我小姨找了一个人去量一量阳台的尺寸看看装修，结果也没找他去。后来上午去淄川的月庄石材市场去看瓷砖，基本上都是二十多块钱的瓷砖，倒是不贵，但是最近几年都是流行黑白灰色系的瓷砖，所以大部分都是这种的。</p><p>下午去了柳泉书院，去了9号楼家里看了看封窗户，订好了尺寸和样式，和砸墙的人说好了砸墙的有关事情。</p><hr><h3 id="12周第七天-2023年7月15日星期六"><a href="#12周第七天-2023年7月15日星期六" class="headerlink" title="12周第七天  |  2023年7月15日星期六"></a>12周第七天  |  2023年7月15日星期六</h3><p>今天忘了发生什么事情了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期第11周</title>
    <link href="/2023/07/02/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC11%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/07/02/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC11%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="十一周第一天-2023年7月2日"><a href="#十一周第一天-2023年7月2日" class="headerlink" title="十一周第一天 | 2023年7月2日"></a>十一周第一天 | 2023年7月2日</h3><p>呦呦啊，今天本来是周天，但是学校要求他们今天全都要去阅卷，真是血汗工厂啊。中午和她们语文组的老师一起吃了个饭，晚上她们还要去聚餐。今天早晨起来，妈妈的嗓子很疼，但是又不敢吃药，害怕伤害到你。</p><hr><h3 id="十一周第二天-2023年7月3日"><a href="#十一周第二天-2023年7月3日" class="headerlink" title="十一周第二天 | 2023年7月3日"></a>十一周第二天 | 2023年7月3日</h3><p>今天发生了什么忘了，好像是去世纪英才面试来着，去了之后先画画，房子、树、人，我又不会画画，真是的，当个老师真不容易啊。</p><hr><h3 id="十一周第三天-2023年7月4日"><a href="#十一周第三天-2023年7月4日" class="headerlink" title="十一周第三天 | 2023年7月4日"></a>十一周第三天 | 2023年7月4日</h3><p>李硕请学生吃饭，花了六百多，回来是一遍一遍地说。</p><hr><h3 id="十一周第四天-2023年7月5日"><a href="#十一周第四天-2023年7月5日" class="headerlink" title="十一周第四天 | 2023年7月5日"></a>十一周第四天 | 2023年7月5日</h3><p>今天中午和王舒月去了金岭日日鲜吃烧烤，味道非常不错。</p><p>晚上和阔妈她们几个学生家长吃饭，真是崩溃了，回到家的时候都12点了，真是绝了。</p><hr><h3 id="十一周第五天-2023年7月6日"><a href="#十一周第五天-2023年7月6日" class="headerlink" title="十一周第五天 | 2023年7月6日"></a>十一周第五天 | 2023年7月6日</h3><p>今天早晨起来，李老师就哭诉我不给她饭吃，还要离婚，我看了看抖音的搜索记录，还有孕妇饿着会怎么办，孕妇饿着能离婚么这种内容，我真是无语了。</p><p>上午她开车出去，自己去吃了西湖醋鱼，奶奶的。我也很生气，她小姨来了之后，还和她小姨说这个，这个事情能说给她小姨听么，她小姨都自己解决不了问题。我下午开车去了齐盛湖和孝妇河公园，回来去了趟王府井给理老师买内衣，太大了。</p><hr><h3 id="十一周第六天-2023年7月7日"><a href="#十一周第六天-2023年7月7日" class="headerlink" title="十一周第六天 | 2023年7月7日"></a>十一周第六天 | 2023年7月7日</h3><p>今天我去面试了，目前来说很稳定，已经和人事谈过了，接下来就是和校长谈，谈好了就是直接签合同。但是还不知道什么时候谈。希望我尽快找到工作。</p><hr><h3 id="十一周第七天-2023年7月8日"><a href="#十一周第七天-2023年7月8日" class="headerlink" title="十一周第七天 | 2023年7月8日"></a>十一周第七天 | 2023年7月8日</h3><p>今天去妇幼保健院检查NT，本来都做好了好几次的准备，没想到一次就成功了，呦呦你真棒。</p><p>今天最后一次去张雯雯那里看了，这次的档案直接转到了产科二，到了李天梅大夫那里。今天建档后，领取了几次优惠卡，还去了营养部门领取了营养食谱，听了听营养知识。</p><p>今天检查了很多内容，具体的我都忘了，但是我只记得抽了四管血，最多的一次了。下午检查结果出来了，各项数据都不错，呦呦长得也很健康。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2023年7月1日大半夜随笔</title>
    <link href="/2023/07/01/2023%E5%B9%B47%E6%9C%881%E6%97%A5%E5%A4%A7%E5%8D%8A%E5%A4%9C%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    <url>/2023/07/01/2023%E5%B9%B47%E6%9C%881%E6%97%A5%E5%A4%A7%E5%8D%8A%E5%A4%9C%E9%9A%8F%E7%AC%94/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们是两个性格不同的人</p><p>但是一路走来却无比合拍</p><p>你的特立独行曾经让我黯然神伤</p><p>但我坚信</p><p>这个世界上总有这么一个人</p><p>就这样毫无征兆地出现在你的生命里</p><p>不讲道理的闯进你的心里</p><p>在那段让人怀念的青葱时光</p><p>我们曾一同登上岱王山顶极目远眺</p><p>也曾驱车养马岛尽情徜徉</p><p>夜晚在海边散步邂逅清凉</p><p>假期南下乌镇，观光苏杭</p><p>我曾经骄傲的在论文致谢中写下你的名字</p><p>企图在严肃的学术殿堂里画上一块涂鸦</p><p>我不断追寻我的热爱</p><p>转过头来才发现</p><p>你才是我最大的热爱</p><p>我会爱你整个夏天</p><p>爱蝉鸣和梧桐树叶摇曳的光影</p><p>伴随着炽热悠长的日光</p><p>和永不褪色的翠绿</p><p>我会记住我们一起看过的晚霞</p><p>也会记住落日余晖的温柔</p><p>浪漫是最难以察觉的存在</p><p>那些照片所能够记住的</p><p>都是时光寄给我们的回信</p><p>总有一束光芒为你闪耀</p><p>总有一场晚霞为你停留</p><p>而你将永远占据我的镜头</p><p>成为我拍不出的绝世美景</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期第10周</title>
    <link href="/2023/06/26/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/06/26/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="十周第一天-2023年6月25日星期日"><a href="#十周第一天-2023年6月25日星期日" class="headerlink" title="十周第一天 | 2023年6月25日星期日"></a>十周第一天 | 2023年6月25日星期日</h3><p>呦呦啊，今天你妈妈特别想吃你姥姥做的韭菜饼，所以下午放学，我就接着你妈妈去了你姥姥家。你妈可真是太能吃了，一个人吃了整整一个大饼，和我的饭量都一样了。</p><p>今天晚上在你妈妈的闺房睡了一觉，我这个鼻子堵的啊，都快喘不上气来了。</p><hr><h3 id="十周第二天-2023年6月26日星期一"><a href="#十周第二天-2023年6月26日星期一" class="headerlink" title="十周第二天 | 2023年6月26日星期一"></a>十周第二天 | 2023年6月26日星期一</h3><p>呦呦啊，李老师的这个学期正式进入倒计时了，没有几天就要期末考试了。只要考完试，李老师就能够好好休息，就能保证你的健康成长了。</p><p>今天晚上和你张学阿姨去吃了羊汤，很好吃，你妈妈也能吃一些肉，哈哈哈哈哈。</p><hr><h3 id="十周第三天-2023年6月27日星期二"><a href="#十周第三天-2023年6月27日星期二" class="headerlink" title="十周第三天 | 2023年6月27日星期二"></a>十周第三天 | 2023年6月27日星期二</h3><p>呦呦啊，这几天妈妈不舒服的时候越来越多了。不过让人很烦的是，一到学校里边，妈妈就很好，一到家里，就开始各种打嗝难受。</p><p>今天晚上，妈妈又难受了，我给她弄了生姜片，但是她不想闻，老是自己偷偷扔了。</p><hr><h3 id="十周第四天-2023年6月28日星期三"><a href="#十周第四天-2023年6月28日星期三" class="headerlink" title="十周第四天 | 2023年6月28日星期三"></a>十周第四天 | 2023年6月28日星期三</h3><p>今天晚上理老师要在学校里看着晚自习，担心下雨，我就把车开到了学校里边，直接开车回家。</p><p>李老师半夜吃了叶酸后吐了，大半夜我听着在厕所里不停地吐酸水，早晨起来还吐了。我怀疑是因为爱乐维，但是又不能直接认定是这个药的问题，所以打算明天停一天看看情况，如果没有反应，那就是这个叶酸出现了问题，就需要换品牌了。换成活性叶酸会好一点。</p><hr><h3 id="十周第五天-2023年6月29日星期四"><a href="#十周第五天-2023年6月29日星期四" class="headerlink" title="十周第五天 | 2023年6月29日星期四"></a>十周第五天 | 2023年6月29日星期四</h3><p>今天理老师的学校期末考试，早晨理老师吐的厉害，就去超意兴买了个粥。这几天光吐吃不下，我们就光去这个快餐店吃早饭，也省功夫。</p><p>现在李老师只要在学校里边就没事，只要回家就开始打嗝，真是很绝啊。以后说不定呦呦就喜欢天天待在学校里学习了！！！</p><hr><h3 id="十周第六天-2023年6月30日星期五"><a href="#十周第六天-2023年6月30日星期五" class="headerlink" title="十周第六天 | 2023年6月30日星期五"></a>十周第六天 | 2023年6月30日星期五</h3><p>今天晚上和杨振坤王舒月去吃饭，吃到最后理老师感觉有些喘不过气，我们就去了市中心医院的急诊，去看了肺部并没有什么事儿，接着去看了耳鼻喉，也没什么大事儿，基本确定是感冒了，但是大夫不敢用药，只能是明天去产科看看大夫。</p><hr><h3 id="十周第七天-2023年7月1日星期六"><a href="#十周第七天-2023年7月1日星期六" class="headerlink" title="十周第七天 | 2023年7月1日星期六"></a>十周第七天 | 2023年7月1日星期六</h3><p>今天去市中心医院产科挂了号看病，一进去我就感觉这个大夫不大靠谱，她给开了两个药，一个是氨溴索一个是蒲地蓝，蒲地蓝应该是没什么大问题，但是孕妇早期不大能吃氨溴索，我们问了别的大夫也是这么说，这个大夫还一个劲儿的让我们在这边建档，还要给我们预约部12周的NT，这怎么能让她得逞呢。</p><p>今天李老师非常激动，做彩超的时候，李老师能够看到呦呦在肚子里动弹，好像是和妈妈在挥手，出来就激动地哭了。我拿出手机来录像，但是这个破手机，光打开这个录像功能就用了半分钟，关键情节就这么错过了。早晚有一天把这个手机换了。</p><center><img src="https://i.imgtg.com/2023/07/02/OkIlDi.png" alt="OkIlDi.png" border="0"></center>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期第9周</title>
    <link href="/2023/06/17/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC9%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/06/17/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC9%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="九周第一天-2023年6月18日星期天"><a href="#九周第一天-2023年6月18日星期天" class="headerlink" title="九周第一天 | 2023年6月18日星期天"></a>九周第一天 | 2023年6月18日星期天</h3><p>今天是我考张店区教师编的日子，理老师今天上午就说，今天的考试全是选择题，过了一会儿，又开玩笑似的说你的考试内容有家训，结果今天下午考试的时候，真的被理老师说中了。呦呦，你妈妈真厉害啊。是不是你在保佑爸爸，希望爸爸这次能够考上编制。</p><p>今天晚上听了理老师和同事的电话，感觉甚是无力，她们学校的领导真是无语。</p><hr><h3 id="九周第二天-2023年6月19日星期一"><a href="#九周第二天-2023年6月19日星期一" class="headerlink" title="九周第二天 | 2023年6月19日星期一"></a>九周第二天 | 2023年6月19日星期一</h3><p>今天周一，是理老师上班的日子，今天上午的时候理老师干呕了几次，正好趁着这个机会和她们校长请了假，不过意外的是，这次准假十分干脆，可能是最近学校老师健康问题的事儿。</p><p>中午炒了一个土豆丝，炒了一个菜花西红柿，拌了个黄瓜，理老师胃口不错，吃的是干干净净。</p><p>晚上给呦呦做胎教，理老师给呦呦讲了故事，我给呦呦唱了歌哈哈哈哈哈哈哈，就是不大好听啊好家伙哈哈哈哈。</p><hr><h3 id="九周第三天-2023年6月20日星期二"><a href="#九周第三天-2023年6月20日星期二" class="headerlink" title="九周第三天 | 2023年6月20日星期二"></a>九周第三天 | 2023年6月20日星期二</h3><p>今天上午理老师没法偷懒，活生生讲了三节课，她们学校太恶心，初四的老师要来评价初一老师的课。</p><p>今天晚上忘了拿着药去诊所打针了，这个孕酮注射还不能随便停，如果中间暂停了就会有流产的风险，于是我们晚上外卖买了两个注射器，我给理老师打了一针。说实话，还真的挺紧张的。不过我感觉挺顺利，那个药瓶一掰就断了，针头插进屁股肉里就开始注射，哈哈哈哈哈哈。</p><hr><h3 id="九周第四天-2023年6月21日星期三"><a href="#九周第四天-2023年6月21日星期三" class="headerlink" title="九周第四天 | 2023年6月21日星期三"></a>九周第四天 | 2023年6月21日星期三</h3><p>今天李老师要写入党申请书了，真是不容易。之前说了好多次让她赶紧写，就是不动弹，没想到这次被逼无奈终于开始写了。</p><p>下午我去贾大夫那里看了鼻炎，给我开了一些药，让我周六再去看看，他们端午节不放假。</p><p>晚上去刘斌的店里吃饭，理老师还吃了几块肉，胃口还行，也没有孕吐。</p><hr><h3 id="九周第五天-2023年6月22日星期四"><a href="#九周第五天-2023年6月22日星期四" class="headerlink" title="九周第五天 | 2023年6月22日星期四"></a>九周第五天 | 2023年6月22日星期四</h3><p>今天早晨起来之后上颚还是很疼，连喘气都不太敢，李老师昨天晚上没睡好，早晨嫌弃我打呼噜，还给我录音录像。其实我昨天晚上感受到蚊子咬了，但是为了不必要的麻烦，我就没有吭声，我实在是不太想按上蚊帐。</p><hr><h3 id="九周第六天-2023年6月23日星期五"><a href="#九周第六天-2023年6月23日星期五" class="headerlink" title="九周第六天 | 2023年6月23日星期五"></a>九周第六天 | 2023年6月23日星期五</h3><p>今天鼻炎没有好，而且还开始发烧了，下午吃了个布洛芬，强忍着开车回家。</p><p>晚上不敢吹空调，穿上了长袖睡衣，半夜热得我睡不着。</p><p>今天没打孕酮。反正也是最后一针了。</p><hr><h3 id="九周第七天-2023年6月24日星期六"><a href="#九周第七天-2023年6月24日星期六" class="headerlink" title="九周第七天 | 2023年6月24日星期六"></a>九周第七天 | 2023年6月24日星期六</h3><p>今天早晨起来，还没有退烧。理老师联系了张雯雯，直接开了一个检查，我们开车去了桓台妇幼保健院检查了孕酮，今天的数值是22了，有好转，但是明天开始就不用关心这个数据了，因为已经长出了胎盘，胎盘开始供给营养。</p><p>理老师今天胃口好转，不恶心了，早晨吃了炒肉蛋也没有呕吐。</p><p>下午我去金乔社区打了点滴，看看能不能退烧。今天可真热，张店直接四十好几度，出去都是烫的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的摄影学习日记(一)</title>
    <link href="/2023/06/13/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%91%84%E5%BD%B1%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2023/06/13/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%91%84%E5%BD%B1%E6%97%A5%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="1-新机入手"><a href="#1-新机入手" class="headerlink" title="1  |  新机入手"></a>1  |  新机入手</h4><p>本科的时候见到新闻专业的同学能有机会用单反相机拍照很是羡慕，但是苦于囊中羞涩，一直也未能如愿。研究生期间倒是有了足够的资金，但是拖延症实在是厉害，三年过后都没有了解过一点儿。在史料学会期间，看见师弟买了佳能850D，这才勾起了我的三分钟热情，辞职回家之后，果断去买了个二手的尼康D7200。之所以买二手，一是因为新手入门不敢买太贵的设备，二是最近溢价十分严重，有些机器贵了好几千，综合考虑还是买了二手的设备。虽然设备是二手的，但是基本不影响使用，甚至从我现在的水平来看，还轮不到我嫌弃机器不够用的。所以，先用旧机器学习基本知识，等摄影技术有了质的飞跃后，再去考虑换一个新的机器，这时候也还来得及。</p><img src="https://i.imgtg.com/2023/06/13/OBJlwa.jpg" alt="OBJlwa.jpg" border="0"><hr><h4 id="2-基本知识学习"><a href="#2-基本知识学习" class="headerlink" title="2  |  基本知识学习"></a>2  |  基本知识学习</h4><p>学习摄影最先需要了解的就是相机的构造，与手机不同，单反的设备周围有众多的按钮，而且我的这个设备不支持触屏，所以就需要通过各种按键进行操作。</p><p>主要学习的就是光圈、快门、感光度三大要素了。</p><ol><li>光圈光圈开得越大，通过的光量越大；光圈缩得越小，通过的光量越小。一般用字母+数字的形式来表示光圈大小，比如：f/2、f/4、f/8、f/16……。字母后面的数字越小表示光圈越大，字母后面的数字越大表示光圈越小。光圈对画面有两个主要影响：一是进光量，二是画面景深。光圈越大，进光量越多，照片就会越亮；光圈越小，进光量越少，照片就会越暗。所谓景深就是照片背景的虚化程度，规律是：光圈越大，景深越浅，背景越模糊；光圈越小，景深越深，背景越清晰。</li></ol><img src="https://i.imgtg.com/2023/06/14/OBECCM.jpg" alt="OBECCM.jpg" border="0"><ol start="2"><li><p>快门就是决定光线进入相机与否和进入多久的装置。数字越大表示快门速度越慢，数字越小表示快门速度越快。快门有两个主要作用：一是影响曝光、二是影响被摄物体形态。高速快门能将运动拍清晰，也就是将运动物体定格下来；慢速快门则能将运动物体拍出运动轨迹，比如：光轨、丝状瀑布等等。</p></li><li><p>感光度越高，感光元件对光线的敏感度越强；感光度越低，感光元件对光线的敏感度越低。感光度对照片有两个主要影响：一是影响照片曝光、二是影响照片画质。<strong>感光度越高，相机感光元件对光线敏感程度越强，照片越亮；感光度越低，相机感光元件对光线敏感程度越弱，照片越暗。</strong> 但是感光度越高，照片的画质就会越差。所以在拍摄照片的时候，要尽量使用较低的感光度进行拍摄。</p></li></ol><p><a href="https://imgtg.com/image/OBGMiG"><img src="https://i.imgtg.com/2023/06/14/OBGMiG.jpg" alt="OBGMiG.jpg" border="0"></a></p><hr><h4 id="3-第一次实拍"><a href="#3-第一次实拍" class="headerlink" title="3  |  第一次实拍"></a>3  |  第一次实拍</h4>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>日常</tag>
      
      <tag>尼康D7200</tag>
      
      <tag>摄影日记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期第8周</title>
    <link href="/2023/06/11/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC8%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/06/11/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC8%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="八周第一天-2023年6月11日星期日"><a href="#八周第一天-2023年6月11日星期日" class="headerlink" title="八周第一天 | 2023年6月11日星期日"></a>八周第一天 | 2023年6月11日星期日</h3><p>由于上一次检查孕酮情况不好，今天我们打算去淄博市中心医院检查一下，就光抽个血看看孕酮就行。大夫也是说不用太担心，她怀孕的时候才十五六，也照样生了两个孩子。但是下午孕酮查出来居然成了16，这样让我们也很慌。</p><p>大夫给我们解释了一下孕酮的问题。孕酮低只是先兆流产带来的症状，但是并不能保证孕酮低会导致先兆流产。之前张雯雯大夫也说过这个问题，所以我们就不用太过于担心。</p><p>下午上完课后，我们去了淄博市妇幼保健院问了问，这个医院的大夫也说是不用担心。出来之后，又去了淄博市中心医院问了问医生，还是不用担心。但是导致孕酮降低的原因，就是太累了。我对这个破学校真是意见太大了，老师们直接没有什么人格，就是当成牲口，只为了满足校长那个老女人的自我价值。之前有个老师得病了，也没听说有什么消息。这几天直接有个老师去世了，我真是醉了。</p><h3 id="八周第二天-2023年6月12日星期一"><a href="#八周第二天-2023年6月12日星期一" class="headerlink" title="八周第二天  | 2023年6月12日星期一"></a>八周第二天  | 2023年6月12日星期一</h3><p>昨天停水了，今天还没送上，说是水管年久失修爆裂了，明天才能送水，我们只能是出去吃饭了。中午吃的安徽牛肉板面，和王舒月杨振坤两个人。晚上放学后，理老师说她们俩中午去买的地瓜条很好吃，我就骑着电动车和她一起去买了这个地瓜条，挺好吃的确实。顺便去丞妈拿了抖音买的粽子和冰糕，粽子味道还行，哈根达斯都让我自己吃了，谁让理老师不爱吃呢。</p><h3 id="八周第三天-2023年6月13日星期二"><a href="#八周第三天-2023年6月13日星期二" class="headerlink" title="八周第三天  |  2023年6月13日星期二"></a>八周第三天  |  2023年6月13日星期二</h3><p>今天实在是忍不住，把怀孕的事情和王允健说了，我猜测他是十分羡慕的。之后我又把这个消息告诉了钱老师粉丝后援会的师弟师妹，他们也都十分震惊。在我的研究生同学里，我这是一骑绝尘了，研究生二年级领证，毕业办婚礼，不到一年就有了孩子，着实是让他们羡慕，有些女生，二十八九恋爱都没有谈过，哈哈哈哈哈哈哈哈哈。我估计等着呦呦上幼儿园她们都不一定能够谈上恋爱。</p><h3 id="八周第四天-2023年6月14日星期三"><a href="#八周第四天-2023年6月14日星期三" class="headerlink" title="八周第四天  |  2023年6月14日星期三"></a>八周第四天  |  2023年6月14日星期三</h3><p>今天中午有校长会，理老师打包了食堂的校长餐回家吃，他奶奶的真难吃。</p><h3 id="八周第五天-2023年6月15日星期四"><a href="#八周第五天-2023年6月15日星期四" class="headerlink" title="八周第五天  |  2023年6月15日星期四"></a>八周第五天  |  2023年6月15日星期四</h3><p>今天很好。</p><h3 id="八周第六天-2023年6月16日星期五"><a href="#八周第六天-2023年6月16日星期五" class="headerlink" title="八周第六天  |  2023年6月16日星期五"></a>八周第六天  |  2023年6月16日星期五</h3><p>今天感觉不太妙，早晨起来给理老师做了面条，煮了很多绿色蔬菜，放了一点儿面条，但是理老师吃完面条就吐了，我感觉很糟糕。</p><h3 id="八周第七天-2023年6月17日星期六"><a href="#八周第七天-2023年6月17日星期六" class="headerlink" title="八周第七天  |  2023年6月17日星期六"></a>八周第七天  |  2023年6月17日星期六</h3><p>今天去桓台县妇幼保健院查孕酮，想着早去早回，六点半就起来了。我们提前联系好张雯雯，去了之后直接取了号码。今天孕酮提高了，现在是19.9了，还不错，不过出于保险，还是打了一针，这样数值肯定就升上去了。再过一周，长出胎盘，就不用再想着这个数据了。</p><p>今天去的时候给张雯雯点了个小蛋糕，以表示我们的感谢。中午的时候发了个朋友圈：</p><p><code>今天真热啊！</code><br><code>你怎么知道我收到了小蛋糕。</code></p><p>哈哈哈哈哈哈哈。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期第7周</title>
    <link href="/2023/06/05/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC7%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/06/05/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC7%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="七周第一天-2023年6月4日星期日"><a href="#七周第一天-2023年6月4日星期日" class="headerlink" title="七周第一天 | 2023年6月4日星期日"></a>七周第一天 | 2023年6月4日星期日</h3><p>今天很想去查胎心，但是医生不建议，因为这个时候刚出来，还不太清楚，所以只能等着周四去检查一下。周四打算去找表哥，让他帮忙找个好一点儿的大夫看看看。李老师为了能找到放心的大夫，都打算把家里的东西都拿出去送人了。</p><h3 id="七周第二天-2023年6月5日星期一"><a href="#七周第二天-2023年6月5日星期一" class="headerlink" title="七周第二天 | 2023年6月5日星期一"></a>七周第二天 | 2023年6月5日星期一</h3><p>今天早晨做饭失误了，西红柿鸡蛋面特别油腻，李老师吃了几口直接吐了，吓得我还以为是孕反了。上午上课的时候，李老师在课堂上都吐了，让我很是担心。但是中午放学后，我们去了米线店里，她吃了一大碗米线，我就知道没事儿了。<br>今天和刘斌说怀孕的事儿，他老婆也说呦呦是一个男孩，哈哈哈哈哈哈哈，她已经预测成功了三个了。不过几乎所有人都说是一个男孩。</p><h3 id="七周第三天-2023年6月6日星期二"><a href="#七周第三天-2023年6月6日星期二" class="headerlink" title="七周第三天 | 2023年6月6日星期二"></a>七周第三天 | 2023年6月6日星期二</h3><p>今天还好，上午还剩下一节课，李老师就直接回来了，中午稍微休息了一下。虽然没咋睡觉，但是总比在学校里干活强。早晨去十字路口吃了肉夹馍和馄饨。晚上去了李老师的小姨家吃饭顺便给马嘉艺加油打气，李老师的表哥和大姨也去了。表哥还买了榴莲，但是我实在是吃不下这种东西，太难闻了也。</p><h3 id="七周第四天-2023年6月7日星期三"><a href="#七周第四天-2023年6月7日星期三" class="headerlink" title="七周第四天 | 2023年6月7日星期三"></a>七周第四天 | 2023年6月7日星期三</h3><p>今天周三，李老师中午开会到很晚，就不回家吃饭了，正好我也懒得做饭，就点了一个外卖。李老师中午回家休息，时间很短就要去上班了，下午特别累。第一节上课，还要给初四的学生批改试卷，第三节要去监考，一直都想去拉个屎都没有时间，太忙了真的是。</p><p>不过她推掉了本来要讲课的晚自习，和我一起去了银座商场，买了点零食还有明天要带着去表哥家的东西。回来后洗了个澡，早早休息了。其实前三个月是很危险的时候，这个时候还是要多多休息，不过她们校长和变态一样，天天各种各样的破事儿，我估计没什么好机会休息。他们恨不得你把学校当成家，天天都在这里工作，为学校做奉献，但是却不咋给你补贴。</p><h3 id="七周第五天-2023年6月8日星期四"><a href="#七周第五天-2023年6月8日星期四" class="headerlink" title="七周第五天 | 2023年6月8日星期四"></a>七周第五天 | 2023年6月8日星期四</h3><p>今天去桓台妇幼保健院听胎心，之前爸妈一直让我们去找表哥，让他帮忙找个大夫。我们先去了他家，后来又去了二楼的产科，找了另外一个大夫，重新检查了一些，排队排了大半天，实在是不该随便换大夫。最后信息转到了二楼，现在也没办法报销了，真是烦人。</p><p>这次查的结果不太好，孕酮数据少了一半，第一次是38，现在只有18了，所以李老师很慌。但是那个新的大夫并没有说什么。我们找了之前的大夫张雯雯，她给我们推荐了一个叫“地屈孕酮片”的药，让李老师先吃。</p><h3 id="七周第六天-2023年6月9日星期五"><a href="#七周第六天-2023年6月9日星期五" class="headerlink" title="七周第六天 | 2023年6月9日星期五"></a>七周第六天 | 2023年6月9日星期五</h3><p>今天没什么大问题，李老师今天没什么课，就是下午有两节课。李老师晚上要和同事出去吃饭，但是我其实不愿意她去，因为怀孕早期还是希望她能够多在家里休息休息，毕竟白天上课就已经很累了。</p><h3 id="七周第七天-2023年6月10日星期六"><a href="#七周第七天-2023年6月10日星期六" class="headerlink" title="七周第七天 | 2023年6月10日星期六"></a>七周第七天 | 2023年6月10日星期六</h3><p>今天没啥事儿，开始吃孕酮片，但是早晨少吃了，中午补上了。晚上去李老师的四姨家里吃饭。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期第6周</title>
    <link href="/2023/05/30/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC6%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/05/30/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC6%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="六周1天-2023年5月28日星期日"><a href="#六周1天-2023年5月28日星期日" class="headerlink" title="六周1天 | 2023年5月28日星期日"></a>六周1天 | 2023年5月28日星期日</h3><p>一切正常</p><h3 id="六周2天-2023年5月29日星期一"><a href="#六周2天-2023年5月29日星期一" class="headerlink" title="六周2天 | 2023年5月29日星期一"></a>六周2天 | 2023年5月29日星期一</h3><p>不想在说些什么了！！！</p><h3 id="六周3天-2023年5月30日星期二"><a href="#六周3天-2023年5月30日星期二" class="headerlink" title="六周3天 | 2023年5月30日星期二"></a>六周3天 | 2023年5月30日星期二</h3><p>自从怀孕之后，李老师就变得烦人至极。我在她身边躺着，一个小时都不和我说话，但是我只要从卧室到客厅干自己的事情，她就开始叫我，叫我过去也没有什么正经事儿，烦躁。我现在终于知道为什么中年男人都去钓鱼不回家了，因为你在家只要没事儿，她就看你不顺眼，就想给你找点儿事儿。</p><h3 id="六周4天-2023年5月31日星期三"><a href="#六周4天-2023年5月31日星期三" class="headerlink" title="六周4天 | 2023年5月31日星期三"></a>六周4天 | 2023年5月31日星期三</h3><p>呦呦很正常，我现在每天晚上都会朗读文言文和古诗词，希望能够给懿哥进行良好的胎教，不过现在不知道能不能听见。</p><p>荆月明生了个闺女，随爹。！！！！！！！！！！！！！！她爹头发秃了一半了，你说说，这闺女随她爹，那以后长大了那得多么不好看啊！！！！</p><h3 id="六周5天-2023年6月1日星期四"><a href="#六周5天-2023年6月1日星期四" class="headerlink" title="六周5天 | 2023年6月1日星期四"></a>六周5天 | 2023年6月1日星期四</h3><p>今天下午李老师放学后突然想吃烤肉拌饭，果断骑着电动车去找。从校门口接上李老师后，走人民路再转到金晶大道上，从小路去张店三中，没有找到。从三中那里往南走，依然没有，最后到了健康街，找到了美团评价第一的张大姐烤肉拌饭，我去买了份熏肉大饼，我们在熏肉大饼的店里吃了晚饭。</p><p>从前我最喜欢吃烤肉拌饭，因为这个很实惠，有肉有饭还便宜，李老师是一口也不会吃。不过怀孕之后，李老师开始发生了变化。今天下午看着同事吃这个，非要去买，不过也好，不贵。</p><h3 id="六周6天-2023年6月2日星期五"><a href="#六周6天-2023年6月2日星期五" class="headerlink" title="六周6天 | 2023年6月2日星期五"></a>六周6天 | 2023年6月2日星期五</h3><p>今天很正常</p><h3 id="六周7天-2023年6月3日星期六"><a href="#六周7天-2023年6月3日星期六" class="headerlink" title="六周7天 | 2023年6月3日星期六"></a>六周7天 | 2023年6月3日星期六</h3><p>正常</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>齐盛湖拍照</title>
    <link href="/2023/05/24/%E9%BD%90%E7%9B%9B%E6%B9%96%E6%8B%8D%E7%85%A7/"/>
    <url>/2023/05/24/%E9%BD%90%E7%9B%9B%E6%B9%96%E6%8B%8D%E7%85%A7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><img src="https://i.imgtg.com/2023/05/24/Oaeb1j.jpg" alt="Oaeb1j.jpg" border="0"></center><center><img src="https://i.imgtg.com/2023/05/24/OaexXU.jpg" alt="OaexXU.jpg" border="0"></center><center><img src="https://i.imgtg.com/2023/05/24/OaehJv.jpg" alt="OaehJv.jpg" border="0"></center>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>记录</tag>
      
      <tag>拍照</tag>
      
      <tag>日常</tag>
      
      <tag>尼康D7200</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>0523小记</title>
    <link href="/2023/05/23/%E5%B0%8F%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2023/05/23/%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>没有单反的时候觉得手机拍照不够用，有了单反之后就需要学习各种参数，拍完照还没有结束，需要用软件修图，设备越来越新，问题也随之越多，挑战越来越多，不过希望也越来越大。从第一张照片开始，只要多拍多练，技术会越来越成熟。</p><center><img src="https://i.imgtg.com/2023/05/23/OaFuwF.jpg" alt="OaFuwF.jpg" border="0"></center>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>日记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呦呦是个好孩纸-孕期第5周</title>
    <link href="/2023/05/22/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC5%E5%91%A8/"/>
    <url>/2023/05/22/%E5%91%A6%E5%91%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%AD%A9%E7%BA%B8-%E5%AD%95%E6%9C%9F%E7%AC%AC5%E5%91%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="第5周第1天-2023年5月22日"><a href="#第5周第1天-2023年5月22日" class="headerlink" title="第5周第1天 | 2023年5月22日"></a>第5周第1天 | 2023年5月22日</h3><p>呦呦今天已经成了芝麻大小，另一个软件显示是瓜子这么大，这一周肝脏肾脏开始生长，面部器官开始形成。中午用相机拍下了今天呦呦妈的样子，虽然这时候是在早期，但是她已经比别人晚期还要胖了。</p><p>APP上显示这时候已经开始孕反了，但是李老师还没有出现，这是一种好现象，不会那么难受。她的姐妹群里很多人现在都吐草鸡了，有的直接是喷射出来。不过她的嗅觉也变得十分灵敏，我做饭的时候都不想闻到那个味道，她已经连厨房都不进去了。</p><img src="https://i.imgtg.com/2023/05/22/Oaos0r.jpg" alt="Oaos0r.jpg" border="0"><p><strong>她可真是太胖了！！！</strong></p><h3 id="第5周第2天-2023年5月23日"><a href="#第5周第2天-2023年5月23日" class="headerlink" title="第5周第2天 | 2023年5月23日"></a>第5周第2天 | 2023年5月23日</h3><p>呦呦的眼睛开始发育了，在头上会出现连个小黑点，他们会发育成明亮的眼睛。虽然很多人说吃葡萄眼睛会大，但是这种没有科学依据的说法我一个字也不信，不过给他妈解解馋还是可以的。话说晴王还真是挺好吃。</p><p>既然吃葡萄眼睛会大，那樱桃呢，也是大的，不知道这个有没有用。</p><p>自从怀孕之后，李老师就没怎么吃过肉了，天天整着个素材在这里吃，倒是挺省钱。</p><h3 id="第5周第3天-2023年5月24日"><a href="#第5周第3天-2023年5月24日" class="headerlink" title="第5周第3天 | 2023年5月24日"></a>第5周第3天 | 2023年5月24日</h3><p>今天李老师忙了一整天，晚上还加了个晚自习讲课，晚上回来的时候疼得要命。我都准备好了去医院，十分钟之后不疼了。</p><h3 id="第5周第5天-2023年5月25日"><a href="#第5周第5天-2023年5月25日" class="headerlink" title="第5周第5天 | 2023年5月25日"></a>第5周第5天 | 2023年5月25日</h3><p>今天去桓台县妇幼保健院检查，排除宫外孕的可能。各项参数都十分正常，呦呦发育很好。不过豆浆不能再喝了，大夫说豆类产品有可能会让子宫肌瘤变大，所以就换成牛奶。</p><p>之前根据APP上显示的这是第五周，但是医院里的报告单显示第六周了，很多人第六周已经孕吐很厉害了，不过我妈当时怀孕时并未孕吐，所以李老师也应该不会孕吐了。</p><h3 id="第5周第6天-2023年5月26日"><a href="#第5周第6天-2023年5月26日" class="headerlink" title="第5周第6天 | 2023年5月26日"></a>第5周第6天 | 2023年5月26日</h3><p>今天一切正常，甚至于晚上还吃了很多烧烤。和杨振坤、王舒月一起去东三路那个金岭牛羊肉那个地方。呦呦啊，那可是你妈最喜欢的烧烤店了。</p><h3 id="第5周第7天-2023年5月27日"><a href="#第5周第7天-2023年5月27日" class="headerlink" title="第5周第7天 | 2023年5月27日"></a>第5周第7天 | 2023年5月27日</h3><p>一切正常。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>呦呦成长日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>呦呦成长日记</tag>
      
      <tag>孕期记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《诗经·国风·齐风·鸡鸣》赏析</title>
    <link href="/2023/05/06/%E3%80%8A%E8%AF%97%E7%BB%8F%C2%B7%E9%B8%A1%E9%B8%A3%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/05/06/%E3%80%8A%E8%AF%97%E7%BB%8F%C2%B7%E9%B8%A1%E9%B8%A3%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center>鸡既鸣矣，朝既盈矣。匪鸡则鸣，苍蝇之声。</center><center>东方明矣，朝既昌矣。匪东方则明，月出之光。</center><center>虫飞薨薨，甘与子同梦。会且归矣，无庶予子憎！</center><h5 id="毛诗序：“《鸡鸣》，思贤妃也。哀公荒淫怠慢，故陈贤妃贞女，夙夜警戒相成之道焉。”"><a href="#毛诗序：“《鸡鸣》，思贤妃也。哀公荒淫怠慢，故陈贤妃贞女，夙夜警戒相成之道焉。”" class="headerlink" title="毛诗序：“《鸡鸣》，思贤妃也。哀公荒淫怠慢，故陈贤妃贞女，夙夜警戒相成之道焉。”"></a>毛诗序：“《鸡鸣》，思贤妃也。哀公荒淫怠慢，故陈贤妃贞女，夙夜警戒相成之道焉。”</h5><p><strong>赏析</strong>：<br>《齐风·鸡鸣》是一阕劝诫早起不贪睡的歌曲。自汉迄今，对此诗的阐释大致经历以下三种不同的方式：第一种是“诗人介入式”的解读方式，以唐代孔颖达的《毛诗正义》最为典型，其句读为：“鸡既鸣矣，朝既盈矣。”匪鸡则鸣，苍蝇之声。“东方明矣，朝既昌矣。”匪东方则明，月出之光。“虫飞薨薨，甘与子同梦。会且归矣，无庶予子憎。”孔颖达认为，《鸡鸣》首次两章上两句为夫人之言，下两句是诗人对夫人话语的评判。卒章皆为夫人之辞。在诗中，始终是夫人在说话，男子没有言语，诗人介入其中，起解说作用。第二种是“半联句体”解读方式，以清代方玉润《诗经原始》为代表，其句读为：“鸡既鸣矣，朝既盈矣。”“匪鸡则鸣，苍蝇之声。”“东方明矣，朝既昌矣。”“匪东方则明，月出之光。”“虫飞薨薨，甘与子同梦。会且归矣，无庶予子憎。”方玉润认为，首次两章上两句为夫人言，下两句是丈夫言，末章全是夫人言。第三种是“问答联句体”，以程俊英为代表，在《诗经注析》中提出，其句读为：“鸡既鸣矣，朝既盈矣。”“匪鸡则鸣，苍蝇之声。”“东方明矣，朝既昌矣。”“匪东方则明，月出之光。”“虫飞薨薨，甘与子同梦。”“会且归矣，无庶予子憎。”程俊英等认为，首次两章上两句为夫人言，下两句是丈夫言，末章上两句是丈夫言，而下两句是夫人言。</p><p>此诗也许只是表现一对贵族夫妇私生活的情趣。全诗以夫妇间对话展开，构思新颖，好像一出小品，活画出一个贪恋床衾的官吏形象，在《诗经》中是别开生面的。本来这对夫妇的对话是非常质朴显露的，谈不上有什么诗味妙语，只因为有的类似傻话、疯话，叫人会心发笑，包含着“无理见趣”之妙。古制，国君鸡鸣即起视朝，卿大夫则提前入朝侍君，《左传·宣公二年》载赵盾“盛服将朝，尚早，坐而假寐”即是。此诗开头写妻子提醒丈夫“鸡既鸣矣，朝既盈矣”，丈夫回答“匪鸡则鸣，苍蝇之声”。想来鸡啼、苍蝇飞鸣古今不会大变，如非听觉失灵，不至二者不分。从下面二、三章妻子所云“东方明矣”“会且归矣”，可知当是鸡鸣无疑。而丈夫把“鸡鸣”说成“苍蝇之声”，是违背生活常识的，当然“无理”。但如果换一角度理解，看作是丈夫梦中被妻子唤醒，听见妻子以“鸡鸣”相催促，便故意逗弄妻子说：不是鸡叫，是苍蝇声音，表现了他们夫妇间的生活情趣，也是别有滋味。“反常”而合乎夫妇情感生活之“道”，这正是姚际恒所指出的妙在句外。下两章时间由鸡鸣至天亮，官员由已上朝至快散朝，丈夫愈拖延愈懒起，故意把天明说成“月光”，贪恋衾枕，缠绵难舍，竟还想与妻子同入梦乡，而妻子则愈催愈紧，最后一句“无庶予子憎”已微有嗔意。表现夫妇私生活，可谓活灵活现。</p><p>此诗句式以四言为主，杂以五言，句式错综，接近散文化。押韵亦有其特点，头两章四句皆用韵，而首句与次句韵脚同在第三字，而末尾是语助词“矣”，也算韵，王力称这为“富韵”。另外第一、二章首句与第三句韵脚同字。第三章则是第一、二、四句押韵，也可见此诗用韵富有变化。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>文学</tag>
      
      <tag>阅读</tag>
      
      <tag>先秦</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>第九个年头开始了</title>
    <link href="/2023/04/26/%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E4%B8%AA%E5%B9%B4%E5%A4%B4%E5%BC%80%E5%A7%8B%E4%BA%86/"/>
    <url>/2023/04/26/%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E4%B8%AA%E5%B9%B4%E5%A4%B4%E5%BC%80%E5%A7%8B%E4%BA%86/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2023.04.25转眼之间，八年过去了，从今天开始就是第九年了。</p><img src="https://i.imgtg.com/2023/04/26/IYqLD.jpg" alt="IYqLD.jpg" border="0"><img src="https://i.imgtg.com/2023/04/26/IY5uF.jpg" alt="IY5uF.jpg" border="0"><img src="https://i.imgtg.com/2023/04/26/IYTz6.jpg" alt="IYTz6.jpg" border="0"><img src="https://i.imgtg.com/2023/04/26/IYUPP.jpg" alt="IYUPP.jpg" border="0">]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>记录</tag>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>历史三调：作为事件、经历和神话的义和团</title>
    <link href="/2023/04/25/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%B8%89%E8%B0%83%EF%BC%9A%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E3%80%81%E7%BB%8F%E5%8E%86%E5%92%8C%E7%A5%9E%E8%AF%9D%E7%9A%84%E4%B9%89%E5%92%8C%E5%9B%A2/"/>
    <url>/2023/04/25/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%B8%89%E8%B0%83%EF%BC%9A%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E3%80%81%E7%BB%8F%E5%8E%86%E5%92%8C%E7%A5%9E%E8%AF%9D%E7%9A%84%E4%B9%89%E5%92%8C%E5%9B%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-主体内容"><a href="#01-主体内容" class="headerlink" title="01 | 主体内容"></a>01 | 主体内容</h3><ol><li>第一部分，对义和团运动进行解释，并将其与之前和之后的历史进行联系。</li><li>第二部分，考察义和团运动的直接参与者的想法、感受和行为。（他们的看法与事后重塑历史的历史学家的看法不同）</li><li>20世纪产生的有关义和团的种种神话，这些具有象征意义的神话主旨不在于解释义和团运动的历史，而在于从义和团的历史中汲取能量，获得政治和宣传方面的好处。</li></ol><p>作为事件的义和团代表的是对过去的一种特殊的解读，而作为神话的义和团代表的是以过去为载体而对现在的一种特殊的解读。</p><h3 id="02-本书的主旨"><a href="#02-本书的主旨" class="headerlink" title="02 | 本书的主旨"></a>02 | 本书的主旨</h3><p>作者通过对义和团运动这个真实事件被分析、解构、神话的过程进行分析，讨论历史学家的编撰工作。</p><p>历史上的某些特殊主题总是被认同、简化、夸大和刻意拔高，使他成为现在的能量源泉，使得现在和过去能够互相确认和证实。</p><p>历史学家作为局外人的优点，它是使我们不同于历史的直接经验者和历史的神话创造者的因素之一，他使得我们这些历史学家有能力以直接经历者和神话制造者做不到的方式让历史变得通俗易懂并富有意义。换言之，历史学家是现在与过去的调解人。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>历史学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>徐复观：读书不可有小聪明</title>
    <link href="/2023/04/25/%E5%BE%90%E5%A4%8D%E8%A7%82%EF%BC%9A%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E6%9C%89%E5%B0%8F%E8%81%AA%E6%98%8E/"/>
    <url>/2023/04/25/%E5%BE%90%E5%A4%8D%E8%A7%82%EF%BC%9A%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E6%9C%89%E5%B0%8F%E8%81%AA%E6%98%8E/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>就一般的文章来说，有思想才会有内容，而思想要在有价值的古典中妊育启发出来，并且要在时代的气氛中开花结果。</p><p>徐复观读克劳塞维兹所著《战争论》，这本书是通过哪一种思考的历程来形成此一著作的结构，及得出他的结论，因而才真正相信他不是告诉我们以战争某些公式，而是教给我们以理解、把握战争的方法。</p><p>凡是伟大的著作，几乎都在告诉读者以一种达到结论的方法，因而给读者以思想的训练。</p><p>任何书的内容，都有好的地方，也有坏的地方。读书要先看出他的好处，再批评他的坏处，这才像吃东西一样，经过消化而摄取了营养。譬如《读通鉴论》，某一段多么有意义，某一段多么深刻。</p><p><strong>读书要点</strong>：</p><ol><li>绝不读第二流以下的书，非万不得已，也不读自己的研究无关的书。</li><li>读中国的古典或者研究中国古典中的某一问题时，我一定要把可以收集到后人的有关研究，尤其是今人的有关研究，先看一个清楚明白，再细细去读元典。</li><li>便是读书中的摘抄工作。一部重要的书，常常是一面读，一面做记号，记号做完了便摘抄上。书上许多地方，看的时候以为已经懂得，但是一经摘抄，才知道先前并没有懂清楚，所以摘抄工作，实际上是读书的水磨工夫。</li><li>书的消化，也常在读完后短暂的休息时间，读过的书，在短暂的休息时间中，或以新问题的方式，或以反刍的方式，若有意无意地在脑筋里转来转去，这便是所读的书开始消化了。并且许多疑难问题，常常是在这一刹那之间得到解决的曙光。</li></ol><p>一个人读了书而脑筋里面没有问题，这是书还没有读进去，所以只有落下心来再细细地读。读后脑筋里有了问题，这便是扣开了书之门，所以自然会赶忙继续努力。</p><p>为什么要读哲学书？<br>第一，要了解西方文化中有哪些基本问题，及他们努力求答的径路。这和中国文化问题常常在无形中形成一显明的对照。<br>第二，西方的哲学著作，在结论上多感到贫乏，但是在批判他人、分析现象和事实时，则极尽深锐条理之能事。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>荆公新学与理学思想</title>
    <link href="/2023/04/25/%E8%8D%86%E5%85%AC%E6%96%B0%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%90%86%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    <url>/2023/04/25/%E8%8D%86%E5%85%AC%E6%96%B0%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%90%86%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-荆公新学的两个发展阶段及其理论特点"><a href="#01-荆公新学的两个发展阶段及其理论特点" class="headerlink" title="01 | 荆公新学的两个发展阶段及其理论特点"></a>01 | 荆公新学的两个发展阶段及其理论特点</h3><ul><li><p>荆公新学在北宋中期儒学复兴运动中于理学、苏氏蜀学同时兴起，居于学术界主导地位，是北宋 中后期的显学。从理论特点上看，荆公新学可以分为早期与后期两个发展阶段，<strong>早期新学以道德性命之学为主题，后期理论重心在于为现实社会改革提供思想指导与理论依据。</strong></p></li><li><p><strong>前期新学</strong></p><ul><li>王安石在担任地方官期间，新学的一些重要著作《洪范传》《易解》《淮南杂说》等都已完成，并产生了一定的影响。《洪范传》中有大量的关于“性命之理、道德之意”的内容。</li><li>程颐对新学持否定态度却又看重《易解》，说明了王安石的解《易》之作与重视阐发《周易》中性命道德之理的程颐有某种契合之处。</li><li>王安石早期的理论探索主要是围绕重振儒家纲常、挽救价值失落的主题进行，力图通过对性命道德之理的探求改变风俗颓坏、教化陵夷的状况。</li></ul></li><li><p><strong>后期新学</strong></p><ul><li>主要围绕如何解除北宋政府所面临的现实危机进行理论探索，希望通过复兴儒学，重新发掘先王经典中的微言奥义，为现实社会的改革提供思想指导与理论依据。</li><li>后期新学以《三经新义》为主要内容。两个目的：从《三经新义》的产生过程看，其目的是非常明确的，即改变当时思想学术领域道德不一、纷纭混乱的局面，以新的学术统一人们的思想，为新法事业服务。他力图通过训释经义、阐发古圣先贤的微言奥义，说明变法的必要性、合理性，为新法提供理论依据。</li></ul></li></ul><hr><h3 id="02-五行说和元气论"><a href="#02-五行说和元气论" class="headerlink" title="02 | 五行说和元气论"></a>02 | <strong>五行说和元气论</strong></h3><ul><li>“天”是宇宙的根本，“天”就是“道”，“五行”是“天”用来生成万物的原料。五行即：水火木金土，这五种基本元素都有自己的属性和特征，都有相对立的方面。</li><li>王安石的“道”有双重含义：<ul><li>“道”是世界万物的最高本原和造就者。从时间和空间上看，它无边无际、无始无终。“道”有本末，“本者，万物之所以生也。末者，万物之所以成也”。</li><li>“道”是物质世界运动变化的规律和普遍原则。</li></ul></li><li>“道”的质体是物质性的“元气”，而“道”的用途正是“元气”在宇宙空间的运行往来。所谓“朴”，即凝聚未散、细微不见的物质微粒，亦即万物未形成使得元气。“道”生物实际上就是“元气”生物。</li><li>“元气”产生万物的过程：“元气”先分化为阴阳二气，阴阳交合之气为“冲气”。阴阳交合、冲气流转运行，使得“五行”产生。五行产生之后，经过复杂的组合形成万物。万物只是元气的暂时形态，不能永恒存在于宇宙之中，在一定的时期和条件下，它也会消亡，复归于产生它的“元气”或“材”之中，这叫“归根复命”。宇宙就是这样循环往复。</li><li>王安石的“元气”说和张载的“气”本体论有共同之处，都认为世界万物都是由物质形态的“气”所构成的，不同之处在于，王安石以“道”作为宇宙最高本体，否认“道”的社会性因素，将它的一切特征与功能完全归结为自然性。</li></ul><hr><h3 id="03-“耦”中有“耦”的思想"><a href="#03-“耦”中有“耦”的思想" class="headerlink" title="03 | “耦”中有“耦”的思想"></a>03 | <strong>“耦”中有“耦”的思想</strong></h3><ul><li>王安石理论思维的辩证色彩：承认世界万物是处在不断变化之中。</li></ul><p><code>认为任何事物都有相互对立又相互统一的两个方面，这两方面的相互作用，成为变化的原动力。</code></p><p><code>认为对立双方在一定条件下可以相互转化。</code></p><ul><li><p>变化是道的本性，不以人的意志为转移，这一特性决定了天地万物的生生不息、变化不止。王安石的突破在于把新旧更替、新取代旧作为变化的基本形式。“新故相除”的思想，是王安石变法革新的思想基础之一。</p></li><li><p>“天道尚变”“新故相除”的根本原因在于每一事物内部都有互相对立又相互统一的两个方面，叫做“耦”，“耦”表明每一事物内部两个对立面。世界万物都有矛盾，正是那种普遍存在的矛盾与对立，成为事物发展变化的动力。</p></li><li><p>对立双方相互依存。失去一方，另一方也会失去价值。王安石将对立双方相互作用的关系概括为相生与相克。相生所以相继，相克所以相治。相生相继，指事物在发展中的生长于延续；相克相治，指对立双方的矛盾和斗争。矛盾双方在一定条件下相互转化。</p></li><li><p>王安石不仅从哲学角度阐明了“变”的思想，还将这种观念推广到社会生活中去，大胆进行社会改革。</p></li><li><p>虽然强调了万事万物在运动中变化，但是他认为，“静”是“动”的最高主宰，是绝对的、永恒的。</p></li></ul><hr><h3 id="04-人性学说"><a href="#04-人性学说" class="headerlink" title="04 | 人性学说"></a>04 | 人性学说</h3><ul><li><p>人性就是人的心理能力。像圣贤那样不依赖经验和感觉而先天具备的认识能力，就是人性所决定的。不同的“天资之材”使人性和动物性产生区别，也使人自身的本性有别。</p></li><li><p>关于人性来源，王安石有不同的观点，他不认为人性来源于外在的精神本质，而认为它在人的形体形成时就天然存在。</p></li><li><p>性没有善恶之分，只有在性产生情之后，善恶才分明起来。孟子所谓“恻隐之心”，荀子“善者伪也”，都是讲情，</p></li><li><p>情源于性，性情统一，性是人的心理能力，而情则是人的感情、爱好、情趣和欲望的表现。情是性的外在表现形态，是性在具体条件下的反应。二者是体用关系。</p></li><li><p>王安石认为，情可以为善，可以不为善，取决于后天的习染。他将“上智下愚不移”看成是习惯的结果，后天修养的结果。</p></li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
      <tag>儒学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>韩非的专制主义法治思想</title>
    <link href="/2023/04/25/%E9%9F%A9%E9%9D%9E%E7%9A%84%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    <url>/2023/04/25/%E9%9F%A9%E9%9D%9E%E7%9A%84%E6%80%9D%E6%83%B3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-韩非的进化史观和人性好利论"><a href="#01-韩非的进化史观和人性好利论" class="headerlink" title="01 | 韩非的进化史观和人性好利论"></a>01 | <strong>韩非的进化史观和人性好利论</strong></h3><p>继承了商鞅的历史观，认为历史是进化的。韩非将历史时期划分为“上古”“中古”“近古”，考察了不同历史时代物质生活、政治状况以及人的观念变化。</p><p>从历史进化论的观点出发，引出以法治国的主张。时代不同，事业不同，应该采取的办法也不同。当今时代的事业不同于古代，完成当今事业的方法也应该不同于古代。</p><p>历史进化的原因：从人口与财货的关系来解答这个问题。古代人民少而财有余，所以民不争容易治理，而如今人民众而财货寡，所以民争在所难免。人口过快增长造成财货严重不足进而转化 为人与人相争的社会问题。</p><p>古今社会风气变化的原因：古今物质生活条件和古今官员物质利益大小不同。</p><p>进化史观为法治主张提供了理论依据：他认为德治与法治是不同时期 的不同治国方针（文王与偃王行仁义结果不同），只有推行法治才能驾驭当今社会，只有提倡耕战才能提高国家实力。</p><h3 id="02-人性好利观点："><a href="#02-人性好利观点：" class="headerlink" title="02 | 人性好利观点："></a>02 | <strong>人性好利观点</strong>：</h3><p>人与人之间的本质乃至唯一的 关系就是利害关系。一切人与别人发生关系都有“计数”，有算计之心，所计算的 都是自己的利益 。（否定道德先验论）韩非讲人性好利，不对好利的 人性做道德评价，而关注如何利用好利的人性推行法治、富国强兵，使君主成就王霸事业。抱着”相为”的观点，将自己的利益 放在别人身上，往往会大失所望。抱着“自为”的观点，依靠自己为自己争取利益，才能够把事情办成功。</p><p>但是韩非的人性好利论是为了君主专制服务，只有能够被君主用来实现君主的利益，才是有价值的，了解臣民好利的本性，用官爵奖赏来满足臣民好利的 本性，换取 臣民对君主的效忠，使君主能够获得最大的利益。</p><p>君主要取得众人之助，要承认人性好利，用利益调动臣民，所以治天下要因人情。</p><h3 id="03-韩非的-天道观和认识论"><a href="#03-韩非的-天道观和认识论" class="headerlink" title="03 | 韩非的 天道观和认识论"></a>03 | <strong>韩非的 天道观和认识论</strong></h3><p>继承了荀子“天人相分”的思想，吸取了老子“道法自然”的观念，对《老子》的“道”“德”范畴进行了改造，提出了“理”的范畴。</p><p>韩非所说的天是自然之天，任何人无法改变自然规律，占卜并不能推测战争的胜败。宗教迷信产生的原因，决定国家命运的是法治不是鬼神，富国强兵依靠的是改革和法治，并非是鬼神。</p><p>韩非继承了老子“道”的范畴，并将“道”理解为客观世界的规律性。道是万物之所然，体现于万物之中与万物共存。天地日月四时的运行变化都有“道”在其中，“道”与“德”都是一种普遍的存在。</p><p>“理”是一种事物成其为他自身的文，即事物的方圆、长短、大小等具体性质。“理”就是万物的规矩，是事物的具体规律。</p><p>“道”和“理”的关系是：万物各异理而道尽稽万物之理。道总括一切事物的具体规律，成为适用于一切事物的普遍规律。理体现着道，离不开道，道寓于理中。这是事物普遍规律和具体规律的问题。</p><h3 id="04-认识论"><a href="#04-认识论" class="headerlink" title="04 | 认识论"></a>04 | <strong>认识论</strong></h3><p>继承和发展了荀子认识论的基本观点，承认规律的客观性和人有认识客观规律的能力，对老子思想进行了改造。神明不离其实，人的精神离不开自己的实体，只有集中精神，专心致志才够认识客观世界。（虚壹而静）老子“圣人不敢为天下先”，是一种崇尚谦退柔弱的处世哲学，韩非则认为圣人总是依照事物的规律性办事，这就是不敢为天下先，即服从于客观规律而不违背客观规律。</p><p>韩非对先验论进行了批评，在事物出现之前或者接触事物之前就能够认识事物，只能是妄想或者臆测。</p><p>韩非主张用参验的方法判别认识的是非真伪。参是参照比较，验是检查验证。“循名实而定是非，因参验而审言辞”，循名而则实，根据官吏的任职考察他的个人作为，判断是否合格。参验即用参照比较的办法来检验人们说的是非真假。要判断是非真假，标准还是实际功用。检验认识是否正确，要看依照这种认识去办事是否能够达到预定的目的，即“功用”如何。在认识过程中，实践比理论更有权威。</p><h3 id="05-矛盾学说："><a href="#05-矛盾学说：" class="headerlink" title="05 | 矛盾学说："></a>05 | <strong>矛盾学说：</strong></h3><p>继承了老子的学说，承认矛盾具有普遍性。</p><p>韩非的矛盾学说突出特点是强调矛盾对立不可调和。这是对于前期法家政治经验的理论总结。片面强调 对立斗争理论的 一个后果是将君臣对立绝对化。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>公孙龙的辩学</title>
    <link href="/2023/04/25/%E5%85%AC%E5%AD%99%E9%BE%99%E7%9A%84%E8%BE%A9%E5%AD%A6/"/>
    <url>/2023/04/25/%E5%85%AC%E5%AD%99%E9%BE%99%E7%9A%84%E8%BE%A9%E5%AD%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-《指物论》"><a href="#01-《指物论》" class="headerlink" title="01 | 《指物论》"></a>01 | 《指物论》</h3><p>研究事物和意识的关系，奠定了公孙龙辩学的理论基础。“物”和“指”两个基本范畴，“物”就是万物之意，“指”的本意是手指，也具有指使的意思，又引申为抽象名词。</p><p>万物都是某些属性的总和，而定于万物的属性并不是这些属性自身。</p><p>抽象的属性不能被感知，而物可以被感知。</p><p>抽象的属性能够自己转变为具体的物的属性，为万物所兼有。</p><p>要认识“指”是离不开“物”和“物指”的。</p><p>《指物论》涉及两个哲学问题<br><code>事物和属性的关系，世界上没有无属性的事物，但又认为事物只是属性的总和。</code><br><code>个别和一般的关系，“物指”是个别，“指”是一般。</code></p><h3 id="02-《白马论》"><a href="#02-《白马论》" class="headerlink" title="02 | 《白马论》"></a>02 | 《白马论》</h3><p>通过“白马非马”的命题进一步讨论个别和一般的关系。</p><p>“白马”和“马”的内涵不同。</p><p>“白马”和“马”的外延不同。</p><p>本体是独立存在的。</p><p>反证。</p><p>反驳“离白论”</p><h3 id="03-《坚白论》"><a href="#03-《坚白论》" class="headerlink" title="03 | 《坚白论》"></a>03 | 《坚白论》</h3><p>对“坚白石”的讨论进一步探讨了事物与属性的关系。</p><p>“坚白石”的坚与白两种属性不能同时存在。</p><p>事物的各种属性可以脱离事物独立存在。“坚”这种属性不止是适用于“石”这种事物。</p><h3 id="04-《通变论》"><a href="#04-《通变论》" class="headerlink" title="04 | 《通变论》"></a>04 | 《通变论》</h3><p>通达变化之论，也就是对变化的研究。中心命题是“二无一”。</p><p>一种属性与另一种属性相加为“二”。但是“二”只是不同事物加在一起的一种复合物，不承认不同事物结合可以产生新事物。</p><p>“二无一”，即复合物中的某一属性不再具有原来的属性。</p><h3 id="05-《名实论》"><a href="#05-《名实论》" class="headerlink" title="05 | 《名实论》"></a>05 | 《名实论》</h3><p>着重讨论“正名”问题，对前四论做了逻辑学的总结。</p><p>确定“名”“实”等基本逻辑概念。</p><p>提出了“正名”的标准。</p><p>提出他辩学的基本任务是“正名”，即“审其名实，慎其所谓”。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学术笔记：思想史的写法</title>
    <link href="/2023/04/25/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%86%99%E6%B3%95/"/>
    <url>/2023/04/25/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%86%99%E6%B3%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-一般知识、思想与信仰世界的历史"><a href="#01-一般知识、思想与信仰世界的历史" class="headerlink" title="01 | 一般知识、思想与信仰世界的历史"></a>01 | 一般知识、思想与信仰世界的历史</h3><p>关于中国思想史叙述和解释的习惯：新经典话语系统</p><p>关于思想史的三个疑问：</p><ol><li><p>仅仅由思想精英和经典文本构成的思想似乎未必一定有一个非常清晰的延续的必然脉络，到时那种实际存在于普遍生活中的知识与思想却在缓缓地接续和演进着，让人看清它的理路。</p></li><li><p>思想与学术，有时候只是一种少数精英知识分子操练的场地，他常常是悬浮在社会与生活上面的。真正的思想，也许要说是真正在生活与社会中支配人们对世界进行解释和理解的那些常识，并不全在 精英和经典中。</p></li><li><p>那些精英和经典在他自己的那个时代，究竟是否像思想史著作中说的那样，影响如此巨大和深远，是否应该在思想的历史顺序上占据如此重要的地位，实在很有疑问。</p></li></ol><p><code>总结：如果思想史只是写那些思想的精英和经典，思想史就是一个悬浮在思想表层的历史，如果思想史只是一次一次地重复确认那些思想的精英和经典，思想史就真的是一个“层层积累”的历史。</code></p><p>所以，似乎在精英和经典的思想与普通的社会和生活之间，还有一个“一般知识、思想与信仰的世界”。</p><h3 id="02-知识史与思想史"><a href="#02-知识史与思想史" class="headerlink" title="02 | 知识史与思想史"></a>02 | 知识史与思想史</h3><p>在历史过程中，知识背景是如何支持思想的合理性和有效性的，而思想话语又是如何表述人们所掌握的宇宙和社会的知识的。</p><p>思想史的知识源头和背景。从一开始，关于宇宙空间的知识和历史时间的知识，就是古代思想的基础。这些知识，一方面通过秘密传授和实际运用，逐渐汇聚在种种实用性的知识与技术中，另一方面则被公众化和理性化，作为公开教育的材料，逐渐形成种种经典及思想。例如，星占历算、祭祀仪轨、医疗方技之学，星占历算之学是为了把握宇宙的知识、祭祀仪轨之学是整顿人间秩序的知识、医疗方技之学是洞察人类自身的知识，正是在这些知识中，发生了术数、礼乐、方技类的学问，产生了后来影响至深的阴阳、黄老、儒法等思想。然而现在的思想史常常忽略术数方技与经学的知识。所以葛兆光发出疑问，离开了术数、方技和其他的知识，思想史就离背景越来越远了，离开了经学史的思想史，能说清楚中国思想的历史么？</p><p>知识的变动和思想的变动之间存在着密切的关系。明代中后期西洋传教士来到中国。一方面，西方天主教与中国思想的冲突。另一方面，传教士带来的天文地理新知识。这两个方面似乎一个属于思想史一个属于科技史，然而仔细体会天文地理知识对中国思想世界的影响，就可以看到这种新知识作为思想的资源，其实在瓦解着旧思想。</p><p><code>知识的历史经常是缓慢前行的，例如 毕昇活字印刷、牛顿力学，终究是靠一定的经验与知识积累，靠精确的描述和表达，实际的试验和生产，才能出现并在公众的视野中显现它的影响和意义的，因此，知识史，尤其是一般知识史比起不断出现天才的思想史来，显得平缓而有序。用年鉴学派的术语来说，它适于“长时段”，可以“结构分析”，在相当长的历史时间里，你可能看不到他有什么令人激动的场面。</code></p><p><code>知识和思想不能分割开来讨论。</code></p><p><code>知识影响了思想。例如，冯继仁的论文中讨论了巩义北宋皇陵的布局，本来看上去只是建筑史家的研究对象，可是他作为宋代官方意识形态的象征，其帝陵的朝向和建制、帝后陵与上下宫的布局中包含的岁月、方位、吉凶关系，以及这些关系背后的阴阳思想，却正好与北宋唯一官修的《地理新书》可以参看 ，让思想史推荐一般知识、思想与信仰在北宋的绵延，也可以让思想史分析北宋官方意识形态的知识构成。</code></p><p>不同时代 的知识、知识的不同传播方式、不同阶层的知识兴趣，都会引出不同的思想，作为思想的支持背景，不同知识中生成的是异常丰富的知识世界。</p><h3 id="03-“道”或“终极依据”"><a href="#03-“道”或“终极依据”" class="headerlink" title="03 | “道”或“终极依据”"></a>03 | “道”或“终极依据”</h3><h4 id="什么是“终极依据”"><a href="#什么是“终极依据”" class="headerlink" title="什么是“终极依据”"></a>什么是“终极依据”</h4><p>一种文化,一种知识或一种思想,也同样直这个支持的起点,后来的人们有的把它叫做“基石”、有的把它叫做“共识”,还有的把它叫做“预设”。</p><p>历史学家斯宾格勒(Oswald Spengler)在他那本得以成名的《西方的没落》中分析各种文化时发现,每一种文化的根基,都是一种关于世界的概念,它是这种文化所特有的,每一种文化都有一种基本的象征,它提供出对于世界的理解,这种文化的一切表现形式都由这种象征的建立所决定 。</p><p>作为思想史家的福柯(Michel Foucault)在《性史》中也曾经有类似的说法,只是福柯没有把它当作“象征”而是把它叫做“共识”,他说,这个共识仿佛一个无意识的结构,但是它却是“联结一切修辞、科学与其他话语形式的一种总体关系”)。</p><p>而神学家蒂利希(Paul fillich)说得更虚玄一些,他把它算成是“终极原则”,他说,“这些终极原则和对它们的认识独立于个体心灵的变化和相对性之外,他们是不变的、永恒的光,既显现在思想的基本范畴里,也显现在逻辑和数学公理中”。</p><p>古代的中国人将它叫做“道”，葛兆光将其称为“依据”。</p><h4 id="知识、思想和信仰的历史源头"><a href="#知识、思想和信仰的历史源头" class="headerlink" title="知识、思想和信仰的历史源头"></a>知识、思想和信仰的历史源头</h4><p>人们针对着不同的环境和问题做出反应，于是有了儒、墨、道的不同思路，也有了各种术数方技家的不同技术，还有了各种实际执掌政权者的不同策略。而且古人还是隐隐的意识到这种“依据”的重要性，当他们希望表达的知识需要权威性和自明性，以便使人们无条件接受与相信时，他们就要讲出道理来，而这个道理的“道”和“理”就是那个终极的依据。</p><p>爱利亚德在《世界宗教史》中讨论中国古代的思想，认为“世界的起源和形成问题，虽然是老子与大家关心的话题，但这显示的是古代关于宇宙创造的思考，因为老子及弟子是古代神话传统的继承者，从道家使用的关键词——混沌、道、阴阳也被其他学派使用这一事实可知，这应当是古代中国普遍的思想。</p><p>古代儒家墨家名家道家法家阴阳家等等，似乎可以分出思想流派的思想背后确实有一种共同的知识系统，作为背景，在支持他们各自的思想拥有合理性，而那些各个思想家都在使用，却无需论证的关键词语的背后就隐含着这个不言而喻的终极依据。</p><p>史华慈在《古代中国思想世界》的最后提出，古代中国各家思想的共同预设是三点，一是一个无所不容的社会政治秩序观念，中心在于宇宙为本的王者的观念，二是一个涵盖天然的秩序观念，三是一种内在主义的整体观念。</p><p>葛兆光认为，中国的知识、思想和观念还有更幽深的来源和更基本的依据。那就是中国古代的 人们最容易感受到并且最能笼罩一切的，后来中国人最容易习惯却又时时不离的，可能就是作为空间与时间的天地。</p><p>天经地义：天不变，道亦不变。<br>作者推测，很可能古代中国思想世界有很多知识与思想的支配性观念，都是在天圆地方、阴阳变化、中心四方这些本来来自天文地理的观测和经验中产生并且奠基的。</p><h3 id="04-什么可以成为思想史的资料？"><a href="#04-什么可以成为思想史的资料？" class="headerlink" title="04 | 什么可以成为思想史的资料？"></a>04 | 什么可以成为思想史的资料？</h3><p>历书，就是通书、皇历或者时宪书。例如，台湾史语所蒲慕州以秦简的《日书》为中心资料，通过睡虎地秦简的《日书》重建古代人的生死观念和日常生活。通过这种历书，什么日子可以出行、什么日子婚丧嫁娶等。</p><p>类似《营造法式》、《匠作则例》一类的东西，就像卤薄仪仗的做法中间，就有很多区别皇家和民间的规定。</p><p>各种档案。法国年鉴学派的勒华拉杜里写的《蒙塔尤》，用的是审讯异教徒的口供，在这种口供的基础上，他重建了蒙塔尤这个区域几个世纪之前的生活、信仰的历史。</p><p>类书、盟书、手册、读本等。例如陈若水在一篇讨论“公德”的历史论文中提到当时日本社会对文明和伦理的提倡和讲究，就是用了福泽谕吉的《童蒙教草》、明治五年颁布《东京违氏条例》、明治十五年文部省颁布《小学修身编纂方大意》作为基本资料。</p><p>流传的小说话本唱词。徐忠明在《包公故事：一个考察中国法律文化的视角》中用了柯文《历史三调》的方法，对包公故事的三种叙述做了透彻的分析，从这里可以看出中国法律、文化和思想的很多问题，比如法律条文和实际判案之间的关系、官员品质与成文制度之间的关系等等。</p><h3 id="05-从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学"><a href="#05-从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学" class="headerlink" title="05 | 从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学"></a>05 | 从“六经皆史”到“史皆文也”：作为思想史研究资源的后现代历史学</h3><p>后现代史学的观念，用詹京斯的说法，就是把历史看成是“一种语言的虚构物，是一种叙事散文体的论述”，也就是说，历史成了文学。</p><p>通常我们总是借助历史文献来了解过去的，但是，后现代史学的洞见在于指出，我们常常把联结我们与“过去”之间的“历史叙述”给忽略了，仿佛我们直接穿透历史叙述与“过去”发生关系，因而，“历史叙述”仿佛是一面透明无碍的玻璃，常常被忽略不计，人们经常直接陈述历史，仿佛那是一个不言而喻的“过去”。</p><p>怀特：“历史”不等于“过去”，历史是写作出来的话语，历史首先被写作出来才能被阅读，并由阅读与过去发生关系，所以，历史编纂学即历史的写作与文学一样，可以由文学理论所解释。</p><p>意识形态的压力、价值观与感情的好恶、思路与方法的偏好、时事与政治的需要、历史资料的缺失和残存的偶然性都会影响“历史”的叙述。</p><p>思想史也许不必刻意“去伪存真”，分辨历史文献的真与伪只是第一步，更重要的一步倒是应当重点去挖掘这些叙述背后的支持观念系统。</p><p>福柯所说,传统形式的历史仅仅致力记忆过去的各项遗文遗物(monuments),将这些“文物”,转化成为“文献”…… 在我们的时代里,历史就是将“文献”再转化为“文物”的过程。按照他的思路,对”知识系谱”的这种考古学研究,可以发现知识形成过程中所遵循的规则、标准、程序,而这些规则、标准、程序中就有各个时代的分类、信念与习惯,我们可以从这种知识系谱的追寻中,发现历史如何移动,从中心到边缘、从边缘到中心。</p><p>最后的界限：由于残存的遗迹、文献与历史资料，历史叙述有了一个相当的限制，那就是“指向真实”作为最后的边界的存在。而正是还需要“指向真实”，历史学也就还有一些必需的基础的东西，那就是关于字词、文献的知识和关于历史事件、人物和制度的常识，它还不能像小说一样随心所欲地虚构和叙述。</p><p>参考文献：葛兆光：《思想史的写法》，《中国思想史》三卷本，上海：复旦大学出版社，2019年。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
      <tag>历史学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学术笔记：如何写作研究综述</title>
    <link href="/2023/04/24/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%99%E4%BD%9C%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%BB%BC%E8%BF%B0/"/>
    <url>/2023/04/24/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%99%E4%BD%9C%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%BB%BC%E8%BF%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-选择主题"><a href="#01-选择主题" class="headerlink" title="01 | 选择主题"></a>01 | 选择主题</h3><pre><code class="hljs">第一阶段：选择研究兴趣第二阶段：从日常生活兴趣中选择研究兴趣第三阶段：根据研究兴趣确定研究课题第四阶段：访问图书馆</code></pre><h3 id="02-文献搜索"><a href="#02-文献搜索" class="headerlink" title="02 | 文献搜索"></a>02 | 文献搜索</h3><pre><code class="hljs">第一阶段：发现需要审阅的文献第二阶段：进行文献查询第三阶段：浏览文献第四阶段：使用网络第五阶段：资料管理第六阶段：快速阅读文献第七阶段：将资料化为图表第八阶段：精炼主题第九阶段：主题扩展</code></pre><h3 id="03-展开论证"><a href="#03-展开论证" class="headerlink" title="03 | 展开论证"></a>03 | 展开论证</h3><pre><code class="hljs">第一阶段：文文献综述建立论证方案第二阶段：论证第三阶段：评价论证的基本要素第四阶段：形成论断/论断/证据/推理第五阶段：复杂论点的论证</code></pre><h3 id="04-文献研究"><a href="#04-文献研究" class="headerlink" title="04 | 文献研究"></a>04 | 文献研究</h3><pre><code class="hljs">第一阶段：集中收集到的资料    集中资料    记录资料第二阶段：综合信息    综合信息和建立证据    推理形式    整合信息，建立论断第三阶段：分析资料类型    复杂推理    对比推理    进行发现式论证：示例    发现式论证制图</code></pre><h3 id="05-文献批评"><a href="#05-文献批评" class="headerlink" title="05 | 文献批评"></a>05 | 文献批评</h3><pre><code class="hljs">第一阶段：隐含推理第二阶段：二度论证第三阶段：论证模式第四阶段：推理保障第五阶段：谬误论证第六阶段：方案即一切</code></pre><h3 id="06-综述撰写"><a href="#06-综述撰写" class="headerlink" title="06 | 综述撰写"></a>06 | 综述撰写</h3><pre><code class="hljs">第一阶段：通过写作增进自身理解    尝试性写作    大纲    最初的初稿    审核初稿    修改初稿第二阶段：通过写作 促进他人理解    分析    评价    外审    第二稿和第三稿    终稿    写作格式手册</code></pre>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>历史学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《大意尊闻》：方东树的读书治学思想</title>
    <link href="/2023/04/24/%E3%80%8A%E5%A4%A7%E6%84%8F%E5%B0%8A%E9%97%BB%E3%80%8B%EF%BC%9A%E6%96%B9%E4%B8%9C%E6%A0%91%E7%9A%84%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B2%BB%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    <url>/2023/04/24/%E3%80%8A%E5%A4%A7%E6%84%8F%E5%B0%8A%E9%97%BB%E3%80%8B%EF%BC%9A%E6%96%B9%E4%B8%9C%E6%A0%91%E7%9A%84%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B2%BB%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>文本内容摘录自方东树家训《大意尊闻》</strong></p><ul><li><p>凡教学者，先将《小学》《四书》与讲，略识门径，兴起善意，使知既生为人，当思所以异于禽曾．者安在；又幸托为士人，当思所以异于凡民者安在。欲知人之所以异于禽兽，在能知五常之性，能别五伦之理；欲知士之所以异于凡民，在实能践是性、尽是理而已。《诗》曰：“是究是图，盲其然乎！”</p></li><li><p>既为士人，只有读书立品、进德修业、勉强行道、坚守道义一条路，别无第二骑墙两行歧路。但体行道义，徒正又不如择中，才少偏则有害。</p></li><li><p>人欲成学向上，立身扬名，无不先从立志始。有耻则立志。孟子曰：“耻之于人大矣。不耻不若人，何若人有。”朱子曰：“凡人他过犹可，惟有志不立，直是无法。”愚谓志不立由于无耻，无耻者甘为人下。佛氏曰疒惭者羞人，愧者羞天。若无惭愧，不名为人，是谓畜生。”</p></li><li><p>为学当以圣贤之心为心，为人子孙当以父祖之心为心，二者皆自能读书始。故尝谓人家子弟不可断读书根，断读书根则其祖宗志事血脉已绝，纵由他途富贵，与绝世者无异。惟能读书而后能兴起其志气，志气起，然后知念其祖而兴继序之思，如此虽贫贱而其祖必享之，天必佑之，人必敬之。否则褒赠隆祀，其人全不与祖宗之气相接，其祖若贤而有知，能勿恫乎？而读书又有内外本末二途：志于本、志于内者，其读书惟求明理诚身，事事反向己身上寻取，此正也。志于末、志于外者，专以为邀名取富贵之具，取富贵者，得之则旋弃之，其失则为庸鄙，邀名者则其祸甚烈也。读书愈博，其气益高，其妄益甚，不深惟义理之真，俱资以长傲、火德、灾身、惑世、诬民、坏乱圣贤成说，流毒莫堙。诗书何罪？害天下者，读书之人之心术也。故曰：“汝为君子儒。”读书知志于本矣，又宜择要知言。如读史书及名贤文集，见有嘉言谠论、经国远猷至计，固当录而熟计之，以为法则。若夫文士之言，有近似而实不然者，又须辨之，勿沿讹踵谬，致施于其政而害于其事也。圣贤之人惟忧道之不明、不行，忧天下不遵正道、不被其泽，其次忧己不明道、己身不修，未有以一身之穷通得失动其乐天知命之定宇者也。若妄思妄求，逐境为之欣戚，乍冰乍火，喜怒失类，不暇安其性命之情，此小人鄙夫之恒态，究之何益定命？徒伤雅德。故持操最难。有定识而后有定力也。</p></li><li><p>吾年六十，然后知孔孟颜曾为可学。或恶余言为夸而妄揭己也，要之非夸也，更非妄也。吾学孔子，惟取“好学不知老之将至”、“下学上达”、“言顾行，行顾言”、“憷憷自勉”等语；吾学颜子，惟取“四勿之目以克己复礼”、“不迁怒”、“不貳过”、“不远复”、“无伐善施劳”、“若无若虚”、“犯而不校”等语；吾学曾子，惟取“慎独诚意”、“毋自欺”、“正心修身”、“战战兢兢，如临深渊，如履薄冰”、“十目所视，十手所指”、“得正而毙”等语；吾学孟子，惟取“扩四端”、“严义利”、“知言”、“集义”、“养气”等语。皆切近思也，非夸也、妄也。</p></li><li><p>孟子论盆成括，千古之准，不可不详思其理。如范史所称，谢英才有馀而不人道，后以不拘细行败。黄允有绝人之才，足成伟器，然守道不笃，终以此失。史叔宾有盛名，郭林宗论其墙高基下。晋文经恃其才智，炫耀上京，不旋踵而败。自古堕名丧节、亡身赤族、祸国殃民，无不出于有绝人之才智者。一定之局，迹如蓍蔡。古人戒子弟不许看《世说新语》，以其聪明皆轻薄侮人，犯君子之大戒，非厚重忠信保身之道，其取尤、招祸、丧德、得罪鬼神。故凡子弟之初，患不成材，既辜负美质，而不善其用，不如无才。其用力自克自治，小心谨慎，求保恶终，反百倍于庸人也。经明其义，史验其迹，守身大戒，救败良方，无不毕具，可不悚乎！</p></li><li><p>偶阅《严植之传》，彼学问如彼，志节德行如彼，而死不能成丧，则天道有时而爽。然不可以是而易吾心也。使严植之、万宝常不力学、不厉志、不修道，又岂竟得大葬荣终乎？</p></li><li><p>为学以勤为主，居身以约为主，居家以俭为主、以礼为主，涉世接物以谦退和让为主，处事以义以敬为主，总之以刚健中正、沉几渊默、笃实忠恕为主。事君以不欺为主，当官以慎事安民为主。</p></li><li><p>吾读《世说新语》，虽有名理，然皆以胜压为心，肆无忌惮。此与乡原相反，而其恶过之，皆不可与人尧舜之道。其甚者倾危险诈，凶德而饰以文慧，真是败类。宜深以鉴。</p></li><li><p>人之精神，愈厉愈出，不用则颓惰昏废，日即偷惫。程子言：“人不学则老而衰。”观程子少羸弱，老而愈强记，资愈进可见。然此惟致之以正，集义养气，则至大至刚；非礼勿履，则大壮。若厉精神于无益之学问，是竭促使衰也。士有读书而致病羸以死者，此与徇欲伤生一致，所谓臧谷之亡羊也。故君子贵闻圣贤至教，乃异俗士。</p></li><li><p>古人于书、于射，下及稼圃，皆曰学。学之云者，必究其理，致其精，以成国能。今举世言学，而国能不见，未尽时习而说之功也。《中庸》曰：“曲能有诚，诚则形，形则著。”不诚则里面闹不虚静，虽学何能有成？</p></li><li><p>两视而明，耳不两听而聪。滕蛇无足而飞，梧鼠五技而穷。蟹二螯八跪，而非蛇穴不能容身者，用心躁也。”庄子曰：“用志不纷，乃凝于神。”昔人言：“同能不如独胜。”宗呆曰：“他人十八般武艺件件皆能，而无一艺能精。老僧只用寸铁杀人。”赵子昂言：“昔人得名帖数行，学之终身，便自名家。”此皆古人甘苦之言也。</p></li><li><p>格物须用学，学而思，思而悟。不学则无从着思，不思无由起悟。学与思所以求悟也，悟思而得道也。孔子曰：“不思则罔。”管子曰：“思之思之，又重思之，思之而不通，鬼神将通之。非鬼神之力也，精气之极也。”朱子曰：“思多在夜间。若读之非极熟，则夜间亦何由起思？”愚谓圣人恐人废思，故正《唐棣》之诗。至于何思何虑，乃是化境，非学者此时事也。</p></li><li><p>大约人若肯立志学好，不必奇书博学，只就家户所有《四书》《小学》，亲切讲明，用以修身、齐家、</p></li><li><p>崇德、修慝、辨惑，无不有立。再能通贯经史大意，以之修己成物，治平之理具，而内圣外王体用备矣。</p></li><li><p>须多看史传及名人文集、传状、志铭、书疏、论说所载前贤议论行事。凡是非得失、兴丧成败之大，以兴起吾之志气，而生其劝惩之念。见前人行事，反己近思，思齐内省，以自升济于高明远大，图三不朽，毋汩没于庸众以自安也。</p></li><li><p>要在立志，吐弃凡近，盱衡今古，开拓心胸，以古人为必可师，以流俗为深可鄙。而行之又必在暗然尚绢，切戒标揭名声，自表暴以求人知。此非但可耻，亦必事事浮虚徇外，而实行实德，毫于己无分矣。是故子弟先患不学、不成材，无所知能。幸而就学，稍有所成就，又患蓄之未厚，藏之不深。此际所关至切，大约有三患：一则浅露矜肆，为夜郎、河伯，遗笑大方；一则轻儇佻薄，矜骄满傲，取忌忤物，多致杀身之祸；一则得少自封，终于不闻至道。古之哲人切切以为大诫，经明其义，史胪其迹，不可不深长思也。</p></li><li><p>君子不可小知而可大受。吕端大事不胡涂。人固各有天分器量之偏，不能齐一。为学苟能务其大者、远者，于修齐治平皆获切用，至于偏长曲艺、笾豆、钱谷、奴耕婢织，不能亦无歉愧。吴起与田文论功，文不及者三；朱买臣难公孙弘，十策，弘不得一。终之田文相魏，公孙宰汉，诚知宰相自有体也。陈平不对钱谷，可谓得其要矣。列子曰：“天地无全功，圣人无全能，万物无全用。”但不可小事无能，大事亦无能，则为弃才，如王、乐祥矣。</p></li><li><p>君子之所以道学自修，非为一己欲成其德与名而已，将以成人而经世理物也。君子之欲成人经世而理物也，非出位愿外徇奢志也，以先觉自任，正本分事也。天地之心，圣君贤相之治，无他事，欲使天下相安而已。横渠《西铭》说得最亲切。孔子曰：“修己以安人。”修己以安百姓，无穷尽，无了期也。</p></li><li><p>礼乐兵刑、河漕水利、钱谷关市诸大经大法，皆安民之实用也。道德义理，所以用此之权衡也。圣人只从广大心中流出，一以贯之。后世偏才僻儒，分而不能，合则交相蔽，讲用者多遗体，讲体者又不能达用，致使世议儒术迂疏。此道术所以日衰，治政所以日敝也。</p></li><li><p>阎咏记郑耕老劝学，亦据欧阳公所数九经字，曰《孝经》一千九百三字，《论语》万二千七百字，《孟子》三万四千六百八十五字，《易》二万四千二百七字，《尚书》二万五千七百字，《毛诗》三万九千一百二十四字，《礼记》九万九千二十字，《周礼》四万九千八百六字，《春秋左传》十九万六千八百四十五字，大小九经，合四十八万四千九十五字。郑又补数《仪礼》《公》《穀》共十四万二千三百十六字，并载其父潜邱先生之言曰：“以《禹贡》行水；以《洪范》察变；以《春秋》断狱，或以之出使；以甫刑校律令条法；以三百篇当谏书；以礼为服制，以兴太平。此则两汉制也，始可谓之真经术。”云云。余谓阎氏此说虽皆本古人成说，然甚陋。如此则一经止作一小事用，何其视经太狭也。且经者，圣人心法治法所寄，汉人所得所用几何，而可以为学者率与？若近时汉学诸公所学所著，专于训诂破碎，妄敝精神于无用，又并阎氏此意亦无之矣。</p></li><li><p>读书不须多，只要精熟。读必二三百遍，字字句句，须要分明。又每日须连前授通读成诵，不可一字放过。史书每日须阅一卷半卷，疑难处要问。</p></li><li><p>夫指引者，师之功也。规戒者，友之责也。决意而行，则在己。</p></li><li><p>《九经》之外宜读者，择缓急视其用者先之。朱子论《孔丛子》，因曰：“天下多少是伪书，开眼看得透，自无多书可读。”此所谓伪，与韩公所云能辨古书之真伪者同。然窃谓天下多少古书为世所崇重，及观其，则多谬妄，是非失衡，义理乖舛，于身心治平之用全无。此虽真古书，亦犹之伪耳。元吴海论书得失一篇，可与朱子之言相发。子弟宜先取熟复之。</p></li><li><p>大约读《小学》而实之以“四子”、《五经》，则大意已明，天地方圆亦可见矣。次则教之读史，看《近思录》、程朱语录，益得讲贯之实。至于诸史志及《通典》《通考》制度之书，必不可阙，虽非先务之急，亦不可缓。</p></li><li><p>子弟固于书无不当观，然须知择学。未知本而泛滥于百家，如人五都之市，炫目夺精，逐无涯而不知反，亦何益身心致用也？故读书虽第一善美之事，而不能知言择要，则终身障蔽如迷。非徒枉抛心力，抑且为害。如王厚斋论王庭秀《摩纳集》。古书误人若此者十居七八，若不能辨真伪而尽信之，其害有甚于鸠酒毒脯。元吴海言之最切。</p></li><li><p>古今陈籍，汗牛充栋，从何处下手，故当请教名师益友，示我周行。然此师友猝不易遇，苟不得其人，则为所误引人歧途迷径，致误前程。吾为此惧，故略示以大概节目。虽未敢信，而较之不知而作者，则有间矣。近见有先辈刻一书院课读书目，具言载籪至众，别裁非易，爰取目前切近之书各列数种，以开学者识力，正其趋向。其言善矣，及观其书目，所取悉汉学僻伪之书，非体非用，不急不切，徒卖弄杂驳，一望如黄茅白苇，甚伧陋邪妄，且多挂漏。所谓无德者眩，有德者厌。后人学未知本知要，骤而读之，如人大海，未有不反迷其本性。吾所谓引人人歧途迷径者，谓此种也。</p></li><li><p>致用之学，史尤切用，如太史公八书，《汉书》诸志，隋唐二书所辑，五代史志，及马竹村《通考》备之矣。然此等皆不过迹耳，其用不在此。若泥之，未有不致败者。多一分学问，多一分我相。古方不可医今病，执我见以自矜能者必败。大儒之学，惟痛反此病。<br>子贡赞孔子曰学不厌，智也巧盖学之先，须赖智以启其衷，导其途。非信古固不能好，而非智则不能信。知而信之，以发悟其初心，而后始好。好之斯乐，乐则生而不能已矣。</p></li><li><p>读书之法，须沉潜细绎其文字上下前后之蕴，少间义理，自在行间进出，所谓温故知新也。若卤莽一看，便下己意，论断是非，或妄疵短之，则恐昧其立言之指，曲折包蕴之精。以此看浅陋驳杂之书且不可，况可以窺圣贤之精蕴邪？</p></li><li><p>读一书，便当受此一书之益，收此一书之用。然非知言善取不能也。朱子曰：“《南北史》除温公所取外，皆是小说。”愚谓《孔子世家》除朱子所取外，皆不根诬妄之鄙谈。史迁之才，惟能传项、吕、四公子为宜，其智盖不足以道圣人也。</p></li><li><p>读史得益较易于读经，盖经所陈义理，精蕴深隐，人或难窥，史可骤触而动于心也。舜以好问察迩言为大知，《大雅》询于刍荛，《皇华》五善以补不及，人皆读之而不悟。及引唐太宗之纳谏，诸葛恪之愎谏，则如聆新闻矣。忠信重禄，所以劝士。《清人》之诗讥郑文公之弃高克，《北门》诗之悯贫窭，《东山》驷牡之劳归，士人皆读之而不悟。及观孙权之恤吕岱，有感激欲涕、思报愈奋者矣。凡此可以类推。然读史久，又易令人心粗，故又当先之以经，则酝酿深厚，而不见其涯诶。</p></li></ul><p><strong>参考文献</strong>：</p><ol><li>方东树：《大意尊闻》，楼含松主编：《中国历代家训集成》，杭州：浙江古籍出版社，2017年。</li><li>方东树：《大意尊闻》，《四库未收书辑刊》同治五年（1866年）刻本，有附录一卷。</li><li>《方植之全集》中收录《大意尊闻》上中下三卷本，刊印于光绪十六年（1890年）。</li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>家训</tag>
      
      <tag>写作</tag>
      
      <tag>学术</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学术笔记：研究生如何高效阅读文献</title>
    <link href="/2023/04/24/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%AB%98%E6%95%88%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%87%E7%8C%AE/"/>
    <url>/2023/04/24/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%AB%98%E6%95%88%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%87%E7%8C%AE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-甄别判断能力"><a href="#01-甄别判断能力" class="headerlink" title="01 | 甄别判断能力"></a>01 | 甄别判断能力</h3><p>能够判断什么样的论文是好论文，什么样的论文是垃圾论文。值得看的论文比如SCI、SSCI一区、二区等，CSSCI/CSCD等，北大核心等。</p><h3 id="02-总结归纳能力"><a href="#02-总结归纳能力" class="headerlink" title="02 | 总结归纳能力"></a>02 | 总结归纳能力</h3><h4 id="综述类"><a href="#综述类" class="headerlink" title="综述类"></a>综述类</h4><p>这类论文告诉你该研究领域的基础知识，研究的是什么，研究它有什么意义，研究到什么程度了，还有哪些需要解决的问题。</p><h4 id="研究类"><a href="#研究类" class="headerlink" title="研究类"></a>研究类</h4><p>借鉴其他论文的思路，看看人家做了哪些工作，怎么把一个故事或者问题讲清楚。</p><h4 id="方法类"><a href="#方法类" class="headerlink" title="方法类"></a>方法类</h4><p>第一步研究具有代表性的论文，之后逐段逐句分析作者的写作思路，总结和归纳一般论文的写作框架，之后再进行模仿。</p><h3 id="03-逻辑推理能力"><a href="#03-逻辑推理能力" class="headerlink" title="03 | 逻辑推理能力"></a>03 | 逻辑推理能力</h3><p>一定要带着问题去读文章，当你预判一篇文章的走向与实际不一样的时候，批判性思维的作用就体现出来了。一篇论文的布局也是逻辑的体现。很多时候，想要说明一个假设建立的条件，需要先解释很多概念，那么文章的布局就要考虑这些段落的顺序，合理的顺序会让文章读起来更加轻松，容易理解。</p><h3 id="04-思考专注能力"><a href="#04-思考专注能力" class="headerlink" title="04 | 思考专注能力"></a>04 | 思考专注能力</h3><p>阅读文献如果不加以思考，论文的阅读能力和写作能力就很难得到提高。阅读完论文后，要勤于思考，思考论文的优点是什么，缺点是什么，如果让你去写你会有什么好的建议和思路。要养成独立思考和勤于思考的能力，还有就是提升专注力，很多人在高考之后就不会再专心读长段文字了。</p><p>阅读论文的同时也需要我们有规律地整理论文和笔记，这是一项极其耗费精力的工作，一定要静下心了，专注整理工作。</p><p>冰冻三尺非一日之寒，滴水石穿非一日之功，阅读能力和写作能力的提升亦是如此。找准定位，持之以恒的积累才是王道。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>历史学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>张力与限界——第二章：燃烧的革命</title>
    <link href="/2023/04/24/%E7%87%83%E7%83%A7%E7%9A%84%E9%9D%A9%E5%91%BD/"/>
    <url>/2023/04/24/%E7%87%83%E7%83%A7%E7%9A%84%E9%9D%A9%E5%91%BD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong><center>燃烧的革命</center></strong></p><pre><code class="hljs">黄道炫：张力与限界：中央苏区的革命（1933-1934）第二章，北京：社会科学文献出版社，2011年。</code></pre><h4 id="01-中央苏区的党"><a href="#01-中央苏区的党" class="headerlink" title="01 | 中央苏区的党"></a>01 | 中央苏区的党</h4><p>●    中央苏区的发展和军事推动直接相关，武力是中央苏区创建、发展的第一推动器。</p><h5 id="党员"><a href="#党员" class="headerlink" title="党员"></a>党员</h5><ul><li><p>中共在控制区域内的数量发展远非国民党所可比拟。国民党在党员数量发展和党组织的发展方面较差。1933年9月中央苏区范围内的党员67904人。闽西苏区1933年6月达到20000万人。</p><h6 id="措施"><a href="#措施" class="headerlink" title="措施"></a>措施</h6><p><code>一定数量的党员是组织发挥作用的必要前提，党员质量则是决定组织坚强与否的要素。入党要有入党条件，还要经过考察（家庭背景）。</code><br><code>中共十分重视基层组织和支部的建设，定期开会，开会时还比较注重会议气氛，不要太过严肃但也不能嬉笑。</code><br><code>对党员的思想教育。设立了各级党员教育机构。1932年中央党校、1933年正规干部学校，还有各种短期训练班，干部培训班等。</code><br><code>先天不足、后天难调的缺陷：短期内党员质量无法保证。招收党员的方法过于激进，比如直接质问群众为什么不加入共产党。党的组织纪律无法保证，有的支部开会都召集不起来，甚至有的人不承认加入了共产党。</code></p></li></ul><h5 id="干部"><a href="#干部" class="headerlink" title="干部"></a>干部</h5><ul><li>干部的组成。前期较多的接受马克思主义思想的知识分子，随着苏区的发展，干部的成分也发生了相应的变化。主要招收普通工农尤其是工人入党。</li><li>干部的宣传教育，党内有一批能够将个人情感、私利和工作、事业清楚分开的干部。</li><li>极少沾染不良习气，工作认真、能吃苦、深入实际是他们共同的特点。</li><li>苏区时期干部仍然是知识干部。1932年后中共中央大批干部到达中央苏区后出现了排除知识干部的现象。32年初肃反之后，知识分子干部大量减少，工人和贫农出身干部增多。</li><li>中央苏区干部的文化水平。中央苏区本身就处在文化比较落后的山区，经过大批清洗后，表现得更为明显。工人地位的特殊也引起了他们与普通农民的冲突。1933年5月，苏区中央局针对前一段时间盲目排斥知识分子的现象做出决议，批评中央苏区在发展和巩固党的组织中“左”的错误，之后知识分子被歧视、被排斥的现象得到了一定遏制。</li></ul><h4 id="02-中央苏区的政权"><a href="#02-中央苏区的政权" class="headerlink" title="02 | 中央苏区的政权"></a>02 | 中央苏区的政权</h4><h5 id="苏维埃政权的建立"><a href="#苏维埃政权的建立" class="headerlink" title="苏维埃政权的建立"></a>苏维埃政权的建立</h5><ul><li>对于共产主义革命的倡导者而言，革命并不仅仅是控制权力的转移，而是社会政治的全新革命性转换。共产国际代表面述了中国初期苏维埃政权的状况 ：“试图躲在自己的区域内，用万里长城将自己同外界隔开，建立一个摆脱赋税、摆脱地主统治等的国家。”</li><li>背景：<ul><li>政府对地方控制力有限，绅权在地方社会影响重大。根据抗战时期78位县长的调查，最困难的事情中，财政困难居首位，其次是地方土劣猖狂。中央苏区的赣南、闽西都是比较偏僻的地区，离中心省会较远，行政控制能力不足，绅权尤为强盛。民国时期，地方官员如果不能取得乡绅的背书，甚至还有遭到驱逐的可能。南京国民政府成立后秉持地方自治原则。国民党在福建、江西的特点是行政控制软弱。而且由于政治形势混乱及控制不足，当时江西、福建两省县长平均任期不到一年，地方官换动频繁，无法真正了解、管理地方事务，地方权力落入士绅和胥吏的手中。</li></ul></li><li>中共在赣南、闽西建立根据地后，其强大的政治、宣传组织动员力量迅速显现，地方政治机构在军事力量的支持下以阶级原则进行重组，地方豪绅很快遭到了打击。</li><li>当时建立政权的主要方法是，先建立革命委员会，政权巩固后成立苏维埃。因此，中央苏区从一开始就具有强烈的军事推进特征，这种军事力量对政治和社会的主导作用是观察苏维埃的重要背景。而且由于红军的绝对强势地位，初期苏维埃政权本身反而比较薄弱。这也出现了脱离群众的情况，群众不承认政府。政府的软弱状况还源于当时军事紧张的实际形势。苏区建设初期，红军领导人的主要精力集中在军事上，而红军主力又处于运动开辟、保卫根据地的状态，难以在一个固定地区长期指导地方工作，这使得主要依靠红军开辟、发展、巩固根据地的苏维埃政权基础先天不足。江西苏维埃政府胡海1930年指出，政府是一回事，军队是另一回事 。这就是当时状态的真实写照。</li><li>随着中共在赣南、闽西控制的逐渐稳固 ，苏维埃建设开始趋于健全，但是政权在整个控制体系的地位，仍然和传统的政治体制有别，关系是：军队是基础、政党是灵魂、政权是手足。</li><li>作为中共第一次建立政权的尝试，苏维埃政权十分强调人民性和民主监督。武装革命早期，中共的民主理念主要体现在部队建设上，中共建军初期实行的士兵委员会制度，虽然最后与党领导军这一原则冲突未能继续施行下去，但是有效的凝聚了部队力量，改善了官兵关系，提高了全军的责任心和战斗力。</li><li>苏维埃政权建立后。实行代表会议制度，中华苏维埃工农兵代表大会及其中央执行委员会是中华苏维埃共和国的最高行政机关。中央人民委员会是国家行政机关，负责处理国家的日常事务。居民满18岁者有权直接派代表参加各级工农兵苏维埃的大会，讨论和决定一切国家的地方的政治任务，对苏维埃政权机关工作人员享有选举、监督、罢免和撤换权。中华苏维埃共和国的地方政权，实行“议行合一”制度，苏维埃政府基层政权分县、区、乡三级，通过选举产生。省、县、区苏维埃政府，均设立与中央政权相应的人员和办事机构。</li><li>为了加强政权建设，临时中央政府先后制定和实施了苏维埃选举细则，对苏维埃的选举原则及方法做出规定，并且领导了各级苏维埃展开的由下而上的选举运动。随着政权的巩固，选举也逐渐制度化。</li><li>民众积极参与选举。根据毛泽东1933年的调查，年底进行的苏维埃代表选举虽然没有实行直选，而是层级代表选举，但是有些地区的选举还是办的有声有色。群众在这个过程中提出了一些与民生密切相关提案，群众还可以通过选举批评监督和罢免干部。</li><li>但是考虑到当时历史条件、环境和当时中共建政思想的限制，各方面的民主理念和民主实践严重不足。各地普遍反映的是选举中缺乏对工作的充分批评，候选人与选民之间的交流也远远不够。1933年10月27日发表的《博生县梅江区的选举运动》上也指出，在各村选民大会上，乡苏主席都向选民作了工作报告，但是很不充分，所以不能发动群众起来热烈批评政府的工作，这是一个很大的缺点。在战争环境下，有的地方问题可能更加严重。有的临时拉人作代表，有的保密性不够流氓混混进入，有的甚至害怕来开选举会，怕成为代表。</li><li>所以，民主选举开群众意志表达之先河，但是其中出现的种种问题，也不可避免的影响到选举的结果。<h5 id="苏维埃政权的监督体系"><a href="#苏维埃政权的监督体系" class="headerlink" title="苏维埃政权的监督体系"></a>苏维埃政权的监督体系</h5></li><li>由于主客观条件的制约，选举尚难成为苏维埃政权自我监督、自我更新的足够有效方式，代表会议制度也往往流于形式。在这种状况下，为了维持政权的有效运作，1932年前后，中央苏区苏维埃政权建立了一套组织严密与面向群众相结合的监督机制。各级党组织设立监察委员会，各级政府设立工农检察部和工农控告局，负责对干部进行监督。1934年2月后，中央审计委员会对中央政府各直属机关、企事业单位和和群众团体进行普遍稽查，对财政开支状况实行审核。</li><li>群众的监督。1932年9月中央苏区颁布《工农监察部控告局组织纲要》规定设立控告箱，群众随时可以控告、揭发政府工作人员的不良现象。各级工农检察部经常组织轻骑队、突击队等对各级部门进行检查监督。</li><li>严刑峻法。苏区对干部的贪污浪费处置极严。1930年3月闽西第一次工农兵代表大会通过的《政府工作人员惩办条例》，规定了予以枪决的行为。比较具有代表性的有，1933年4月胜利县苏维埃主席钟铁青因为贩卖鸦片而被判处死刑。中共以严刑峻法和严密监督努力抑制贪污腐败，同时对社会的有效控制扫除社会长期积累的腐败因子，取得了很好的成果。</li><li>当然，腐败问题不能一劳永逸。在当时战争的环境下，权力的运行经常超出体制化的监督。</li><li>腐败最严重的、最有警示意义的还是“于都事件”。1934年初，中共中央在检查工作时，发现于都各级干部贪污严重，随后，中共中央连续组成调查组到于都，项英也亲往于都督促调查，发现“四十件各种各色的贪污案件”，涉及从县到乡的各级机关和大批干部。对此中央苏区作出严肃处理。于都县苏主席熊仙璧以权谋私，挪用公款做生意，1934年3月被逮捕，撤销一切职务，判处监禁一年。还有几位官员也受到了不同程度的惩罚。这个事件暴露了苏维埃政权的干部机制仍然存在一些问题，比如说根部内部互相包庇、串通一气、缺乏原则立场，群众也没有实现有效监督，这些给干部腐败提供了温床。而且于都事件并非特例，后来又出现了据称比于都事件还要严重的赣县事件。</li><li>总结：乡村的民主选举、轻骑队这样的官民合作背景的组织活动，让群众对政治的参与空前广泛，群众的监督和党内的监督对权力腐败起到了一定的抑制作用，在有限的时间和条件下，这些措施都具有一定的研究意义。</li></ul><h4 id="03-宣传功能下的教育与文化"><a href="#03-宣传功能下的教育与文化" class="headerlink" title="03 | 宣传功能下的教育与文化"></a>03 | 宣传功能下的教育与文化</h4><ul><li><p><strong>背景</strong>：中央苏区所在的江西、福建都属于教育不发达地区，赣南、闽西又处于偏僻、贫穷地区，教育基础更差。苏维埃革命不仅仅是一场武装革命、政治革命还是一场思想革命、社会革命。</p></li><li><p>一般使用标语口号进行宣传，这种方式的主要特点是明白易懂、视觉冲击强烈，对文化水平不高的人群宣传效果好。中共内部将宣传与教育相结合。</p></li><li><p>在教育普及方面，《中华苏维埃共和国宪法大纲》规定了实施完全免费的普及教育，即便是第五次反围剿开始前后，中共对文化教育的重视也不减。1933年4月，中央教育部发布第一号训令《目前的教育任务》，指出苏维埃文化教育的任务，是用教育与学习的方法启发群众的阶级觉悟，提高了文化水平和政治水平，打破旧思想旧习惯的传统，以深入思想斗争和阶级斗争，参加苏维埃方面的建设。7月中央教育部 发布训令，指出文化教育建设的战斗任务。1934年1月，毛泽东在第二次全国苏维埃代表大会上提出苏维埃文化教育建设的中心任务。而且中共在教育方面的努力，也令蒋介石折服。</p></li><li><p>教育的目标更多是立足于现实的思想宣传，中共对教育普及的重视远远超过对正规的渐进教育。</p><ul><li>小学教育最受中共重视，苏区实施的五年义务教育以推广小学教育为目标。</li><li>为了提高苏区民众的文化水平，加强宣传效果，在文盲占人口绝大多数的苏区开展社会教育。</li><li>苏区教育注重通俗易懂，用《三字经》当做小学一年级的教材，简明的传递出阶级观念、男女平权和反抗意识。在湘赣苏区男女老幼都明白各种国际歌曲。这些措施在短时期内起到了不错的成效。</li><li>中共对教育的重视，也是为了正面宣传中共的政治理念。同时也具有浓厚的政治色彩。比如利用红色歌谣潜移默化影响民众思想，《十骂国民党》、《十骂反革命》这样的 歌曲。</li><li>注重实用性。</li></ul></li><li><p><strong>缺点</strong>：知识分子政策。苏区内知识分子的处境比较困难。国民党进攻苏区时，教育界反水现象相当严重。知识分子与苏维埃政权之间存在相当距离，难免对苏区的文化教育构成消极影响。</p></li></ul><h4 id="04-社会革命的宣传与实践"><a href="#04-社会革命的宣传与实践" class="headerlink" title="04 | 社会革命的宣传与实践"></a>04 | 社会革命的宣传与实践</h4><ul><li><strong>目的</strong>：苏维埃革命在打击和摧毁旧的政治制度的同时，对传统社会思想和习俗也在进行着彻底的改造。移风易俗是其重要内容。</li><li><strong>方法</strong>：<ul><li>宣传动员是中共社会革命的重要的一环。<br><code>丰富多彩的群众性文艺活动，红色歌谣、工农剧社、苏维埃剧团。中央苏区规定每个乡都设俱乐部。</code></li><li>群众大会是中共开展大规模宣传的另一种便捷手段。<br><code>每月中都有四五次大规模的示威游行，庆祝新年、欢迎红军等。各乡区分别举行。</code></li><li>苏区报纸、书刊的发行量与群众的文化追求成正比同步发展。<br><code>中央苏区从没有报刊到创办大小报刊34种，《红色中华》从最初的3000份增长到4万份。体育运动也迅速发展，许多地方开辟了运动场。战争间隙还举办过大规模体育运动大会。</code></li></ul></li><li>中共通过教育、宣传展开的社会动员成效明显。苏区人民的家书中，有同志式的语气。国民党占领苏区后通过调查也证明中共宣传的力量。在兴国等地，只知道公历某某年，不知道民国多少年。</li><li><strong>实践</strong>:<ul><li>禁烟运动<br><code>对栽种和吸食烟毒者都规定了严厉的惩处措施，并定期展开检查。为禁绝鸦片，不仅建设并投入警力禁烟抓赌，同时利用少先队等群众组织抓捕瘾君子强制戒烟。</code></li><li>改善苏区的卫生状况<br><code>苏维埃革命之前，由于医疗条件落后，加之缺乏卫生习惯，常有疫病流行。</code><br><code>兴国县长把居民七八家左右编成一个班，设立班长，负责清洁卫生。五六天大扫除一次。政府还设立了公共看病所，政府雇佣医生，看病不收诊费，但是要在药店买药。</code></li><li>对宗教和民间传统信仰习俗采取严厉的态度<br><code>主要打击的是西方教会，中国传统佛道和民间信仰相对较为宽松，和尚、道士以及一些介于宗教和民间信仰活动之间的人士，中共将其定位为游民，属于改造对象，被限制转业。</code></li><li>民间信仰旺盛的案例：瑞金壬田祭拜观音事件。</li></ul></li><li><strong>缺点</strong>：为动员群众，苏区成立了名目繁多的各种群众组织。缺乏实质内容的会议不断增多，民众产生厌烦心理。</li><li>社会运行呈现多样性和复杂性，社会革命的掌控和把握相当微妙。效果利弊参半。比如：苏区宣传在家庭中打破家长制度，家庭成员平等，引起了老年人的反击。各个年龄段对于中共的态度也不一样。除了观念的原因外，还有在社会变革中所面临的地位变化。</li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>历史学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>心流·意识产生自主的来源</title>
    <link href="/2023/04/18/%E5%BF%83%E6%B5%81%C2%B7%E6%84%8F%E8%AF%86%E4%BA%A7%E7%94%9F%E8%87%AA%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%9D%A5%E6%BA%90/"/>
    <url>/2023/04/18/%E5%BF%83%E6%B5%81%C2%B7%E6%84%8F%E8%AF%86%E4%BA%A7%E7%94%9F%E8%87%AA%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%9D%A5%E6%BA%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-什么是意识"><a href="#01-什么是意识" class="headerlink" title="01 | 什么是意识"></a>01 | 什么是意识</h3><p>意识，属于生理作用，由神经系统运作，而神经系统由染色体中的蛋白分子指挥主导。意识并不完全受制于生物规律，它还有自主的独立行为能力。</p><p>不管外界发生什么事情，我们仅通过改变意识就能使自己快乐或者悲伤。或者说，我们的意识有时候能够改变我们的情绪。（一件事情好坏取决于你怎么看）–错误的本质不在于错误本身，而是在于如何看待错误。 </p><p>意识就是搜集身体组织内外的一切信息，并加以评估之后，再由身体做出适当的行为。</p><p>我们并不是需要战胜我们自己，这样无论是在本我层面还是在超我层面，受到伤害的永远都是我们自己。我们要做的就是要接纳我们自己，接受自己的缺点和短处，接受自己阴暗的那一面。当我们能够拥有同样的视角在看待某一事情的时候，那么这个时候就找到了共鸣。</p><p>少了意识，我们仍然可以知道周遭的事情，但只能做出直觉的反映。此时缺失了意识，更多是靠本能，或者说动物属性，动物更多的依靠本能。欲望就是属于本能，这种属性可能会被带来负面情绪。比如本能的情绪。</p><h3 id="02-意识与什么有关"><a href="#02-意识与什么有关" class="headerlink" title="02 | 意识与什么有关"></a>02 | 意识与什么有关</h3><p>意识与我们的主观体验的现实密切相关。我们的触觉、视觉、味觉等都可以进入意识。但是被遗漏的可能性比较大，能够成为意识的机会小。我们的大脑可以分为情绪部分、理性部分，大部分都是情绪大脑主导，只有少部分信息是理性大脑处理，这些里边有一部分是心里表征处理，所以真正进入到理性大脑中由意识处理的信息少之又少。所以一个结论，我们自认为自己所作出的理性判断，在很大程度上都不是理性的。</p><p>我们通常将意识化的信息转化为有秩序的那股力量就是意图。就是根据自己的看法产生的行为。意识和你的动机密切相关。</p><p>你的意识决定了你的看法，决定了你的行为。</p><p>由于神经系统在特定时间内处理的信息极为有限，所以意识每次只能认知和回应一定数量的事件，新的信息可能会挤掉旧的信息。</p><p>吃东西大约会占用意识百分之八的空间，照顾身体同样需要占用百分之8的空间如洗漱、穿衣、如厕等，这两个就用了15%，而且这段时间我们无法去做其他需要注意力的事情。</p><h3 id="03-如何控制意识"><a href="#03-如何控制意识" class="headerlink" title="03 |如何控制意识"></a>03 |如何控制意识</h3><p>控制意识最明显的指标就是能随心所欲的集中注意力，不因任何事情而分心。</p><p>注意力，是一种我们能够控制、随着我们使用的能量变化而改变，也是改善体验品质的重要工具。</p><p>注意力的作用就是，从数以百万计的信息中挑出相关的信息，以及从记忆中提取相关的参考数据，然后评估这个事件，最后采取正确的决策。（心智模式）</p><p>音乐家专注于一般人无法辨别的声音意涵，股票经纪人懂得把握常受忽略的市场小震荡，优秀的医生对症状别具慧眼，这都是因为他们训练自己的注意力，学习处理易受忽略的讯号之故。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>心理学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>先秦儒学的总结</title>
    <link href="/2023/04/17/%E5%85%88%E7%A7%A6%E5%84%92%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <url>/2023/04/17/%E5%85%88%E7%A7%A6%E5%84%92%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%80%BB%E7%BB%93/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-《礼运》与儒家的社会理想"><a href="#01-《礼运》与儒家的社会理想" class="headerlink" title="01 | 《礼运》与儒家的社会理想"></a>01 | 《礼运》与儒家的社会理想</h3><p>《礼运》是《礼记》的一篇，因其首揭大同、小康之义，集中描绘了儒家的社会理想而备受瞩目。</p><p>“大同”社会在三代以上，和尧舜禹的时代相当。《礼运》中所描述的社会，未必真实存在，未必含有对上古社会的追忆成分，恐怕就是作者本人的设计。</p><p>“小康”社会是一个天下为家的社会，与三代盛世相当。此时有了私有财产和礼仪制度，人们的一切言行都要以礼为原则。</p><p>小康社会是一种经过努力可以达到的目标，大同社会是一种人们努力建设美好社会的指导性观念，是世世代代为之奋斗的远期理想目标。</p><hr><h3 id="02-《易传》与儒家的哲学思想"><a href="#02-《易传》与儒家的哲学思想" class="headerlink" title="02 | 《易传》与儒家的哲学思想"></a>02 | 《易传》与儒家的哲学思想</h3><p>《易传》通过对儒家形而上学的建构，为儒家的“人道”学说提供了本体论的依据，即由天道引申至人道，将天道作为人道之本。</p><h4 id="1-天道观"><a href="#1-天道观" class="headerlink" title="1. 天道观"></a>1. 天道观</h4><p>描述宇宙生成变化时，多用天、地两个范畴。天地交感化生万物，天道就是一个生生不息的过程。天有化生万物之德，人本天地而生，这样就为人性之善提供了一个合理的根源——天道。另一方面，人禀受天道，就必须积极地应对天道的流行变化。</p><h4 id="2-辩证法思想"><a href="#2-辩证法思想" class="headerlink" title="2. 辩证法思想"></a>2. 辩证法思想</h4><ul><li><p>因时变化：世间万物都处在不停地变化之中，这就决定了人们的行为方式也要因时而变。</p></li><li><p>见几而作：强调“积”和“渐”，当量积累到一定程度时，必然引起事物质的突变，因此强调因势利导见几而作。</p><p>  几指的是变化的萌芽和吉凶的先兆。所以见几而作就是在事物的萌芽状态就采取措施。居安思危。</p></li></ul><hr><h3 id="03-《中庸》与先秦儒学的总结"><a href="#03-《中庸》与先秦儒学的总结" class="headerlink" title="03 | 《中庸》与先秦儒学的总结"></a>03 | 《中庸》与先秦儒学的总结</h3><p>《中庸》论述了儒家关于“诚”的哲学，从内圣方面对先秦儒学做了总结。主要集中于心性之学。</p><h4 id="1-性命与中道"><a href="#1-性命与中道" class="headerlink" title="1. 性命与中道"></a>1. 性命与中道</h4><ul><li>天将善性赋予人，人循着性之本而行，然后充分发挥主观能动性，自觉积极进行道德修养。</li><li>修道需要从人伦日用中来，从实际生活中做起，达到一种崇高的道德境界。道不远人。</li><li>圣人才能从容中道。方法论：中庸   执中权变</li></ul><h4 id="2-论“诚”"><a href="#2-论“诚”" class="headerlink" title="2. 论“诚”"></a>2. 论“诚”</h4><ul><li>道德范畴又是一个哲学范畴。有形而上的本体论意义，也具有伦理价值观的意义。诚是天道之本然，诚之则是人道之当然。</li><li>诚与明相结合自诚明谓之性，自明诚谓之教。</li><li>《中庸》强调常人的理性自觉，通过选择善德而从之，以及后天的道德学问，达到理性自觉地实现。</li><li>达到至诚境界，既能修道进德，也能完成至太平、育万物、参天地的功业。</li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
      <tag>儒学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>家训家规所见：明清时期的家族文化</title>
    <link href="/2023/04/17/%E5%AE%B6%E8%AE%AD%E5%AE%B6%E8%A7%84%E6%89%80%E8%A7%81%EF%BC%9A%E6%98%8E%E6%B8%85%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%9A%84%E5%AE%B6%E6%97%8F%E6%96%87%E5%8C%96/"/>
    <url>/2023/04/17/%E5%AE%B6%E8%AE%AD%E5%AE%B6%E8%A7%84%E6%89%80%E8%A7%81%EF%BC%9A%E6%98%8E%E6%B8%85%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%9A%84%E5%AE%B6%E6%97%8F%E6%96%87%E5%8C%96/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>主旨</strong>：从明清时期的家训家规作品中探究这一时期的家族文化发展状况，主要包括祠堂、家谱、族田等几个方面。<br><strong>关键词</strong>：家训家规、明清时期、家族文化</p><p>隋唐时期科举选官制度使门阀士族失去了赖以维持其门第与声望的工具，打破了魏晋门阀士族对上层政权的垄断，推动了社会阶层中的士庶合流。安史之乱后，门阀士族进一步衰落，至五代动乱时，士族颓势已无法挽回。宋代统一中原之后，社会阶层出现了新的变动，新兴庶族地主力量壮大，逐渐成为社会的主导力量。这些出身于庶民家族的新兴阶层胸怀天下，以修齐治平作为自己的人生理想所在，表现出强烈的社会责任感。为了应对社会秩序的重建，他们在儒家伦理哲理化、思辨化的思想潮流之下，展开了针对庶民家族的共同体建设。明清时期，社会风尚与价值观念发生了重大变化，儒家伦理日益世俗化、实用化，新兴家族文化的建设渗透到平民百姓的日常生活中。经过统治阶级的大力推动，近世家族组织制度趋向成熟，形成了以家谱、祠堂、族田、家训等为主体的家族制度形态，家族共同体文化得到了更为广泛的社会化实践。</p><p>传统家训家规是明清时期家族共同体文化的重要组成部分，是宗族内部由祖先创作或族人共同制定的以子孙为主体的行为规范，在家族的日常生活中具有宗族成文法的效力。因其注重儒家人伦秩序，强调家族教育，包含了孝悌齐家、修身正心、审慎交游、持家守业、教育子孙等各个方面的内容，极为符合庶民家族摆脱寒素本色、渴望光耀门风、凝聚家族子孙的期望和要求，因此成为家族文化传承的重要载体。本文力图通过家训家规来探求明清时期家族共同体组织的基本面貌，并着力展现影响庶民家族百姓日常的行为观念和价值取向。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
      <tag>家训</tag>
      
      <tag>写作</tag>
      
      <tag>学术</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《蒙曼品最美唐诗：人生五味》</title>
    <link href="/2023/04/16/%E3%80%8A%E8%92%99%E6%9B%BC%E5%93%81%E6%9C%80%E7%BE%8E%E5%94%90%E8%AF%97%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E4%BA%94%E5%91%B3%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/04/16/%E3%80%8A%E8%92%99%E6%9B%BC%E5%93%81%E6%9C%80%E7%BE%8E%E5%94%90%E8%AF%97%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E4%BA%94%E5%91%B3%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="自序"><a href="#自序" class="headerlink" title="自序"></a>自序</h3><p>唐诗之美，正在于有情。这情里头，有酣畅之喜：“却看妻子何愁在，漫卷诗书喜欲狂。”忧国忧民的老杜，看到国家复兴有望，也一改平日的沉郁，变得轻狂如少年：“白日放歌须纵酒，青春作伴好还乡。”所谓家国有庆，欣喜若狂，读诗至此，谁人不感同身受呢？</p><hr><h3 id="01-喜"><a href="#01-喜" class="headerlink" title="01 | 喜"></a>01 | 喜</h3><p>中国有人生四大喜的说法，讲的是：“久旱逢甘雨，他乡遇故知。洞房花烛夜，金榜题名时。”诗人的内心是敏感而丰富的，他们的喜，绝不单单是喜上眉梢、喜不自胜，也会有回嗔作喜、悲喜交加。</p><h4 id="1-邂逅初恋"><a href="#1-邂逅初恋" class="headerlink" title="1. 邂逅初恋"></a>1. 邂逅初恋</h4><p><strong><center>长干行（二首）</center></strong></p><center>君家何处住，妾住在横塘。</center><center>停船暂借问，或恐是同乡。</center><center>家临九江水，来去九江侧。</center><center>同是长干人，生小不相识。</center><p><strong>《长干行》</strong>：乐府曲名。是长干里一带的民歌，长干里在今江苏省南京市。<br>《长干行》本来是民歌。魏晋南北朝的时候，因为少数民族入主中原，汉人南迁，中国的民歌发展也就分成了南北两个系统，北方民歌深受少数民族影响，质朴粗犷，带着白马秋风的肃杀与豁达，比如传唱至今的《敕勒歌》；南方民歌则温婉细腻，以刻画爱情见长，带着杏花春雨的滋润与芬芳。《长干行》就是典型的江南民歌，后来又成了乐府的题目，用这个题目写出来的诗一般都是绝句，短小轻灵，诉说着船家儿女的生活和情思。</p><p>这一对船家儿女也许就会因为这次搭讪而并船同归，这就是《诗经·野有蔓草》里所说的“邂逅相遇，适我愿兮”，也是《诗经·风雨》里所说的“既见君子，云胡不喜”。</p><h4 id="2-新婚燕尔"><a href="#2-新婚燕尔" class="headerlink" title="2. 新婚燕尔"></a>2. 新婚燕尔</h4><p><strong><center>朱庆馀——近试上张水部</center></strong></p><center>洞房昨夜停红烛，</center><center>待晓堂前拜舅姑。</center><center>妆罢低声问夫婿，</center><center>画眉深浅入时无。</center> 在唐朝，完成一桩婚礼远比这复杂，要经过六礼、谒舅姑和庙见三个重要环节。所谓六礼，就是纳彩、问名、纳吉、纳征、请期、亲迎这六个步骤，从提亲开始，直到婚礼当天，新郎把新娘接回家。这些环节很复杂了吧？但这还只是完成了成妻之礼，也就是说，新娘从此成了新郎的妻子。到第二天早晨，新娘还要行谒舅姑之礼，正式拜见公婆。只有经过这个仪式，新娘子才被接纳为这一家的儿媳妇，有了家庭身份。而庙见则是在结婚三个月之内，再选一个日子，率新娘到夫家的宗庙祭拜祖宗。表示这桩婚姻得到了祖宗的同意。谒舅姑和庙见共同组成成妇之礼。成妇之礼完成，新娘子的身份才最终确定下来，成为夫家的正式一员。<p>什么是“妆罢低声问夫婿，画眉深浅入时无”？那就是我已经尽力发挥了，现在只想问问我最信任的您，张籍老前辈，您觉得我写得好不好，是否符合主考官的口味呢？在这首诗里，他自比新娘，把张籍比成了亲爱的丈夫，又把主考官比成威严的公婆，还把精心完成的考卷比成新娘精心描画的眉毛。这些比喻多巧妙呀，态度谦恭而又不失身价。</p><p>描写画眉：李白——《长干行》：低头向暗壁，千唤不一回。</p><h4 id="3-金榜题名"><a href="#3-金榜题名" class="headerlink" title="3. 金榜题名"></a>3. 金榜题名</h4><p><strong><center>张籍——酬朱庆馀</center></strong></p><center>越女新妆出镜心，</center><center>自知明艳更沉吟。</center><center>齐纨未足时人贵，</center><center>一曲菱歌敌万金。</center><p><strong>越女</strong>：中国古代越女素以美貌著称，西施就是典型的代表。古代诗人提到越女，往往和镜湖联系在一起，比如诗仙李白说：“镜湖三百里，菡萏发荷花。五月西施采，人看隘若耶。”诗圣杜甫也说：“越女天下白，鉴湖五月凉。”越女、镜湖、西施本来就是三位一体的关系。”</p><p>这首诗在写什么？在夸越女呢。那他仅仅是在夸越女吗？当然不是，他是在拿越女比朱庆馀。他在《近试上张水部》中，用了《楚辞》手法，拿男女关系比喻上下级。张籍回他，也同样用《楚辞》的手法，拿香草美人比士人君子。你讲女子，我也讲女子。你一语双关，我也一语双关。同样是赞赏考生，顾况的“有才如此，居亦何难”太没诗意，杨敬之的“平生不解藏人善，到处逢人说项斯”又太过直白。比较起来，张籍这首《酬朱庆馀》才真是风流蕴藉，而又妙趣横生，配得上朱庆馀那首《近试上张水部》，让千载以后的人看了，都替这投缘的师徒二人高兴。</p><h4 id="4-亲人关切"><a href="#4-亲人关切" class="headerlink" title="4. 亲人关切"></a>4. 亲人关切</h4><p><strong><center>司空曙——喜外弟卢纶见宿</center></strong></p><center>静夜四无邻，荒居旧业贫。</center><center>雨中黄叶树，灯下白头人。</center><center>以我独沉久，愧君相见频。</center><center>平生自有分，况是蔡家亲。</center><p>司空曙和卢纶还不仅仅是表兄弟的关系，他们都是诗人，还同属于唐朝一个重要的诗歌流派，叫“大历十才子”。所谓“大历十才子”，是活跃在唐朝大历年间的一个诗人群体，这个称号最早见于诗人姚合的《极玄集》：李端与卢纶、吉中孚、韩翃、钱起、司空曙、苗发、崔峒、耿湋、夏侯审唱和，号十才子。他们生活年代相仿，大家互相交往，彼此唱和，对诗有很多共同见解，从外人的角度来看有很多共性，所以才被称为“大历十才子”，有点类似于魏晋时期的“竹林七贤”。</p><p><strong>两个特点最突出。</strong></p><ul><li>第一个特点，回避大叙事，刻画小心情。我们一开始就说，司空曙的落魄，固然有个人因素，但更有安史之乱这个大的时代背景。但是，在这首诗里，诗人却并不直面这种社会的大伤痛，而是从一开始就让背景虚化，直接进入眼前事、心中情。</li><li>第二个特点，有警句而无佳构。“雨中黄叶树，灯下白头人”，这一联诗多生动，多感人！你会永远记住它。而整首诗呢，即使你今天记住，以后还可能忘掉。</li></ul><h4 id="5-亲人重逢"><a href="#5-亲人重逢" class="headerlink" title="5. 亲人重逢"></a>5. 亲人重逢</h4><p><strong><center>李益——喜见外弟又言别</center></strong></p><center>十年离乱后，长大一相逢。</center><center>问姓惊初见，称名忆旧容。</center><center>别来沧海事，语罢暮天钟。</center><center>明日巴陵道，秋山又几重。</center><p>首联讲相逢，颔联讲相认。颈联呢？颈联要转了，从意外的相见转到焦急的询问：你怎么会在这里？那个谁谁谁还好吗？这么多年，回过老家吗？千头万绪的往事，朝思暮想的亲人，无穷无尽的问题，怎么写呢？诗人说的是：“别来沧海事，语罢暮天钟。”这也就引出了尾联：“明日巴陵道，秋山又几重。”明天，诗人又将踏上前往巴陵郡的山道，那一重又一重的秋山，将再次把两个人隔开，下一次见面，又不知道在什么时候了！</p><h4 id="6-友人来访"><a href="#6-友人来访" class="headerlink" title="6. 友人来访"></a>6. 友人来访</h4><p><strong><center>杜甫——客至</center></strong></p><center>舍南舍北皆春水，但见群鸥日日来。</center><center>花径不曾缘客扫，蓬门今始为君开。</center><center>盘飧市远无兼味，樽酒家贫只旧醅。</center><center>肯与邻翁相对饮，隔篱呼取尽馀杯。</center><p><strong>客至</strong>：客指崔明府，杜甫在题后自注：“喜崔明府相过。”明府，唐人对县令的称呼。相过，即探望、相访。</p><p>“舍南舍北皆春水，但见群鸥日日来。”这番描写，真是明媚如画。杜甫草堂靠近江边，春潮涌起，绿水绕宅，鸥鸟亲人，盘旋而下。绿水白鸥，和风艳阳，多令人羡慕。花径不曾缘客扫，蓬门今始为君开。”这其实是一句互文，我撒满落花的小路从来不曾因为客人到来而打扫过，但是今天为你打扫了。我草堂的门从来没有为客人打开过，今天也为你打开了。这首诗的题目不是《客至》吗？到这儿真正点题了。客人来访，诗人乐不可支，所以才忙着打扫落花、开门迎客，这是不加掩饰的真欢喜。</p><p>颈联：“盘飧市远无兼味，樽酒家贫只旧醅。”好朋友到了，当然要拿出好酒好菜招待。可是杜甫说出的，却全是抱歉的话。他说因为离市场远，临时也没法出去买菜，所以盘子里只有一个菜，你就凑合着吃吧。他又说，我家里穷，也没备着新酒，你就凑合着喝点隔年陈酿吧。不过，也正是这无兼味的菜和隔年的酒，才越发显示出两个人关系的亲密和不拘小节。能够跟你一起吃大鱼大肉的不一定是真朋友，但是，能够跟你一起吃糠咽菜还甘之如饴的人，一定值得结交！</p><h4 id="7-闲居访友"><a href="#7-闲居访友" class="headerlink" title="7. 闲居访友"></a>7. 闲居访友</h4><p><strong><center>孟浩然——过故人庄</center></strong></p><center>故人具鸡黍，邀我至田家。</center><center>绿树村边合，青山郭外斜。</center><center>开轩面场圃，把酒话桑麻。</center><center>待到重阳日，还来就菊花。</center><p>“过”是拜访的意思，过故人庄，也就是拜访老朋友的田庄。这不是久别重逢，没那么艰难，但也不是到邻居家串门，没那么随意，它其实是介于两者之间的状态，有点像我们现在小长假去郊区农家乐的感觉。</p><p>先看首联：“故人具鸡黍，邀我至田家。”老朋友捎信来，说他家里有鸡、有小米，邀请我到他的田庄坐坐。这两句话，起得平实自然，真有田园范儿。这开头的一联，既不华丽，也不奇特，但是真亲切、真醇厚，一种属于中国的田园风味扑面而来。</p><p>“绿树村边合，青山郭外斜。”诗人高高兴兴地去拜访朋友，边走边看这一路的风光，不知不觉，朋友的小村庄已经近在眼前。这景象不是桃花源，一点儿也不虚无缥缈，它就是唐玄宗天宝时代的农村，实实在在，透着盛世的快乐与富足。</p><p>“开轩面场圃，把酒话桑麻”。这两句话真是淡而有味，农家的生活，农家的快乐，让人仿佛身临其境一样。诗人是率真的，这次做客高兴，就主动约下次了：等到秋高气爽的重阳节，我“还来就菊花”。好像脱口而出的两句话，故人待客的热情，诗人做客的愉快，主客之间的亲切随意，全都跃然纸上了。</p><p>所谓“就”，就是亲近，这不是人对花的把玩，而是君子之间的惺惺相惜。</p><h4 id="8-仕途得意"><a href="#8-仕途得意" class="headerlink" title="8. 仕途得意"></a>8. 仕途得意</h4><p><strong><center>虞世南——蝉</center></strong></p><center>垂緌饮清露，流响出疏桐。</center><center>居高声自远，非是藉秋风。</center><p><strong>垂緌（ruí）</strong>：古代官帽打结下垂的部分，蝉的头部有伸出的触须，形状好像下垂的冠缨。也指蝉的下巴上与帽带相似的细嘴。<br><strong>饮清露</strong>：古人认为蝉生性高洁，栖高饮露，其实是刺吸植物的汁液。</p><p>“居高声自远，非是藉秋风。”这两句诗是议论，但议论得非常自然。自然在哪里呢？它其实是直接衔接上一句的“流响出疏桐”。为什么蝉声能够穿过梧桐树？这不是因为有秋风暗相传送，而是因为它站在高高的梧桐树上，“居高声自远”了！这和前两句一样，仍然是一语双关。</p><p>这首咏物诗中的蝉，不像骆宾王的蝉那样“露重飞难进，风多响易沉”，也不像李商隐的蝉那样“本以高难饱，徒劳恨费声”，而是“居高声自远，非是藉秋风”，何等潇洒，又何等得意！它知道自己的力量，也知道自己的位置，更妙的是，它自信于自己的力量，也自安于自己的位置，所以，它才镇定自若、气定神闲。这真是一种可遇而不可求的境界。</p><h4 id="9-复国还乡"><a href="#9-复国还乡" class="headerlink" title="9. 复国还乡"></a>9. 复国还乡</h4><p><strong><center>杜甫——闻官军收河南河北</center></strong></p><center>剑外忽传收蓟北，初闻涕泪满衣裳。</center><center>却看妻子愁何在，漫卷诗书喜欲狂。</center><center>白日放歌须纵酒，青春作伴好还乡。</center><center>即从巴峡穿巫峡，便下襄阳向洛阳。</center><p>“剑外忽传收蓟北”，这是国之喜事；“青春作伴好还乡”，这是家之喜事。一听官军收复河南河北，马上收拾行装，而且马上神游在路上，这就是中国人对故乡的情义。这不是一个人的回乡之旅，这是安史之乱后多少中原流民的回乡梦与回乡路，也是千百年来多少游子的回乡梦与回乡路，老杜用他的至情至性，把这种急切的心情和奔腾的喜悦表现得酣畅淋漓，这才有全诗欢快明朗的节奏和一泻如注的气势，才有这首所谓平生第一快诗。</p><hr><h3 id="02-怒"><a href="#02-怒" class="headerlink" title="02 | 怒"></a>02 | 怒</h3><p>其实，古往今来，所谓愤怒，无非就是这两种情况，一种是公愤，一种是私愤，可能境界不同，却都是真切的情感，难以抑制，脱口成诗。</p><h4 id="1-朝廷不用"><a href="#1-朝廷不用" class="headerlink" title="1. 朝廷不用"></a>1. 朝廷不用</h4><p><strong><center>李白——行路难</center></strong></p><center>金樽清酒斗十千，玉盘珍羞直万钱。</center><center>停杯投著不能食，拔剑四顾心茫然。</center><center>欲渡黄河冰塞川，将登太行雪满山。</center><center>闲来垂钓碧溪上，忽复乘舟梦日边。</center><center>行路难！行路难！</center><center>多歧路，今安在？</center><center>长风破浪会有时，直挂云帆济沧海。</center><p>《行路难》是乐府旧题，讲道路阻塞、世事艰难，也讲离愁别苦。在李白之前，写《行路难》最有名气的是南朝刘宋的鲍照，他写过一组《拟行路难》，一共十八首，慷慨遒劲，对李白产生了莫大的影响。</p><h4 id="2-军旅不公"><a href="#2-军旅不公" class="headerlink" title="2. 军旅不公"></a>2. 军旅不公</h4><p><strong><center>高适——燕歌行</center></strong></p><center>汉家烟尘在东北，汉将辞家破残贼。</center><center>男儿本自重横行，天子非常赐颜色。</center><center>金伐鼓下榆关，旌旆逶迤碣石间。</center><center>校尉羽书飞瀚海，单于猎火照狼山。</center><center>山川萧条极边土，胡骑凭陵杂风雨。</center><center>战士军前半死生，美人帐下犹歌舞。</center><center>大漠穷秋塞草腓，孤城落日斗兵稀。</center><center>身当恩遇常轻敌，力尽关山未解围。</center><center>铁衣远戍辛勤久，玉箸应啼别离后。</center><center>少妇城南欲断肠，征人蓟北空回首。</center><center>边庭飘飖那可度，绝域苍茫更何有。</center><center>杀气三时作阵云，寒声一夜传刁斗。</center><center>相看白刃血纷纷，死节从来岂顾勋？</center><center>君不见沙场征战苦，至今犹忆李将军。</center><p>《燕歌行》是一个乐府旧题，原本是曹丕创作的曲调，我们熟悉的“秋风萧瑟天气凉，草木摇落露为霜”，就是最早的《燕歌行》，讲思妇的哀怨。此后诗人们也都按照这个路子往下写。但是唐朝人就是唐朝人，《燕歌行》到了高适这里，完全打破了闺怨诗的格局，变成了一首壮怀激烈，而又感慨深沉的边塞诗。</p><p>“男儿本自重横行，天子非常赐颜色。”原来，将军本来就有强烈的立功之心，而天子又格外地予以奖励。这两句诗是褒还是贬？非常微妙。一方面，将军有求胜之心，皇帝有开边之志，这让人觉得昂扬；但是，另一方面，中国儒家有反战的传统，并不主张打无谓的战争，更不主张过度求战。</p><p>高适这首诗不是凭空写成，而是有感而发。幽州节度使张守珪却谎报成胜仗，向朝廷邀功。高适听说了这件事，感慨忧虑，才写了这首《燕歌行》。可惜的是，唐玄宗也罢，整个朝廷也罢，并没有读懂高适的忧虑，继续盲目开边，继续加重东北节度使的兵权，最后才导致了安史之乱的发生，让大唐盛世戛然而止。这不是历史的悲剧吗？</p><p>盛唐的边塞诗是昂扬的。但是，战争残酷，生命无价。一味昂扬其实不免浅薄，只有在昂扬的气势中加上深沉的反思，才能让边塞诗真正饱满起来，闪耀出人性的光辉。从这个意义上讲，《燕歌行》不仅是高适的代表作，也是整个盛唐边塞诗的标杆。因为高适的这一怒，叫作良知。</p><h4 id="3-蒙冤受屈"><a href="#3-蒙冤受屈" class="headerlink" title="3. 蒙冤受屈"></a>3. 蒙冤受屈</h4><p><strong><center>骆宾王——在狱咏蝉</center></strong></p><center>西陆蝉声唱，南冠客思深。</center><center>不堪玄鬓影，来对白头吟。</center><center>露重飞难进，风多响易沉。</center><center>无人信高洁，谁为表予心？</center><p>首联和颔联都是用起兴的手法，以蝉引人，蝉人对写。颈联单写蝉了：“露重飞难进，风多响易沉。”秋凉露重，蝉要想飞也飞不起来了；秋风萧瑟，蝉鸣夹杂在风声里，也不再响亮。这只是在写蝉吗？当然不是，这是在用比的手法写自己。所谓露重风多，其实是说政治环境险恶；所谓飞难进，响易沉，其实是说自己仕途不得意，言论被压制，直至人身也失去自由。这秋日悲鸣的蝉，正如末路呼号的诗人，人就是蝉，蝉就是人，蝉和人融为一体，这就是咏物诗的精妙之处。</p><p>“无人信高洁，谁为表予心”一联，除了有清白被诬的冤屈不平，更有世无知音的寂寞孤独。这冤屈和寂寞用一个问句问出，问得直白，问得悲愤。在这一问里，诗人已经脱去了前三联的“蝉身”，直接以诗人的名义发问：“谁为表予心？”这不仅仅是骆宾王的问题，更是千古忠诚不表，负罪含冤之人的共同心声：“无人信高洁，谁为表予心？”它和杜甫《蜀相》中的“出师未捷身先死，长使英雄泪满襟”一样，不再是诗人自身的问题，而是具有了一种广大的代表性，因此也就具有了长久的震撼人心的力量。</p><h4 id="4-举国麻木"><a href="#4-举国麻木" class="headerlink" title="4. 举国麻木"></a>4. 举国麻木</h4><center>杜牧——泊秦淮</center><center>烟笼寒水月笼沙，夜泊秦淮近酒家。</center><center>商女不知亡国恨，隔江犹唱后庭花。</center><p>杜牧关心政治，偏又身处晚唐，积弊难返，英雄无用武之地，可谓“才自清明志自高，生于末世运偏消”。所以他喜欢写怀古诗，借古人旧事来浇心中块垒，这让他的诗深沉感慨；但是，又因为杜牧的人生顺风顺水，所以他只感慨，不凄凉，这又让他的诗俊朗风流。深沉俊朗，最后就成了小杜风范，这首《泊秦淮》也是如此。</p><p>“夜泊秦淮近酒家。”这其实是一个倒装写法。诗人干脆倒过来，先声夺人，先写扑入眼帘的景致，然后再追述夜泊秦淮的背景，这样一来，主次分明，不就有韵味了吗？</p><p>刘禹锡的名作《乌衣巷》说：“旧时王谢堂前燕，飞入寻常百姓家。”用一只小小燕子，寄托了盛衰之叹。杜牧这首《泊秦淮》，则是用一首流行歌曲，串起了兴亡之感。这种兴亡之感带着金陵故都、秦淮烟水的特有烙印，一下子就让秦淮河的形象定格了。后来王安石写《桂枝香·金陵怀古》，最后一句是：“至今商女，时时犹唱，后庭遗曲。”就是向杜牧致敬。此后骚人墨客再写秦淮河，也都脱不了杜牧的影子。</p><hr><h3 id="03-哀"><a href="#03-哀" class="headerlink" title="03 | 哀"></a>03 | 哀</h3><h4 id="1-国破家亡"><a href="#1-国破家亡" class="headerlink" title="1. 国破家亡"></a>1. 国破家亡</h4><p><strong><center>李商隐——马嵬</center></strong></p><center>海外徒闻更九州，他生未卜此生休。</center><center>空闻虎旅传宵柝，无复鸡人报晓筹。</center><center>此日六军同驻马，当时七夕笑牵牛。</center><center>如何四纪为天子，不及卢家有莫愁。</center><p><strong>背景故事</strong>：怒的前提是不平，而哀的前提则是可怜。哀总是针对着大大小小的悲剧，有的属于国家，有的属于个人。唐朝的历史上有一个惊天动地的大悲剧，叫安史之乱，那是唐朝由盛转衰的转折点。这个大悲剧里又套着一个动人心魄的小悲剧，叫马嵬之变，那是唐玄宗与杨贵妃由恩爱到死别的转折点。</p><p>所谓的“更九州”，其实是战国时期邹衍提出来的概念。在中九州这个概念下，整个中国只是一个州，叫赤县神州，此外还有八个州和它并列，有点儿类似于我们今天说的全世界，或者说整个地球。而所谓大九州，就是整个中九州再合成一个州，还有另外八个州和它并列，那才是大九州。这大九州，就有点像太阳系了。这样一来，所谓海外更九州，就有点像我们今天探讨的二次元空间。</p><h4 id="2-衰败流离"><a href="#2-衰败流离" class="headerlink" title="2. 衰败流离"></a>2. 衰败流离</h4><center>杜甫——江南逢李龟年</center><center>岐王宅里寻常见，崔九堂前几度闻。</center><center>正是江南好风景，落花时节又逢君。</center><p>就在这样的背景下，两个白发老翁不是在东都洛阳，也不是在西京长安，而是在江南重逢了。江南当然山明水秀，比当年的长安和洛阳还要美丽。但是，江南的好风景只能反衬出老诗人和老艺人境况的凄凉，所以，这一句“正是江南好风景”，就和“感时花溅泪，恨别鸟惊心”一样，都是以乐景写哀，让悲哀来得更深沉。</p><h4 id="3-壮志未酬"><a href="#3-壮志未酬" class="headerlink" title="3. 壮志未酬"></a>3. 壮志未酬</h4><p><strong><center>杜甫——蜀相</center></strong></p><center>丞相祠堂何处寻，锦官城外柏森森。</center><center>映阶碧草自春色，隔叶黄鹂空好音。</center><center>三顾频烦天下计，两朝开济老臣心。</center><center>出师未捷身先死，长使英雄泪满襟。</center><p>颔联：“映阶碧草自春色，隔叶黄鹂空好音。”这一联写近景，属于特写镜头，写得真动人。动人在哪儿？动人在它抓住了春天最典型的形象。映阶碧草，这不正是春天最经典的颜色吗？隔叶黄鹂，这不正是春天最经典的声音吗？春色好音，一下子就把春天的气氛渲染到了十分，这是整体。再看细节，碧草和黄鹂相对，以绿对黄，颜色多鲜亮！这是颜色相对。映阶碧草不仅是绿的，它还是静的，而隔叶黄鹂不仅是黄的，它还是动的，一动配一静，这又是动静相宜。整体感和细节处理都这么漂亮，恰是一幅如诗如画的春光图，应该让人觉得心旷神怡吧？却又不是。</p><p>“出师未捷身先死，长使英雄泪满襟”是沉痛的，但是，沉痛之外，另有一种豪迈悲壮、动人心魄。悲壮豪迈在哪里呢？在于即便知道难以获胜，也还是要出师，这就是一种知其不可而为之的态度，有这样态度的人，无论文官武将，都是英雄。</p><h4 id="4-后继无人"><a href="#4-后继无人" class="headerlink" title="4. 后继无人"></a>4. 后继无人</h4><p><strong><center>刘禹锡——蜀先主庙</center></strong></p><center>天地英雄气，千秋尚凛然。</center><center>势分三足鼎，业复五铢钱。</center><center>得相能开国，生儿不象贤。</center><center>凄凉蜀故伎，来舞魏宫前。</center><p>诗人真的只是在感慨刘备、感慨蜀汉吗？他也在感慨唐朝呀。唐朝当年也有过英武的唐太宗、唐玄宗，有过房玄龄、杜如晦，有过姚崇、宋璟，有过贞观之治、开元盛世，可是呢？后世皇帝不能克绍箕裘，反倒纵容宦官，打击刘禹锡他们这样的革新派，这不也是“得相能开国，生儿不象贤”吗？长此以往，会不会也有“凄凉蜀故伎，来舞魏宫前”这样的后果？诗人抚今追昔，感慨万端，哀往事而忧来者，才能有这首开篇大气、收束苍茫的《蜀先主庙》。</p><h4 id="5-生命"><a href="#5-生命" class="headerlink" title="5. 生命"></a>5. 生命</h4><p><strong><center>李商隐——登乐游原</center></strong></p><center>向晚意不适，驱车登古原。</center><center>夕阳无限好，只是近黄昏。</center><p>“只是”有两个意思。一个是我们今天的通常理解，表示意思的转折，相当于“但是”，或者“只不过”。</p><p>所谓“夕阳无限好，只是近黄昏”就意味着，这夕阳西下的风景是如此美好，只不过黄昏已经逼近，而一入黄昏，万象俱灭，这一切也就都不见了！美景是这样的转瞬即逝；推而广之，人生不也有如白驹过隙？再推而广之，盛极一时的大唐王朝又何尝不是如梦幻泡影，如露亦如电？想到这里，真是让人悲从中来，百感交集。</p><p>而这种理解建立在对“只是”的另一种解释上。怎么解释呢？有学者认为，对于唐朝人而言，所谓“只是”，并不是我们现在认为的“但是”，而是“正是”。“只是近黄昏”应该理解成“正是近黄昏”。这样的理解意味着什么？意味着一种截然相反的情绪。诗人本来心绪不佳，登高散闷。眼看着红日西垂，将乐游原染成金色世界，他的心境豁然开朗。长空流丹，古原生辉，正是在这临近黄昏的一刻，我看到了天地间最壮美的景色！跟这阔大的场景相比，连脚下的长安城都渺小起来；在这亘古不变的时空面前，汉唐沧桑也只如一瞬。既然如此，个人的一点忧愁苦闷又算得了什么呢？按照这种理解，因为登乐游原，诗人从“向晚意不适”的心境中走出来了，他不仅释然了，而且得到一种精神的升华。</p><h4 id="6-青春"><a href="#6-青春" class="headerlink" title="6. 青春"></a>6. 青春</h4><p><strong><center>李贺——将进酒</center></strong></p><center>琉璃钟，琥珀浓，小槽酒滴真珠红。</center><center>烹龙炮凤玉脂泣，罗帏绣幕围香风。</center><center>吹龙笛，击鼍鼓。</center><center>皓齿歌，细腰舞。</center><center>况是青春日将暮，桃花乱落如红雨。</center><center>劝君终日酩酊醉，酒不到刘伶坟上土。</center>    <p>不同的人，有不同的《将进酒》。李白豪迈雄壮，他的《将进酒》就如天风海雨；而李贺敏感纤弱，他的《将进酒》就如晚风花雨。谁更好？这其实既是不同的时代、不同的人生，更是不同的风格，无法简单比较。</p><h4 id="7-悼亡"><a href="#7-悼亡" class="headerlink" title="7. 悼亡"></a>7. 悼亡</h4><p><strong><center>元稹——遣悲怀（一）</center></strong></p><center>谢公最小偏怜女，自嫁黔娄百事乖。</center><center>顾我无衣搜荩箧，泥他沽酒拔金钗。</center><center>野蔬充膳甘长藿，落叶添薪仰古槐。</center><center>今日俸钱过十万，与君营奠复营斋。</center><p>元稹这三首《遣悲怀》：第一首讲生前，第二首讲亡后，第三首讲自悲，彼此衔接，至情至性，道尽了患难夫妻的深情，也道尽了生离死别的悲哀。</p><p>元稹跟韦丛是患难夫妻，而这患难夫妻，又有着韦丛下嫁的前提，这让元稹对妻子格外敬重、格外怜惜，也格外感恩。知恩图报是人的道德本能，可是，造化弄人，却让他们在即将改变命运的时候天人两隔。永远也报答不了的亲人，永远也无法弥补的遗憾，永远也不能释怀的心情，这才成就了《遣悲怀》第一首，让它在千载之下，仍然拥有动人心魄的力量。</p><h4 id="8-悼亡"><a href="#8-悼亡" class="headerlink" title="8. 悼亡"></a>8. 悼亡</h4><p><strong><center>元稹——遣悲怀（二）</center></strong></p><center>昔日戏言身后意，今朝都到眼前来。</center><center>衣裳已施行看尽，针线犹存未忍开。</center><center>尚想旧情怜婢仆，也曾因梦送钱财。</center><center>诚知此恨人人有，贫贱夫妻百事哀。</center><p>颔联和颈联，从衣裳到针线，从婢仆到钱财，都是活着的那个人要面对的身后事，这些事太平凡、太琐碎了，却也正因为如此，才能在不经意之间，一下一下地抓挠着诗人的心，也打动着一千多年来的读者。</p><h4 id="9-悼亡"><a href="#9-悼亡" class="headerlink" title="9. 悼亡"></a>9. 悼亡</h4><p><strong><center>元稹——遣悲怀（三）</center></strong></p><center>闲坐悲君亦自悲，百年都是几多时。</center><center>邓攸无子寻知命，潘岳悼亡犹费词。</center><center>同穴窅冥何所望，他生缘会更难期。</center><center>惟将终夜长开眼，报答平生未展眉。</center><p>三首《遣悲怀》，从“自嫁黔娄百事乖”开始，到“报答平生未展眉”结束，首尾勾连，字字血泪，通俗易懂，却又感人至深。编《唐诗三百首》的蘅塘退士说：“古今悼亡诗充栋，终无能出此三首范围者。”诚哉斯言。</p><hr><h3 id="04-乐"><a href="#04-乐" class="headerlink" title="04 | 乐"></a>04 | 乐</h3><p>心情其实是有颜色的。喜是黄色，像暖暖的太阳；怒是红色，像燃烧的火焰；哀是灰色，像阴云密布的天空。乐呢？乐是彩色，比如彩色的焰火，一下子飞上天空，绽放出一朵花来。这焰火的花倏忽而逝，但是，看见的人还是会记住它带给人的赞叹和喜悦，那是漫长的生命中不可或缺的光彩。</p><h4 id="1-宴饮"><a href="#1-宴饮" class="headerlink" title="1. 宴饮"></a>1. 宴饮</h4><p><strong><center>王翰——凉州词</center></strong></p><center>葡萄美酒夜光杯，欲饮琵琶马上催。</center><center>醉卧沙场君莫笑，古来征战几人回。</center><p>将士们在喝酒的时候究竟是什么心情？或者说，诗人究竟想要表达什么心情？这也有两种说法。一种是说，这是“故作豪饮旷达之词，而悲感已极”。也就是说，前三句都是铺垫，葡萄美酒也好，马上琵琶也好，醉卧沙场也好，都是表象，背后是将士们深深的悲哀：“古来征战几人回。”如果这样的话，这首诗就是低沉的，反战的。而另外一种说法则认为这两句不是悲伤语，而是谐谑语。什么意思呢？战士们是说，喝吧喝吧，就算喝醉了，还怕有人笑话咱们不成！咱们连死都不怕了，还怕喝醉吗？再说了，盛宴难得，你今天不喝，明天战死，岂不冤枉！如果这样解释，这首诗就是昂扬的，慷慨的。</p><h4 id="2-宴饮"><a href="#2-宴饮" class="headerlink" title="2. 宴饮"></a>2. 宴饮</h4><p><strong><center>李白——将进酒</center></strong></p><center>君不见，黄河之水天上来，奔流到海不复回。</center><center>君不见，高堂明镜悲白发，朝如青丝暮成雪。</center><center>人生得意须尽欢，莫使金樽空对月。</center><center>天生我材必有用，千金散尽还复来。</center><center>烹羊宰牛且为乐，会须一饮三百杯。</center><center>岑夫子，丹丘生，将进酒，杯莫停。</center><center>与君歌一曲，请君为我倾耳听。</center><center>钟鼓馔玉不足贵，但愿长醉不愿醒。</center><center>古来圣贤皆寂寞，惟有饮者留其名。</center><center>陈王昔时宴平乐，斗酒十千恣欢谑。</center><center>主人何为言少钱，径须沽取对君酌。</center><center>五花马，千金裘，呼儿将出换美酒，与尔同销万古愁。</center><p>《将进酒》本来是汉乐府中的鼓吹曲，意思就是劝酒歌。内容当然是劝人喝酒，但谈不上有多豪放。比如南朝刘宋文学家何承天的《将进酒》：“将进酒，庆三朝，备繁礼，荐佳肴。”是不是很质朴？但是，到了李白笔下，《将进酒》一下子就有如蛟龙得水，一飞冲天了。</p><h4 id="3-知音"><a href="#3-知音" class="headerlink" title="3. 知音"></a>3. 知音</h4><p><strong><center>李白——听蜀僧濬弹琴</center></strong></p><center>蜀僧抱绿绮，西下峨眉峰。</center><center>为我一挥手，如听万壑松。</center><center>客心洗流水，馀响入霜钟。</center><center>不觉碧山暮，秋云暗几重。</center><p>先看首联：“蜀僧抱绿绮，西下峨眉峰。”一个“绿”字，翠色满眼；一个“峨眉”，秀绝天下。有这两个词在里头，这一联诗已经漂亮了。</p><p>首联起，写弹琴人；颔联承，写琴声；颈联写自己的感受。尾联说琴的余音和寺院的晚钟声缭绕在一起，而钟声一响，自然也敲醒了沉醉于音乐中的诗人。他回过神来，蓦然四望，才发现在不知不觉间，苍翠的群山已经暗淡下来，灰色的秋云层层叠叠，布满了天空。</p><h4 id="4-青春"><a href="#4-青春" class="headerlink" title="4. 青春"></a>4. 青春</h4><p><strong><center>王昌龄——采莲曲</center></strong></p><center>荷叶罗裙一色裁，芙蓉向脸两边开。</center><center>乱入池中看不见，闻歌始觉有人来。</center><p>采莲是中国古典诗词的一个重要主题。因为采莲虽然是一种劳动，但是这种劳动跟其他劳动不一样，它自带美感，自带诗意。盛夏的时光，碧绿的荷叶，娇艳的荷花，再加上俏丽的采莲姑娘，本身就是一幅画、一首诗，让人看了，自然而然就会产生吟咏的冲动。除了美与诗意之外，采莲还是快乐的。这份活计既不重又不闷，也没有什么严格的时间限制，几个女伴，摇着船，唱着歌，打打闹闹的，玩儿也玩儿了，活儿也干了，到了晚上，会带回一船的莲花，一肚子交换来的小秘密，晚上做梦都带着香气。这一种快乐来自夏天，来自劳动，来自爱情，更来自青春本身。</p><p>这首诗呢？通篇没有出现一个采莲人，也没出现一朵莲花，只用一片田田的莲叶和几尾往来穿梭的鱼儿，就让我们自动脑补出了一池娇艳的荷花，一群活泼的采莲姑娘，甚至还有几个在旁边没话找话、没事找事、不停献殷勤的小伙子。为什么呀？因为民歌最喜欢一语双关，“莲叶”的“莲”谐音“怜爱”的“怜”，鱼戏莲叶象征小伙子围着姑娘追逐，这些意象在中国人看来，都是不言自明的事。所以，虽然这首乐府民歌什么也没说，但是我们都给脑补了出来。</p><h4 id="5-青春"><a href="#5-青春" class="headerlink" title="5. 青春"></a>5. 青春</h4><p><strong><center>李白——采莲曲</center></strong></p><center>若耶溪傍采莲女，笑隔荷花共人语。</center><center>日照新妆水底明，风飘香袂空中举。</center><center>岸上谁家游冶郎，三三五五映垂杨。</center><center>紫骝嘶入落花去，见此踟蹰空断肠。</center><p>若耶溪在绍兴，那是当年西子浣纱的地方，因此，也是出美女的地方。在采莲女之前冠上若耶溪的名头，不是说采莲女当真就在若耶溪，而是好比现在的北京，说板栗必称怀柔，说大桃必称平谷一样，算是一种品牌效应。</p><p>采莲女本身就是美的，在前面加上“若耶溪傍”四个字，就会让人产生一种宛若西施的联想，显得更美。</p><h4 id="6-青春-1"><a href="#6-青春-1" class="headerlink" title="6. 青春"></a>6. 青春</h4><p><strong><center>白居易——采莲曲</center></strong></p><center>菱叶萦波荷飐风，荷花深处小船通。</center><center>逢郎欲语低头笑，碧玉搔头落水中。</center><p>第一句“菱叶萦波荷飐风”描述的是两种植物在荷塘中高低错落的样子。夏日的荷塘里，浮水的菱叶，亭亭的荷叶，一片上上下下、深深浅浅的绿色，非常有层次感。是不错，可更好的地方不在这里，而在于画中景物的动态感。一阵清风徐来，水面起了波纹，菱叶不是浮在水面上吗？水波遇到菱叶，自然形成涟漪；菱叶遇到水波，当然漂漂荡荡。这就是菱叶萦波。那荷飐风呢？荷茎那么细，荷叶又那么大，即使是无风的时候，都有几分袅娜吧？若是清风徐来，当然更是袅袅婷婷、摇曳随风。这就是“菱叶萦波荷飐风”，这是一幅多么美好的动态画面呀！可是，一片池塘，光有绿叶岂不单调？</p><p>三首《采莲曲》放在一起比，若论莲塘风景写得漂亮，自然是“荷叶罗裙一色裁，芙蓉向脸两边开”的王昌龄；若论采莲女子写得漂亮，自然是“日照新妆水底明，风飘香袂空中举”的李白；但是，若论采莲女的神态心理写得漂亮，那他们两个就都不敌白居易的“逢郎欲语低头笑，碧玉搔头落水中”了。</p><hr><h3 id="05-怨"><a href="#05-怨" class="headerlink" title="05 | 怨"></a>05 | 怨</h3><h4 id="1-不归"><a href="#1-不归" class="headerlink" title="1. 不归"></a>1. 不归</h4><p><strong><center>李白——春思</center></strong></p><center>燕草如碧丝，秦桑低绿枝。</center><center>当君怀归日，是妾断肠时。</center><center>春风不相识，何事入罗帏。</center><p>先秦是思妇诗的一个高峰，第二个高峰，就是唐朝了。唐朝的疆域辽阔，需要男子戍守；唐朝的水陆畅通，吸引男子经商；唐朝还实行科举，让文弱的书生也出去求学考试。有多少远行的丈夫，就有多少相思的妻子。</p><p>这首《春思》好在哪里呢？诗人一开口，就是一幅两地春光的对比图。诗中的燕和秦，大体相当于今天的北京和西安。关中纬度低，地气暖，阳春三月，早就是绿遍山原白满川了，而塞北苦寒，同样的时间，燕地还是草色遥看近却无呢。</p><h4 id="2-不宠"><a href="#2-不宠" class="headerlink" title="2. 不宠"></a>2. 不宠</h4><p><strong><center>杜荀鹤——春宫怨</center></strong></p><center>早被婵娟误，欲妆临镜慵。</center><center>承恩不在貌，教妾若为容。</center><center>风暖鸟声碎，日高花影重。</center><center>年年越溪女，相忆采芙蓉。</center><p>爱而不得，民家有民家的哀怨，皇家有皇家的哀怨。民家的女子怨丈夫不归，皇家的女子怨天子不宠。在中国古代，有一大类诗就叫宫怨诗，专门书写宫中女子的幽怨之情，也寄托着士人不得志的无奈与悲凉。</p><p>律诗讲究起承转合，由“早被婵娟误”起，以“承恩不在貌”承，颈联诗人宕开一笔，由室内转到室外，由人转到风景。</p><h4 id="3-不宠"><a href="#3-不宠" class="headerlink" title="3. 不宠"></a>3. 不宠</h4><p><strong><center>刘禹锡——和乐天春词</center></strong></p><center>新妆宜面下朱楼，深锁春光一院愁。</center><center>行到中庭数花朵，蜻蜓飞上玉搔头。</center><p>“新妆宜面下朱楼”。所谓朱楼就是红楼，是富贵人家女子住的地方，曹雪芹写《红楼梦》，用的也是这个意象。“深锁春光一院愁”。楼下的院子里，也真是春色宜人。虽然作者什么都没有写，但是，“春光一院”这样的说法，已经让我们自动脑补了花团锦簇、燕舞莺歌。遗憾的是，这个院子大门紧闭，满园的春色都被锁了起来，这样盎然的春意却无人欣赏。刚刚走下楼来的女主人一定也会触景生情吧？</p><p>根据《西京杂记》记载：“武帝过李夫人，就取玉簪搔头。自此后宫人搔头皆用玉，玉价倍贵焉。”所谓李夫人，就是“北方有佳人，绝世而独立。一顾倾人城，再顾倾人国”那位美女。汉武帝虽然后宫佳丽众多，但是最宠爱李夫人，常常到她那里去。有一次，汉武帝在李夫人那里忽然觉得头痒，就随手拔下李夫人的玉簪，搔起痒来。当然，玉簪一拔下，李夫人一头秀发霎时如乌云散乱，更助春情。这样一来，宫里的妃嫔自以为发现了得宠的秘方，纷纷效仿，都去打造玉簪，一时间，连京城的玉价都给炒了起来，涨了一倍的价钱。从此之后，玉簪也就有了玉搔头的别名。</p><h4 id="4-不宠"><a href="#4-不宠" class="headerlink" title="4. 不宠"></a>4. 不宠</h4><p><strong><center>李白——玉阶怨</center></strong></p><center>玉阶生白露，夜久侵罗袜。</center><center>却下水晶帘，玲珑望秋月。</center><p>一句“玉阶生白露”，由景即情，亦景亦情，也顺理成章地带出了下一句诗：“夜久侵罗袜”。这清冷的玉阶之上，有个人一直在徘徊，从薄暮到入夜，白露一点点滋生，一点点打湿了她的罗袜。</p><p>曹子建《洛神赋》中，一句“凌波微步，罗袜生尘”，洛神姗姗的步态、缥缈的风神立刻跃然纸上。李白这首诗也是如此。罗袜是华贵的，以此来映衬美人的高贵；罗袜又是单薄的，以此来映衬美人的柔弱，一个如此高贵而又如此柔弱的美人，却在这秋凉之夜久久徘徊在清露团团的玉阶之上，是不是让人顿生怜惜之情？</p><p><strong>整体说来，这首诗还有三大好处。</strong>第一，它美；第二，它韵；第三，它飘。</p><h4 id="5-贬谪"><a href="#5-贬谪" class="headerlink" title="5. 贬谪"></a>5. 贬谪</h4><p><strong><center>柳宗元——登柳州城楼寄漳汀封连四州</center></strong></p><center>城上高楼接大荒，海天愁思正茫茫。</center><center>惊风乱飐芙蓉水，密雨斜侵薜荔墙。</center><center>岭树重遮千里目，江流曲似九回肠。</center><center>共来百越文身地，犹自音书滞一乡。</center><p>柳宗元这首诗也是如此。诗人来到岭南蛮荒之地，内心恓恓惶惶，不免想要登楼解闷。结果呢，看到周遭无边无际的荒凉，联想到自己看不到未来的人生，积郁的愁思不仅没有消解，反倒奔涌而出，弥漫于海天之间，这就是“海天愁思正茫茫”。这两句诗，愁苦是真愁苦，荒凉也是真荒凉，但是与此同时，气象也真辽阔，一点也不觉小气。而且，“海天愁思正茫茫”一出，整首诗的基调也就定了下来。</p><h4 id="6-无人赏识"><a href="#6-无人赏识" class="headerlink" title="6.无人赏识"></a>6.无人赏识</h4><p><strong><center>李商隐——蝉</center></strong></p><center>本以高难饱，徒劳恨费声。</center><center>五更疏欲断，一树碧无情。</center><center>薄宦梗犹泛，故园芜已平。</center><center>烦君最相警，我亦举家清。</center><p>蝉的特性有三个，一个是高居树上，一个是餐风饮露，还有一个是嘶鸣不已。这三个特性其实都是蝉的生物天性，并无特殊含义，但是，多情善感的诗人却把自己的人生况味附加上去，让蝉的每个特性都自带品格，令人感慨。虞世南的蝉，是“流响出疏桐”，不求闻达而自然闻达；骆宾王的蝉则是“风多响易沉”，尽管嘶鸣不已，却终究斗不过风声。</p><p>所谓“本以高难饱，徒劳恨费声”，这是以蝉起兴。五更疏欲断，一树碧无情。”这一联，历来称为追魂之笔，绝妙好词。这句写得非常悲情。</p><p>蝉明明知道高难饱，还是要登高；我明知清高会受挫，也还是要清高，这才是真正的物我一体，同声相应。既然如此，蝉之嘶鸣，就仿佛在提醒我坚守清贫、坚守清白，而我也慨然呼应。“烦君最相警，我亦举家清”，这种困境中的坚守，哀婉中的不屈，不正是诗人的志气和操守吗？诗写到这里，境界一下子就升华了。</p><h4 id="7-奸邪当道"><a href="#7-奸邪当道" class="headerlink" title="7. 奸邪当道"></a>7. 奸邪当道</h4><p><strong><center>李白——登金陵凤凰台</center></strong></p><center>凤凰台上凤凰游，凤去台空江自流。</center><center>吴宫花草埋幽径，晋代衣冠成古丘。</center><center>三山半落青天外，二水中分白鹭洲。</center><center>总为浮云能蔽日，长安不见使人愁。</center>   <p>首联相当于崔颢《黄鹤楼》的前四句：“昔人已乘黄鹤去，此地空余黄鹤楼。黄鹤一去不复返，白云千载空悠悠。”都是登临之后的即景抒情。崔颢是四句诗出了三次黄鹤，李白则是两句诗出了三次凤凰。崔颢是用四句诗来表达鹤去楼空的感慨，李白则是两句诗就写出了凤去台空的惆怅。</p><p>“吴宫花草埋幽径，晋代衣冠成古丘。”这其实是在衔接首联的情感，具体讲了两个时代的兴衰。</p><p>首联即景起兴，颔联书写历史沧桑，这一联诗，写景阔大，让人的眼界心胸都一下子开阔起来。</p><p>尾联：“总为浮云能蔽日，长安不见使人愁。”则是一腔忧国之愁。北宋大臣范仲淹说：“居庙堂之高则忧其民，处江湖之远则忧其君。”李白未曾真的当过大臣，但他忧愁的心情与范仲淹并无两样。所以古人评价这两首诗的时候才会说，前六句，李白还是不如崔颢自然，但是尾一联，爱君忧国，深沉慷慨，足以为崔颢之劲敌。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>思想文化</tag>
      
      <tag>中国古代文学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《中国传统文化概论》——绪论</title>
    <link href="/2023/04/16/%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E6%96%87%E5%8C%96%E6%A6%82%E8%AE%BA%E3%80%8B%E2%80%94%E2%80%94%E7%BB%AA%E8%AE%BA/"/>
    <url>/2023/04/16/%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E6%96%87%E5%8C%96%E6%A6%82%E8%AE%BA%E3%80%8B%E2%80%94%E2%80%94%E7%BB%AA%E8%AE%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-“文化”的概念"><a href="#01-“文化”的概念" class="headerlink" title="01 | “文化”的概念"></a>01 | “文化”的概念</h3><p>最先把文化作为专门术语来使用的是英国学者泰勒，他被人们称为“文化人类学之父”。他在1871年出版的《原始文化》一书中说：“所谓文化或文明，就其广泛的民族学意义来说，乃是包括知识、信仰、艺术、道德、法律、习俗和作为一名社会成员的任何人所获得的能力和习惯在内的一种复合整体。”</p><p>狭义的文化是指精神文化，即一个社会的意识形态和精神产品。泰勒的定义就是一个狭义的解释。</p><p>广义的文化是人类为了生存和发展，为了满足自己的欲求和需要，通过体力或脑力劳动改造自然界，改造人类社会，也改造人的主观世界，改造人自身，从而取得的物质的和精神的成果。</p><p>从现代系统论的观点来看，广义的文化是一个大系统。这个大系统的基本构成可以分为三个子系统，针对自然界，创造了物质文化；针对人自身，创造了精神文化；针对社会，创造了制度文化。</p><h4 id="1-物质文化子系统包括："><a href="#1-物质文化子系统包括：" class="headerlink" title="1. 物质文化子系统包括："></a>1. 物质文化子系统包括：</h4><ul><li>人们为了满足生存和发展需要而改造自然的能力即生产力。</li><li>人们运用生产力改造自然，进行创造发明的物质生产过程。</li><li>人们物质生产活动的具体的形形色色各种各样的产物、产品。</li></ul><h4 id="2-制度文化子系统包括："><a href="#2-制度文化子系统包括：" class="headerlink" title="2. 制度文化子系统包括："></a>2. 制度文化子系统包括：</h4><ul><li>人们在物质生产过程中所形成的相互关系，及生产关系。</li><li>建立在生产关系之上的各种社会制度和组织形式。</li><li>建立在生产关系之上的人们的社会关系以及种种社会规范和准则，以及人们在长期社会交往中约定俗成的习惯和风俗。</li></ul><h4 id="3-精神文化子系统包括："><a href="#3-精神文化子系统包括：" class="headerlink" title="3. 精神文化子系统包括："></a>3. 精神文化子系统包括：</h4><ul><li>人们的各种文化设施和文化活动，如教育、科学、哲学、宗教、历史、语言、文字、医疗、卫生、体育、文学和艺术等</li><li>人们在一定的社会条件下满足生活的方式，如劳动生活方式、消费生活方式、闲暇生活方式、娱乐生活方式和家庭生活方式等。</li><li>人们的价值观念、思维方式和 心理状态等。</li></ul><hr><h3 id="02-中国文化的起源和发展"><a href="#02-中国文化的起源和发展" class="headerlink" title="02 | 中国文化的起源和发展"></a>02 | 中国文化的起源和发展</h3><p><strong>中国文化经历了原始时代、古代文化、近代文化、现代文化几个阶段。</strong></p><h4 id="1-原始文化"><a href="#1-原始文化" class="headerlink" title="1. 原始文化"></a>1. 原始文化</h4><p>由于生产力低下，上古初民只能凭借感性的质朴的思维方式，把握自然界的某些表象，把自然力加以人格化和形象化。因此原始宗教和上古神话成为这一时期精神文化的主要产品。</p><h4 id="2-古代文化，包括奴隶制文化和中世纪文化"><a href="#2-古代文化，包括奴隶制文化和中世纪文化" class="headerlink" title="2. 古代文化，包括奴隶制文化和中世纪文化"></a>2. 古代文化，包括奴隶制文化和中世纪文化</h4><p>奴隶制文化（夏商周时期）是中国文化的雏形期，封建文化（秦汉至鸦片战争）是中国文化的发展期</p><h4 id="3-近代文化"><a href="#3-近代文化" class="headerlink" title="3. 近代文化"></a>3. 近代文化</h4><p>欧洲近代从17世纪40年代算起，至1914年第一次世界大战爆发；中国近代史则是1840年鸦片战争到1919年新文化运动。<br>这是中华文化的转型期，中国古代文化从辉煌到停滞，在西学的冲击下开始发生嬗变。</p><h4 id="4-现代文化"><a href="#4-现代文化" class="headerlink" title="4. 现代文化"></a>4. 现代文化</h4><p>欧洲现代从一站至今，中国现代则从1919年新文化运动至今。</p><p><strong>中国传统文化主要是讲古代文化，这一时期大体经历了奴隶制时代和封建时代。根据冯天瑜先生对中国文化史分期的研究，可以分为如下几个段落。</strong></p><ol><li>夏商西周和 春秋战国时期：这是中国文明奠基和元典创时期。</li><li>秦汉：一统文化探索、定格期。</li><li>魏晋南北朝至唐中叶：胡汉、中印文化融合期。</li><li>唐中叶至明中叶：近古文化定型期</li><li>明代后期至鸦片战争：中西文化交汇及文化转型期</li></ol><hr><h3 id="03-中国文化的特点"><a href="#03-中国文化的特点" class="headerlink" title="03 | 中国文化的特点"></a>03 | 中国文化的特点</h3><p>所谓中国文化指以汉民族为主体的中国各民族共同创造的文化，或称华夏文化、中华文化、汉文化。中国传统文化的特点，可以从外部形态和内部精神两个方面进行概括。</p><h4 id="1-从外部形态来看"><a href="#1-从外部形态来看" class="headerlink" title="1. 从外部形态来看"></a>1. 从外部形态来看</h4><h5 id="1-1-相对独立性"><a href="#1-1-相对独立性" class="headerlink" title="1.1 相对独立性"></a>1.1 相对独立性</h5><ul><li>中国文化的相对独立性源于其地域性，中国文化赖以生存和发展的地理环境就是所谓的 东亚大陆。这个地区北有大漠，西有高原、高山，东南面临大海，从而天然形成了一片相对独立的辽阔天地。当然独立并不是封闭，只是相对而言，也主要是针对古代交通不发达而说的。在漫长的历史时期内，无论是物质方面，还是精神方面都大量吸收了外来的成分，但是这种外来成分从来没有成为中国文化发展的主流，没有占据主体地位，中国文化不断吸收外来文化又按照自身发展规律不断发展壮大。</li></ul><h5 id="1-2-连续性"><a href="#1-2-连续性" class="headerlink" title="1.2 连续性"></a>1.2 连续性</h5><ul><li>历史悠久、时代延续、未曾间断的文化。过去人们说世界上有四大文明古国，后来又有人称世界上有六大文化区（希腊罗马、印度、埃及、巴比伦、中国、阿拉伯），英国历史学家汤因比则把人类六千年文明史划分为二十六个文明，季羡林先生在《东方文化丛书序》中把世界文化划分为两大文化体系和四大文化圈。</li><li>两大文化体系是指西方文化体系即从希腊、罗马一直到今天的欧美文化；一个是东方文化体系，即以闪族（伊斯兰文明）、印度、中国为代表的东方文化。</li><li>四大文化圈则指古希腊、罗马文化圈，从希伯来起一直到伊斯兰时期的闪族文化圈、印度文化圈、中国文化圈。其中中国文化是唯一的不曾间断的延绵至今的文化。</li></ul><h5 id="1-3-多元统一"><a href="#1-3-多元统一" class="headerlink" title="1.3 多元统一"></a>1.3 多元统一</h5><p>中国文化丰富多彩，从不同的角度可以划分为不同的类型。</p><ul><li><strong>从社会发展上</strong>：原始文化、奴隶社会文化、封建社会文化、半封建半殖民地文化、资本主义文化、社会主义文化等。</li><li><strong>从时代上划分</strong>：先秦文化、秦汉文化、魏晋南北朝文化、隋唐五代文化、宋代文化、元代文化、明代文化、清代文化等。</li><li><strong>从地域上划分</strong>：中原文化、齐鲁文化、吴越文化、巴蜀文化、楚文化、岭南文化、西域文化等。</li><li><strong>从生产与生活方式上</strong>：农耕文化、游牧文化、海洋文化。</li><li><strong>从民族上</strong>：蒙古文化、藏文化、苗文化、土家族文化。</li><li><strong>从思想学术上</strong>：儒家文化、道家文化、佛教文化、基督教文化、伊斯兰文化等。</li><li><strong>从考古学角度</strong>：仰韶文化、龙山文化、庙底沟文化等</li></ul><h4 id="2-从内部精神来看"><a href="#2-从内部精神来看" class="headerlink" title="2. 从内部精神来看"></a>2. 从内部精神来看</h4><h5 id="2-1-在思想领域"><a href="#2-1-在思想领域" class="headerlink" title="2.1 在思想领域"></a>2.1 在思想领域</h5><p>中国传统文化是以儒学为主导因素，儒释道三家并存而多元互补的文化。</p><h5 id="2-2-在政治制度层面"><a href="#2-2-在政治制度层面" class="headerlink" title="2.2 在政治制度层面"></a>2.2 在政治制度层面</h5><p>中国文化的传统是中央集权和封建专制制度长期占主导地位，而尊君重民是中国社会政治哲学的中心思想，这是与儒学在中国思想文化领域占主导地位相互联系的，是儒学君权至上思想的反映。</p><h5 id="2-3-在政治和社会生活中"><a href="#2-3-在政治和社会生活中" class="headerlink" title="2.3 在政治和社会生活中"></a>2.3 在政治和社会生活中</h5><p>中国文化以伦理为中心，以人伦关系为基本，追求群体互助。中国传统文化崇尚道德、追求和谐。</p><hr><h3 id="04-中国传统文化赖以滋生演化的条件和背景"><a href="#04-中国传统文化赖以滋生演化的条件和背景" class="headerlink" title="04 | 中国传统文化赖以滋生演化的条件和背景"></a>04 | 中国传统文化赖以滋生演化的条件和背景</h3><h4 id="1-从自然地理环境看"><a href="#1-从自然地理环境看" class="headerlink" title="1. 从自然地理环境看"></a>1. 从自然地理环境看</h4><p>中国文化产生于一个相对独立的地理单元中，这个地理单元辽阔广大，复杂多样。西高东低的地势、复杂多样的气候、众多的河流湖泊和丰富的资源为中国先民提供了自给自足的物质生活资料。由于与世界上其他文明空间上的距离相对较远，高山、大漠与海洋的天然阻隔，在漫长的历史时期内，与域外的交通、交流保持着有限的规模和范围，这就造就了中国文化相对独立地空间和条件。</p><h4 id="2-从经济背景看"><a href="#2-从经济背景看" class="headerlink" title="2. 从经济背景看"></a>2. 从经济背景看</h4><ul><li>由于中国的自然地理环境非常适合农业的发展，因此中国是世界上最古老的农业发源地之一，自给自足的农业经济给中国文化的形成和发展造成了深刻影响。</li><li>古代农业生产力落后，个体小农经济经不起风吹浪打，必须依靠群体力量才能从事大规模的工程建设和生产活动，因此重视群体利益和团结协作成为中国人牢固的文化观念。将群体扩大开来，就是政治上的大一统，历代统治者都在努力增加人口和扩大土地，其目的在于发展生产力。</li><li>中国古代小农经济需要的团结互助精神导致了中国农民的宽厚包容求和心态，这种包容精神对中国文化吸收外来文化产生了积极影响。</li></ul><h4 id="3-从社会结构看"><a href="#3-从社会结构看" class="headerlink" title="3. 从社会结构看"></a>3. 从社会结构看</h4><ul><li>中国传统社会结构以宗法制度为主要特征，中国以农耕为主的自给自足的自然经济造成人民的长期的聚族而居，对于巩固宗亲血缘关系起到了强大的促进作用。</li><li>主要特点：一是家国同构，二是建立在宗法制基础上的世卿世禄与官僚制度，三是君权至上的专制制度。</li></ul><hr><h3 id="05-学习中国传统文化的意义和方法"><a href="#05-学习中国传统文化的意义和方法" class="headerlink" title="05 | 学习中国传统文化的意义和方法"></a>05 | 学习中国传统文化的意义和方法</h3><ul><li>有助于增强民族自豪感和爱国情怀，增强中华民族的凝聚力。</li><li>从传统文化中汲取精神力量和经验智慧，为建设我们的国家贡献力量。</li><li>更加深刻的了解我们的国家和文化，为解决当前及未来的问题寻求借鉴。</li><li>丰富历史文化知识，提高文化素质。</li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>思想文化</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学术笔记：书评的内容</title>
    <link href="/2023/04/16/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E4%B9%A6%E8%AF%84%E7%9A%84%E5%86%85%E5%AE%B9/"/>
    <url>/2023/04/16/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E4%B9%A6%E8%AF%84%E7%9A%84%E5%86%85%E5%AE%B9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="书评的内容应该包括以下几个方面："><a href="#书评的内容应该包括以下几个方面：" class="headerlink" title="书评的内容应该包括以下几个方面："></a>书评的内容应该包括以下几个方面：</h4><hr><p>第一是内容简介,即让没有见到书的读者可以通过你的介绍,大致了解这本书的内容。在介绍一些方面较广的论文集时,可以根据自己的专业,有所选择地重点介绍一些文章,而简单介绍其他一些文章,或者只列其名或其类别。</p><hr><p>第二是从学术史的角度来看本书选题和内容的价值、特点,如果是前人研究过的课题,那么这本书有没有新的角度,有没有新的材料,有没有新的笔法。如果是前人没有研究过的课题,或者说研究很薄弱的方面,则从研究的题目和范围来说明作者的贡献或尚不完善的地方。</p><hr><p>第三是本书的不足,包括题目与内容是否对应,内容包含的范围是否过窄,以及材料的缺陷和论证逻辑是否合理。在指出别人不足时，要根据自己的研究在理论、材料、研究论著/参考文献等方面举出证据,加以论述，避免空论。</p><hr><p>第四是根据自己的研究加以补正,包括订正书中的错误,补充书中的不足,这些部分一定要在有十分把握的情况下才能写出来。如果只是根据可以有两种解说的证据,就不能轻易否定作者的观点。</p><hr><p>最后,对于一些古籍整理、包含新史料的著作,要校勘错字,以免贻误后人。</p><hr><p>这些只是主要的方面,书评的内容没有特别的一定之规,是最容易表现个人学术思想的一种文体,所以你也可以利用书评来发挥自己的学术观点,因为现在的年轻学者,不可能像陈寅恪那样,很早就开始给别人写序、写审查报告,表述自己的学术思想,因此,你可以利用写书评的机会,把写刻板的专题论文时所不能表达的学术思想,通过书评表达出来。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>历史学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>烟台的秋天</title>
    <link href="/2023/04/16/%E7%83%9F%E5%8F%B0%E7%9A%84%E7%A7%8B%E5%A4%A9/"/>
    <url>/2023/04/16/%E7%83%9F%E5%8F%B0%E7%9A%84%E7%A7%8B%E5%A4%A9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>来烟台已经五年了，印象最深的秋天，是大二那一年跟着系里去爬岱王山。</p><p>那时候是刚开学不久，暑假的社会实践还缺素材，于是乎就被抓着去爬山搜集素材。虽然我极力的想要偷懒申请不去这次活动，但是组长和副组长已经不见踪影，我就无可奈何跟着大部队去了岱王山。 </p><p> <img src="https://i.imgtg.com/2023/04/16/Xyu7S.jpg" alt="Xyu7S.jpg"></p><p>这并不是我第一次来这里，所以对于我来说，找到上山的路口轻而易举。不过，领队的学长显然比我更加轻车熟路，从车站的另一侧找到了一个路口。我从未从这里进去过，它的外面是一个小型的菜市场，任我绞尽脑汁也想不到在它的尽头就是一条上山的路。</p><p>从路口到真正上山的小路，需要经过一段柏油路，两旁都是一人高度的灌木丛。这一段坡度比较陡，但是还算平坦，纵然是有些吃力，不多时就已经到了上山的小路。这小路和刚才走过的泊油路相差太大，不光不够平坦，而且好多时候都要跨过好多体积较大的石块，一度让我想要原路返回，但是同行人群中并没有人抱怨，有的人甚至把这个当成是探险的乐趣，我也就乖乖的跟在领队学长后面，顺便提前看一下路况。</p><p>所幸这样的路走了没有多远，我就看到了熟悉的地方，那是一个环山公路的尽头，旁边是停车场，停车场的另一面就是要上山的地方。大一开学没几个月的时候，我和舍友第一次来了岱王山，只不过走错了路口，一直沿着环山公路走，从早晨走到中午才走到停车场 ，现在回想起来也只能苦笑我们的“毅力”了。</p><p>从这里开始，上山的小路换了一种模样。往上都是一级一级的台阶，再也没有了平坦的柏油路和崎岖的乱石路。两旁有一些比较稀松的灌木丛，还有几棵向阳的树，有时候要用手拨开伸到路上的树枝才能过去。与南方的山不同，这里的灌木丛中没有飞虫走兽，却有许多的蚊子。烟台的蚊子比淄博的蚊子要大很多，大学报道的时候没有思想准备，以为这里的晚上和淄博没什么不同，结果被蚊子咬的一晚上没睡着觉，早晨洗刷的时候照镜子一看，一脸的包，一摸身上，都是被咬的痕迹。打那之后，每到蚊虫泛滥时节，我就在也没有离开过蚊帐这个物品。</p><p>像爬楼梯一样，这一段路需要具有充沛的体力。实际上，刚往上走了不多久，很多女生开始气喘吁吁，一看就是平时不注意锻炼身体。学长以拍照的名义停下来休息了几分钟后又继续往上走。在半山腰这个位置，能看到山下小区的高楼还有隐约出现的海平面，从树丛中望去，有一种朦胧感。往上走的过程中，有不少人也在往下走，明显感觉他们要更加轻松。回想起上一次来的时候，那还是春天，我们还穿着厚衣服，爬到半山腰早已经浑身被汗湿透。秋天爬山要更舒服，伴着秋风，吹到身上，劳累和身上的汗都能被吹走。走到灌木丛茂盛的地方，有种与世隔绝的感觉，只能透着树枝看到蓝天。旷野山林与蓝天白云，在这样的天气里拍的照片，不用修图也都像在画中一样，连疲惫都被一扫而空。</p><p>靠近山顶有一小片空地，里边的亭子供游人歇息使用。从这里能看到山顶的寿星公像，从这里能够看到整面山坡，却看不到海，靠海的一面种了太多的树，只有登上山顶，才能看到海。临近山顶，谁也不愿意再多停留，一鼓作气都上了山顶。</p><p> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/16/5e5814ab5b9614a6563c206e2a3d7dd8.jpg" alt="5e5814ab5b9614a6563c206e2a3d7dd8.jpg"></p><p>这是一种从未体会过的感觉，站在山顶，在蓝天白云下，看着眼前的海岸线，有种心旷神怡的感觉，风吹过来，所有的疲惫在这一刻被一扫而光，此时我才真正体会到秋高气爽的感觉。远远的望去，海岸线的某地，学校旁边的皇冠假日酒店也依稀可见。这里是莱山区最高的地方，从这里能够看到一半的城市面貌，海岸线旁的公路延伸到视线尽头，山下高楼林立，站在山顶一览无余。烟台的秋天是典型的中间热两头冷，我们过来的时候已经过了中午最热的时间，下午天气开始转凉，让爬山的人虽然累但却很少流汗。</p><p>从山顶往下望去，满眼山坡已经没有了夏日那种浓艳的绿，变得更加温和。下午的太阳有些发红，却并不强势，坐在山顶的石块上，看着阳光照射下的城市，巨大的寿星公雕像慈祥的望着整片天地，这一刻的景象也刻在了我的脑海中。</p><p>下山的途中，大家多了一些欢声笑语，陌生的人也都互相熟悉起来，交谈甚欢。这时天色渐晚，夕阳西下，我们在归途中，轻松自在。</p><p> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/16/psc.jpg" alt="psc.jpg"></p><h5 id="2018-10-13于烟台莱山文经学院图书馆"><a href="#2018-10-13于烟台莱山文经学院图书馆" class="headerlink" title="2018.10.13于烟台莱山文经学院图书馆"></a>2018.10.13于烟台莱山文经学院图书馆</h5>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>记录</tag>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《乡土中国》笔记</title>
    <link href="/2023/04/16/%E3%80%8A%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2023/04/16/%E3%80%8A%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-乡土本色"><a href="#01-乡土本色" class="headerlink" title="01 | 乡土本色"></a>01 | 乡土本色</h3><p>我们不妨先集中注意那些被称为土头土脑的乡下人。他们才是中国社会的基层。</p><p>靠种地谋生的人才明白泥土的可贵。城里人可以用土气来藐视乡下人，但是乡下，“土”是他们的命根。在数量上占着最高地位的神，无疑是“土地”。</p><p>农业和游牧或工业不同，它是直接取资于土地的。游牧的人可以可以逐水草而居，飘忽无定；做工业的人可以择地而居，迁移无碍；而种地的人却搬不动地，长在土里的庄稼行动不得，侍候庄稼的老农也因之像是半身插入了土里，土气是因为不流动而发生的。</p><p>中国农民聚村而居的原因大致说来有以下几点：一、每家所耕的面积小，所谓小农经营，所依据在一起住，住宅和农场不会距离的过分远。二、需要水利的地方，他们有合作的需要，在一起住，合作起来比较方便。三、为了安全，人多了容易保卫。四、土地平等继承的原则下，兄弟分别继承祖上的遗业，使人口在一个地方一代一代的积起来，成为相当大的村落。</p><p>在社会学里，我们常分出两种不同性质的社会：一种没有具体目的，只是因为在一起生长而发生的社会；一种是为了要完成一件任务而结合的社会。用我们自己的话说，前者是礼俗社会，后者是法理社会。</p><p>乡土社会的信用并不是对契约的重视，而是发生于对一种行为的规矩熟悉到不假思索时的可靠性。</p><hr><h3 id="02-文字下乡"><a href="#02-文字下乡" class="headerlink" title="02 | 文字下乡"></a>02 | 文字下乡</h3><p>这样说来，在乡土社会里不用文字决不能说是“愚”的表现。面对面的往来是直接接触，为什么舍此比较完善的语言而采用文字呢？</p><p>语言本是用声音来表达的象征体系。象征是附着意义的事物或动作,我说“附着”是因为“意义”是靠联想作用加上去的,并不事物或动作本身具有的性质。这是社会的产物,因为只有在人和人需要配合行为的时候,个人才需要有所表达;而且表达的结果必须使对方明白所要表达的意义。所以象征是包括多数人共认的意义,也就是这一事物或动作会在多数人中引起相同的反应。</p><p>在一个社群所用的共同语言之外,也必然会因个间的需要而发生许多少数人间的特殊语言,即所谓的“行话”。</p><p>“特殊语言”常是特别有效,因为它可以摆脱字句的固定意义。语言像是个社会定下的筛子,如果我们有一种情意和这筛子的格子不同也就满不过去。</p><p>我绝不是说我们不必推行文字下乡，在现代化的过程中，我们已开始抛离乡土社会，文字是现代化的工具。我要辨明的是乡土社会中的文盲,并非出于乡下人的“愚”,而是由于乡士社会的本质。而且我还愿意进一步说,单从文字和语言的角度中去批判一个社会中人和人的了解程度是不够的,因为文字和语言,只是传情达意的一种工具,并非唯一的工具;而且这工具本身也是有缺陷的,能传的情、能达的意是有限的。所以提倡文字下乡的人,必须先考虑到文字和语言的基础,否则开几个乡村学校和使乡下人多识几个字,也许并不能使乡下人“聪明”起来。</p><hr><h3 id="03-再论文字下乡"><a href="#03-再论文字下乡" class="headerlink" title="03 | 再论文字下乡"></a>03 | 再论文字下乡</h3><p>所谓学就是在出生之后以一套人为的行为方式作模型,把本能的那一套方式加以改造的过程。学的方法是“习”。习是指反复地做,靠时间中的磨练,使一个人惯于一种新的做法。</p><p>我们不断地在学习时说着话,把具体的情境抽象成一套能普遍应用的概念,概念必然是用词来表现的,于是我们靠着词,使我们从特殊走上普遍，在个别情境中搭下了桥梁;又使我们从当前走到今后，在片刻情境中搭下了桥梁。</p><p>文化是依赖象征体系和个人的记忆而维护着的社会共同经验。这样说来,每个人的“当前”,不但包括他个人“过去”的投影，而且还是整个民族的“过去”的投影。</p><p>历世不移的结果,人不但在熟人中长大,而且还在熟悉的地方上生长大。熟悉的地方可以包括极长时间的人和土的混合。祖先们在这地方混熟了,他们的经验也必然就是子孙们所会得到的经验。时间的悠久是从谱系上说的,从每个人可能得到的经验说,却是同一方式的反复重演。同一戏台上演着同一的戏,这个班子里演员所需要记得的,也只有一套戏文。他们个别的经验,就等于世代的经验。经验无需不断累积,只需老是保存。</p><p>在这种社会里，语言是足够传递世代间的经验了。当一个人碰着生活上的问题时，他必然能在一个比他年长的人那里问得到解决这问题的有效办法，因为大家都在同一环境里，走同一道路，他先走，你后走；后走的所踏的是先走的人的脚印，口口相传，不会有遗漏。哪里用得着文字？时间里没有阻隔，拉的十分紧，全部文化 可以在 亲子之间传授无缺。</p><hr><h3 id="04-差序格局"><a href="#04-差序格局" class="headerlink" title="04 | 差序格局"></a>04 | 差序格局</h3><p><code>格兰亨姆公律：</code><br><code>即Gresham&#39;s Law,为16世纪英国伊丽莎白铸币局长托马斯·格雷欣(Thomas Gresham)所提出。指的是在铸币时代,金银复本位的制度之下,人们倾向于将达到法定重量及成色标准的货币贮藏起来,而使用低于法定重量或成色的货币进行流通,从而导致劣币驱逐良币的这样一种现象。 Gresham&#39;s Law后来被广泛应用于非经济学的层面,人们用其来泛指价值不高的东西会把价值较高的东西挤出流通领域。</code></p><p>我们的格局不是一捆一捆扎清楚的柴,而是好像把一块石头丢在水面上所发生的一圈圈推出去的波纹。每个人都是他社会影响所推出去的圈子的中心。被圈子的波纹所推及的就发生联系。每个人在某一时间某一地点所动用的圈子是不一定相同的。</p><p>我们儒家最考究的是人伦,伦是什么呢?我的解释就是从自己推出去的和自己发生社会关系的那一群人里所发生的一轮轮波纹的差序。</p><p>在差序格局中，社会关系是逐渐从一个一个人推出去的，是私人联系的增加，社会范围是一根根私人联系所构成的网络,因之,我们传统社会里所有的社会道德也只在私人联系中发生意义。</p><p>在西洋社会里,国家这个团体是一个明显的也是唯一特出的群己界线。在国家里做人民的无所逃于这团体之外,像一根柴捆在一束里,他们不能不把国家弄成个为每个分子谋利益的机构于是他们有革命、有宪法、有法律、有国会等等。在我们传统里群的极限是模糊不清的“天下”,国是皇帝之家,界限从来就是不清不楚的,不过是从自己这个中心里推出去的社会势力里的一圈而已。所以可以着手的,具体的只有己,克己也就成了社会生活中最重要的德性,他们不会去克群,使群不致侵略个人的权利。在这种差序格局中,是不会发生这问题的。</p><hr><h3 id="05-维系着私人的道德"><a href="#05-维系着私人的道德" class="headerlink" title="05 | 维系着私人的道德"></a>05 | 维系着私人的道德</h3><p>社会结构格局的差别引起了不同的道德观念。道德观念是在社会里生活的人自觉应当遵守社会行为规范的信念。它包括着行为规范、行为者的信念和社会的制裁。它的内容是人和人关系的行为规范,是依着该社会的格局而决定的。</p><p>在“团体格局”中,道德的基本观念建筑在团体和个人的关系上。团体是个超于个人的“实在”,不是有形的东西。我们不能具体地拿出一个有形体的东西来说这是团体。它是一束人和人的关系,是一个控制各个人行为的力量,是一种组成分子生活所依赖的对象,是先于任何个人而又不能脱离个人的共同意志…这种“实在”只能用有形的东西去象征它、表示它。在“团体格局”的社会中才发生笼罩万有的神的观念。团体对个人的关系就象征在神对于信徒的关系中,是个有赏罚的裁判者,是个公正的维持者,是个全能的保护者。</p><p>我们如果要了解西洋的“团体格局”社会中的道德体系,决不能离开他们的宗教观念的。宗教的虔诚和信赖不但是他们道德观念的来源,而且还是支持行为规范的力量,是团体的象征。在象征着团体的神的观念下,有着两个重要的派生观念:一是每个个人在神前的平等;一是神对每个个人的公道。</p><p>在以自己作中心的社会关系网络中，最主要的自然是“克己复礼”，“壶是皆以修身为本”这是差序格局中道德体系的出发点。</p><p>一个差序格局的社会,是由无数私人关系搭成的网络。这网络的每一个结都附着一种道德要素,因之,传统的道德里不另找出一个笼统性的道德观念来,所有的价值标准也不能超脱于羞序的人伦而存在了。</p><hr><h3 id="06-家族"><a href="#06-家族" class="headerlink" title="06 | 家族"></a>06 | 家族</h3><p>我想在这里提出来讨论的是我们乡土社会中的基本社群，这社群普通被称为“大家庭”的。我在《江村经济》中把它称作“扩大了的家庭”extended family。</p><p>家庭这概念在人类学上有明确的界说：这是个亲子所构成的生育社群。亲子指它的结构，生育指它的功能。</p><p>中国的家是一个事业组织，家的大小是依着事业的大小而决定的。</p><p>在我们的乡土社会中，家的性质在这方面有着显著的差异。我们的家既是个绵续性的事业社群，它的主轴在父子之间，在婆媳之间，是纵的，不是横的。</p><hr><h3 id="07-男女有别"><a href="#07-男女有别" class="headerlink" title="07 | 男女有别"></a>07 | 男女有别</h3><p>我用感情定向一词来指一个人发展他感情的方向,而这方向却受着文化的规定，所以在分析一个文化范型时，我们应当注意这文化所规定个人感情可以发展的方向，简称作感情定向。“感情”又可以从两个方面去看：心理学可以从机体的生理变化来说明感情的本质和种类，社会学却从感情在人和人的关系上去看它所发生的作用。</p><p>稳定社会关系的力量,不是感情,而是了解。所谓了解,是指接受着同一的意义体系。同样的刺激会引起同样的反应。</p><p>乡土社会是靠亲密和长期的共同生活来配合各个人的相互行为，社会的联系是长成的，是熟习的，到某种程度使人感觉到是自动的。</p><p>社会秩序范围着个性，为了秩序的维持，一切足以引起破坏秩序的要素都被遏制着。男女之间的鸿沟从此筑下。乡土社会是个男女有别的社会，也是个安稳的社会。</p><hr><h3 id="08-礼治秩序"><a href="#08-礼治秩序" class="headerlink" title="08 | 礼治秩序"></a>08 | 礼治秩序</h3><p>所谓人治和法治之别，不在人和法这两个字上，而是在维持秩序时所用的力量和所根据的规范的性质。</p><p>礼是社会公认合式的行为规范。合于礼的就是说这些行为是做得对的,对是合式的意思。</p><p>传统是社会所累积的经验。行为规范的目的是在配合人们的行为以完成社会的任务,社会的任务是在满足社会中各分子的生活需要。人们要满足需要必须相互合作,并且采取有效技术,向环境获取资源。这套方法并不是由每个人自行设计,或临时聚集了若干人加以规划的。人们有学习的能力,上一代所试验出来有效的结果,可以教给下一代。</p><p>乡上社会是安土重迁的,生于斯、长于斯、死于斯的社会。不但是人口流动很小，而且人们所取给资源的土地也很少变动。</p><p>礼治从表面看去好像是人们行为不受规律拘束而自动形成的秩序。其实自动的说法是不正确，只是主动的服于成规罢了。孔子一再的用“克”字，用“约”字来形容礼的养成，可见礼治并不是离开社会，由于本能或天意所构成的秩序了。</p><p>礼治的可能必须以传统可以有效地应付生活问题为前提。乡土社会满足了这前提,因之它的秩序可以用礼来维持。在一个变迁很快的社会,传统的效力是无法保证的。不管一种生活的方法在过去是怎样有效,如果环境一改变,谁也不能再依着法子去应付新的问题了。所应付的问题如果要由团体合作的时候,就得大家接受个同意的办法,要保证大家在规定的办法下合作应付共同问题,就得有个力量来控制各个人了。这其实就是法律。也就是所谓”法治”。</p><p>法治和礼治是发生在两种不同的社会情态中。这里所谓礼治也许就是普通所谓人治,但是礼治一词不会像人治一词那样容易引起误解,以致有人觉得社会秩序是可以由个人好恶来维持的了。礼治和这种个人好恶的统治相差很远,因为礼是传统,是整个社会历史在维持这种秩序。礼治社会是并不能在变迁很快的时代中出现的,这是乡土社会的特色。</p><hr><h3 id="09-无讼"><a href="#09-无讼" class="headerlink" title="09 | 无讼"></a>09 | 无讼</h3><p>所谓礼治就是对传统规则的服膺。生活各方面,人和人的关系，都有着一定的规则。行为者对于这些规则从小就熟习,不问理由而认为是当然的。长期的教育已把外在的规则化成了内在的习惯。维持礼俗的力量不在身外的权力，而是在身内的良心。</p><p>现代都市社会中讲个人权利，权利是不能侵犯的。国家保护这些权利,所以定下了许多法律。一个法官并不考虑道德问题、伦理观念,他并不在教化人。刑罚的用意已经不复“以做效尤”,而是在保护个人的权利和社会的安全。尤其在民法范围里，他并不是在分辨是非,而是在厘定权利。在英美以判例为基础的法律制度下,很多时间诉讼的目的是在获得以后可以遵守的规则。一个变动中的社会,所有的规则是不能不变动的。环境改变了,相互权利不能不跟着改变。事实上并没有两个案子的环境完全相同,所以各人的权利应当怎样厘定,时常成为问题,因之构成诉讼，以获取可以遵守的判例，所谓test case。在这种情形里自然不发生道德问题了。</p><p>法治秩序的建立不能单靠制定若干法律条文和设立若干法庭,重要的还得看人民怎样去应用这些设备。更进一步，在社会结构和思想观念上还得先有一番改革。如果在这些方面不加以改革，单把法律和法庭推行下乡,结果法治秩序的好处未得，而破坏礼治秩序的弊病却已先发生了。</p><hr><h3 id="10-无为政治"><a href="#10-无为政治" class="headerlink" title="10 | 无为政治"></a>10 | 无为政治</h3><p>从社会冲突一方面着眼的，权力表现在社会不同团体或阶层间主从的形态里。在上的是握有权力的,他们利用权力去支配在下的，发号施令,以他们的意志去驱使被支配者的行动。权力,依这种观点说,是冲突过程的持续,是一种休战状态中的临时平衡。</p><p>从社会合作一方面着眼的,却看到权力的另一性质。社会分工的结果使得每个人都不能“不求人”而生活。</p><p>权力之所以引诱人，最主要的应当是经济利益。</p><p>有人觉得权力本身是具有引诱力的,人有“权力的饥饿”。这种看法忽略了权力的工具性。人也许因为某种心理变态可能发生单纯的支配欲或所谓Sadism (残酷的嗜好),但这究竟不是正常。人们喜欢的是从权力得到的利益。如果握在手上的权力并不能得到利益,或是利益可以不必握有权力也能得到的话,权力引诱也就不会太强烈。</p><p>在同意权力下，握有权力者并不是为了要保障自身特殊的利益,所以社会上必须用荣誉和高薪来延揽。至于横暴权力和经济利益的关系就更为密切了。统治者要用暴力来维持他们的地位不能是没有目的的,而所具的目的也很难想象不是经济的。</p><hr><h3 id="11-长老统治"><a href="#11-长老统治" class="headerlink" title="11 | 长老统治"></a>11 | 长老统治</h3><p>《乡土中国的生育制度》：社会继替，就是社会分工的世代交替。（北京：北京大学出版社1998年版，第223页）</p><p>所谓社会契约必先假定个人的意志。个人对于这种契约虽则并没有自由解脱的权利,但是这种契约性的规律在形成的过程中,必须尊重各个人的自由意志，民主政治的形式就是综合个人意志和社会强制的结果。</p><p>文化和政治的区别就在这里：凡是被社会不成问题地加以接受的规范,是文化性的;当一个社会还没有共同接受一套规范,各种意见纷呈，求取临时解决办法的活动是政治。文化的基础必须是同意的,但文化对于社会的新分子是强制的,是一种教化过程。</p><p>教化权力的扩大到成人之间的关系必须得假定个稳定的文化。稳定的文化传统是有效的保证。</p><hr><h3 id="12-血缘与地缘"><a href="#12-血缘与地缘" class="headerlink" title="12 | 血缘与地缘"></a>12 | 血缘与地缘</h3><p>缺乏变动的文化里,长幼之间发生了社会的差次,年长的对年幼的具有强制的权力。这是血缘社会的基础。血缘的意思是人和人的权利和义务根据亲属关系来决定。亲属是由生育和婚姻所构成的关系。血缘,严格说来,只指由生育所发生的亲子关系。事实上，在单系的家庭组织中所注重的亲属确多由于生育而少由于婚姻,所以说是血缘也无妨。</p><p>血缘是稳定的力量。在稳定的社会中,地缘不过是血缘的投影,不分离的。“生于斯、死于斯”把人和地的因缘固定了。生,也就是血,决定了他的地。世代间人口的繁殖,像一个根上长出的树苗,在地域上靠近在一伙。地域上的靠近可以说是血缘上亲疏的一种反映,区位是社会化了的空间。我们在方向上分出尊卑,左尊于右,南尊于北,这是血缘的坐标。空间本身是浑然的,但是我们却用了血缘的坐标把空间划分了方向和位置。当我们用“地位”两字来描写一个人在社会中所占的据点时,这个原是指“空间”的名词却有了社会价值的意义。这也告诉我们“地”的关联派生于社会关系。</p><p>地缘是从商业里发展出来的社会关系。血缘是身份社会的基础,而地缘却是契约社会的基础。契约是指陌生人中所作的约定。在订定契约时,各人有选择的自由，在契约进行中,一方面有信用,一方面有法律。法律需要一个同意的权力去支持。契约的完成是权利义务的清算,须要精密的计算,确当的单位，可靠的媒介。</p><p>从血缘结合转变到地缘结合是社会性质的转变，也是社会史上的一个转变。</p><hr><h3 id="13-名实的分离"><a href="#13-名实的分离" class="headerlink" title="13 | 名实的分离"></a>13 | 名实的分离</h3><p>社会变迁常是发生在旧有社会结构不能应付新环境的时候。新的环境发生了,人们最初遭遇到的是旧方法不能获得有效的结果，生活上发生了困难。人们不会在没有发觉旧方法不适用之前就把它放弃的。旧的生活方法有习惯的惰性。但是如果它已不能答复人们的需要,它终必会失去人们对它的信仰, 守住一个没有效力的工具是没有意义的,会引起生活上的不便,甚至蒙受损失。另一方面,新的方法却又不是现存的,必须有人发明,或是有人向别种文化去学习,输入,此外,还得经过试验,才能被人接受,完成社会变迁的过程。</p><p>我在上面讨论权力的性质时已提出三种方式:一是在社会冲突中所发生的横暴权力;二是从社会合作中所发生的同意权力;三是从社会继替中所发生的长老权力。现在我又想提出第四种权力,这种权力发生在激烈的社会变迁过程之中。社会继替是指人物在固定的社会结构中的流动;社会变迁却是指社会结构本身的变动。这两种过程并不是冲突的,而是同时存在的,任何社会决不会有一天突然变出一个和旧有结构完全不同的样式,所谓社会变迁,不论怎样快,也是逐步的;所变的,在一个时候说,总是整个结构中的一小部分。因之从这两种社会过程里所发生出来的两种权力也必然同时存在。但是它们的消长却互相关联。</p><hr><h3 id="14-从欲望到需要"><a href="#14-从欲望到需要" class="headerlink" title="14 | 从欲望到需要"></a>14 | 从欲望到需要</h3><p>在乡土社会中人可以靠欲望去行事，但在现代社会中欲望并不能作为人们行为的指导,于是产生“需要”，因之有了“计划”。</p><p>说人类行为是有动机的包含着两个意思:一是人类对于自己的行为是可以控制的。要这样做就这样做,不要这样做就不这样做,也就是所谓意志。一是人类在取舍之间有所根据，这根据就是欲望。</p><p>在乡土社会中个人的欲望常是合于人类生存条件的。两者所以合，那是因为欲望并非生物事实,而是文化事实。我说它是文化事实,意思是人造下来教人这样想的。</p><p>在现代社会里知识即是权力,因为在这种社会里生活的人要依他们的需要去做计划。从知识里得来的权力是我在上文中所称的时势权力。乡土社会是靠经验的,他们不必计划,因为时间过程中,自然替他们选择出一个足以依赖的传统的生活方案。各人依着欲望去活动就得了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>社会学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何写作学术札记</title>
    <link href="/2023/04/16/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%99%E4%BD%9C%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E6%9C%AD%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2023/04/16/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%99%E4%BD%9C%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>研究生阶段并不一定能连篇累牍的写出长篇学术论文，但是在读书过程中，也要抓住自己的灵感、心得、发现、联想等收获，并且翻检相关的材料，写成笔记，有空的时候，把笔记加以丰富，写成正式的学术札记。札记要短小精悍，一般都是考证性的文字，所以不必特别修饰，用最简短的文字，写明白自己要说明的问题。</p><p>写札记的做法是中国史学的优良传统，旧史家许多都是用札记的形式来展现自己的学术成果。比如钱大昕的《廿二史考异》、赵翼的《廿二史札记》、王鸣盛的《十七史商榷》等，还有清人写的许多文集和笔记、日记中，都有很多学术性的札记。</p><p><strong>参考文献：荣新江：《学术训练与学术规范：中国古代史研究入门》</strong></p><p> <a href="https://imgtg.com/image/XgpyB"><img src="https://i.imgtg.com/2023/04/16/XgpyB.png" alt="XgpyB.png" border="0"></a></p><p>#学术 #写作 #论文 #阅读 </p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>历史学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>明清判牍</title>
    <link href="/2023/04/16/%E6%98%8E%E6%B8%85%E5%88%A4%E7%89%98/"/>
    <url>/2023/04/16/%E6%98%8E%E6%B8%85%E5%88%A4%E7%89%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-明清判牘"><a href="#01-明清判牘" class="headerlink" title="01 | 明清判牘"></a>01 | 明清判牘</h3><p>明清判牘是明朝、清朝地方官在審理案件時所記錄下的檔案，可能包括案件的原委、經過，以及該地方官判決的結果，這些記錄的文章被收集起來，形成「判牘」，或可稱為「判語文集」。</p><h3 id="02-判牘沿革"><a href="#02-判牘沿革" class="headerlink" title="02 | 判牘沿革"></a>02 | 判牘沿革</h3><p>在明清之前比較有名的，包括了唐代張鷟的《龍筋鳳髓判》、白居易《百道判》、宋代和凝《疑獄集》、鄭克《折獄龜鑑》、桂萬榮《棠陰比事》，而現在較常被研究者使用的，則是南宋時期的《名公書判清明集》，反映了南宋地方政府司法實態。明清時期的判牘總數約有188種，編纂者任官的行政層級從省級至州縣級，案件涵蓋的範圍遍及全中國。</p><h3 id="03-史料價值"><a href="#03-史料價值" class="headerlink" title="03 | 史料價值"></a>03 | 史料價值</h3><p>通常判牘的出版除了單獨成書之外，也有判牘是被收錄在明清文人的文集之中，並且為數不少。而判牘所收錄的案件雖然是地方審判的記錄，但透過判牘資料不只是能藉此進行法律史的研究，更能透過案情了解當時的行政制度、社會經濟、社會生活等問題。</p><hr><p><strong>姚舜牧–來恩堂集·卷十五</strong><br>為作者姚舜牧於萬曆二十一年至三十五年間歷任廣東肇慶府新興縣知縣、廣西桂林府全州署知州、江西建昌府廣昌縣知縣期間所審案件，卷15計有判5件。</p><p>國家圖書館藏明萬曆末刊天啟間增補本（國家圖書館版本題名為《來恩堂文集》）</p><hr><p><code>https://baike.baidu.com/item/%E6%98%8E%E6%B8%85%E5%88%A4%E7%89%8D/2314523?fr=aladdin</code></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>历史学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《无人生还》</title>
    <link href="/2023/04/15/%E3%80%8A%E6%97%A0%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%BF%98%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/04/15/%E3%80%8A%E6%97%A0%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%BF%98%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-初始"><a href="#01-初始" class="headerlink" title="01 | 初始"></a>01 | 初始</h3><p>大学时看了这本《无人生还》，出于兴趣，当时把这些人的死亡顺序整理了下来。这本小说讲述的是在一个荒岛上发生的一起连环杀人案，从第一天晚上开始的几天时间里，每天都有人按着儿歌里述说的方式死去，每死一个人，餐桌上的瓷像就会少掉一个。一时之间，人人自危，都希望能找出一个办法拯救自己的生命。可是海上起了大风浪，不可能寻得救援或者逃出生天。唯一的求生办法就是找出凶手。</p><p>谁是凶手呢？荒岛已经被他们搜寻数遍，不可能有容身之处，所以凶手必然在他们中间。幸存着的人们彼此怀疑，彼此试探，可是一切的警戒一切的提防还是没有能阻止那最后一刻的到来。风浪停息了，岛上的明争暗斗也停息了，只留下了十具尸体，无人生还。</p><p> <a href="https://imgtg.com/image/XZnvK"><img src="https://i.imgtg.com/2023/04/15/XZnvK.jpg" alt="XZnvK.jpg"></a></p><hr><h3 id="02-故事内容"><a href="#02-故事内容" class="headerlink" title="02 | 故事内容"></a>02 | 故事内容</h3><p>下面就是当时整理的笔记内容。</p><p>十个不同职业的人不约而同的到了一个名叫“士兵岛”的地方，然而邀请他们的人却没有出现，只是安排他们在城堡里住下。晚饭过后，隔壁房间里传来了陌生人的声音，将他们之前的犯罪行为全都暴露，但却不知是何人所为，这引起了众人的极度恐慌。</p><p>在这所城堡中，每一间房间里都有一首同样的歌谣，这首歌谣是关于十个小兵的故事。餐桌上摆放着十个士兵的小瓷人，每一个人死亡后都会丢失一个小瓷人。他们和城堡的主人有什么样的关系，为什么能够知晓他们之前的罪行？这首歌谣和他们这些人有什么样的关系？是有预谋的行为，还是巧合？为什么没死亡一个人就有一个小瓷人丢失，这一切都是何人所为？</p><p>第一个死亡的人是安东尼•马斯顿，他的死亡原因是喝酒太急呛死。他曾经在剑桥附近撞死过约翰和露西•库姆斯这两个孩子，从而驾驶执照被吊销一年。（十个小士兵，出门打牙祭，不幸噎住喉，十个只剩九。）</p><p>第二个死亡的人是罗杰斯太太，她和丈夫是这座城堡的佣人，却从未见过这座城堡的主人。他们曾经作为布雷迪小姐的女佣，但是布雷迪小姐身体不好，在一天晚上突然犯病，但是医生到来时已经没有办法了。（九个小士兵，秉烛到半夜，清早叫不答，九个只剩八。）</p><p>第三个死亡的人是麦克阿瑟将军，死亡时间是午餐时间后脑遭到了救生圈或者类似钝器的击打。整个上午将军的情绪状态不太好，因为他曾经故意让他的部下去送死，而这个部下和他的妻子有染。当时只有阿米泰奇一个人知道这件事情。（八个小士兵，旅行去德文，流连不离去，八个只剩七。）</p><p>第四个死亡的人是罗杰斯，劈柴时被人用斧头击中了头部死亡。（七个小士兵，举斧砍柴火，失手砍掉头，七个只剩六。）</p><p>第五个死亡的人是艾米丽•布伦特，被人用针管注射器注射毒物死亡。她以前的女佣比阿特丽斯•泰勒私生活不检点，被她赶了出去。被逼无奈之下，女佣跳水自杀。（六个小士兵，捅了马蜂窝，蜂来无处躲，六个只剩五。）</p><p>第六个死亡的人是瓦格雷夫法官，死亡时头上戴着假发，身上披着深红色的袍子，被人用左轮手枪击中了头部，这把枪属于菲利普•隆巴德。他在一起审讯案中，致使爱德华•塞顿被判刑，但是当时证据显示他是清白的。（五个小士兵，同去做律师，皇庭判了罪，五个只剩四。）</p><p>第七个死亡的是阿姆斯特朗，他是一名医生，曾经因为手术之前喝了酒而导致病人死亡，后来罪行被隐瞒。布洛尔听到房间外边有动静，于是出门查看情况，在与隆巴德仔细查找之后，判定阿姆斯特朗失踪。（四个小士兵，结伴去海边，青鱼吞下腹，四个只剩三。）</p><p>第八个死亡的是布洛尔。阿姆斯特朗失踪后，最后三个人在屋外求救，中午布洛尔回屋里取食物时，被白色大理石砸的血肉模糊。（三个小士兵，动物园里耍，狗熊一巴掌，三个只剩俩。）</p><p>第九个死亡的是菲利普•隆巴德，他的手枪被维拉•克莱索恩偷走，之后被打死。他此行的目的是根据艾萨克•莫里斯的信息，以一百块金币的报酬，在士兵岛上呆一个星期左右。他并不知道他的真实的雇主是谁。（两个小士兵，日头下面栖，毒日把命夺，两个只剩一。）</p><p>第十个死亡的是维拉•克莱索恩，她在杀死隆巴德之后，自己回到房间上吊自杀。（一个小士兵，落单孤零零，悬梁了此生，一个也不剩。）</p><p>警方在调查这个案件时，与这个案子有关联的艾萨克•莫里斯也因为服用了过量的巴比妥安眠药死亡。</p><p>《拖网渔船爱玛•珍号船主寄给苏格兰场的手稿》，这里详细记录了凶手如何布置了这一精妙的杀人游戏。</p><p> <img src="https://i.imgtg.com/2023/04/16/XZYE6.jpg" alt="XZYE6.jpg"></p><hr><h3 id="03-随笔"><a href="#03-随笔" class="headerlink" title="03 | 随笔"></a>03 | 随笔</h3><p>在我阅读这本书的过程中，我并未察觉到任何关于凶手的痕迹，直到最后这份手稿之前，我都未能猜出到底是谁操纵了这一切。这首标志着每个人死亡顺序的童谣贯穿始终，让这个故事有了一点“宿命”的感觉，这让我略微感受到一些恐惧。直到后来在知乎上翻看关于《无人生还》的评论，我才知道这本书开创了“暴风雪山庄”模式。自从出版以来，《无人生还》又产生了无数的变体，从古典推理到日系新本格，无数作家都在克里斯蒂的框架之下贡献了自己智慧的光辉。</p> <img src="https://i.imgtg.com/2023/04/16/XZ8WB.jpg" alt="XZ8WB.jpg" border="0">]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>推理</tag>
      
      <tag>小说</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>春秋时期的人文主义萌芽</title>
    <link href="/2023/04/15/%E6%98%A5%E7%A7%8B%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%90%8C%E8%8A%BD/"/>
    <url>/2023/04/15/%E6%98%A5%E7%A7%8B%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%90%8C%E8%8A%BD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇"><a href="#一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇" class="headerlink" title="一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇"></a>一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇</h3><ul><li>周末宗教思想动摇有深刻的历史背景。上引诗经篇章及其他一些晚舟诗篇中说到旱灾、虫灾造成的饥荒，引起人们对天的怀疑</li><li>西周建国后，宗法制和分封制结合在一起，确立了宗法贵族的特权地位。但是西周中期以后，随着经济的发展，出现了土地买卖和抵押的情况</li><li>一些史料能够说明，土地私有在西周中期以后发展起来，并且得到了官方的承认，田里不育的骨制已被打破，土地买卖必然引起贵族之间、贵族与平民之间财富占有的变化。</li><li>西周中期开始，随着国势的衰落，世界层和平民处境也急剧恶化，周王荒废政事，各种用兵，消耗国力，王室衰微，加重了平民的负担。</li><li>从《诗经》及一些其他的文学作品中可以发现，诸族成员从贵族到平民，都对现实产生了普遍不满，于是在他们的精神世界中，对上帝、祖先的信仰不得不发生了动摇。</li><li>虽然当时的思想及文各种典籍被官府之学所独占，但是随着社会危机的逐渐加深，人们逐渐开始突破了宗教思想的束缚，用阴阳五行观念来解释世界，思考天道与人道的关系</li></ul><hr><h3 id="二、春秋时期思想的两重性"><a href="#二、春秋时期思想的两重性" class="headerlink" title="二、春秋时期思想的两重性"></a>二、春秋时期思想的两重性</h3><ul><li>春秋时期的思想已经开始突破了传统宗教思想的束缚。一些有识之士开始从新的视角看待事物。但是此时旧的社会意识仍然占据了主导地位。旧时的王官之学逐渐废弛。然而，文化知识仍然基本掌握卿大夫一类人物的手中，春秋时代的学问仍然是诗书礼易春秋，但是此时重人、重民的思想有所发展.</li><li>春秋时代，重人轻神的言论很多，他们明确提出名为神主，神依人而行的观点，即重民轻神的观点，这是春秋以前从来没有人提出过的观点。他们没有明确否认神的存在和作用，但是在他们的观念中，人的作用必须通过神才能得到证明。统治者致力于农时，修明教化，是天下百姓和睦，神灵看到这些传统德行降福才能使国运昌盛。</li><li>他们把自然变化理解为无意志的阴阳之事，把人类的吉凶祸福理解为人们行为招致的结果，主张用现实的努力解救人们遇到的灾难。子产提出：天道远，人道迩。这是天人相分思想的最早表现。</li></ul><hr><h3 id="三、春秋时期的伦理思想"><a href="#三、春秋时期的伦理思想" class="headerlink" title="三、春秋时期的伦理思想"></a>三、春秋时期的伦理思想</h3><ul><li>春秋时代，社会伦理观念也发生了变化，表现主要表现在伦理思想开始挣脱宗教体系，而以探讨人与人的关系的现实形式出现。</li><li>春秋之前，还没有出现中这一道德规范。但是春秋时代宗法制被破坏，君臣未必属于一族或者一家。因此，孝的观念中自然而然便分离出中的观念。春秋时期所讲的中，既不是军队、臣单方面的要求，也不是臣民对君的绝对义务。</li><li>最初的贤只有技能的含义，技能优异者被称为贤者，更具体的说是指狩猎中的善射者。但是到了春秋时期，贤者从狩猎能手的含义发展为治国治军人才的观念。</li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从一篇文言文谈起</title>
    <link href="/2023/04/15/%E4%BB%8E%E4%B8%80%E7%AF%87%E6%96%87%E8%A8%80%E6%96%87%E8%B0%88%E8%B5%B7/"/>
    <url>/2023/04/15/%E4%BB%8E%E4%B8%80%E7%AF%87%E6%96%87%E8%A8%80%E6%96%87%E8%B0%88%E8%B5%B7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-中学回忆"><a href="#01-中学回忆" class="headerlink" title="01 | 中学回忆"></a>01 | 中学回忆</h3><p>我对冬天冷的记忆，一个是我初中早晨上学时冻得发抖的双手，一个就是《送东阳马生序》这篇文章，大概是能够从文中找到共鸣，我尤其喜欢这篇文章。</p><p>小学毕业时，奥运会还没有举办，那时候的农村虽然有了富裕起来的势头，但是农村中小学却仍然一副破败不堪的样子，我的学校尤其破旧。我能来这里上学，纯粹是为了这边的升学率。从往年经验来看，虽然这个学校可以说是全县最破的学校，但是确实升学率最高的乡村中学。况且这里离家近，不用走长段的麦子地，也能让家长放心。学校虽然破旧，但是对学习的影响倒也没有那么大。想学习的就学习，不想学习的老师“拳打脚踢”都不学，初二的时候，班里就有好几个女生退学回家上班去了。虽然当时已经出台了义务教育法，但还是有家长认为，女孩子上学干什么，不如赶紧上班挣钱，家里还能多一个劳动力。</p><p>乡村学校的“差”在冬天格外明显，那时候我还不知道空调为何物，地暖是什么。我们学校给学生的取暖设备，就是每个办公室一个小铁炉，然后装上一根烟筒往外边排烟。取暖用的碳都是学校统一采购后平均分配的，每次体育课都会找我们几个男生去用小推车运到班里。我们那时候并不喜欢这个差事，主要原因就是耽误了我们的体育课，去干活就意味着少了二十分钟的打球时间。但是我们都很想在正课上去干活，这样就能不用坐在教室里听课了。</p><p>有了碳就得有引火用的东西，学校里没有，我们就从家里拿。“供暖”之前，老师便会吩咐我们每人从家里都要拿一袋子晒干的玉米芯，这样每天生火就有了引燃物。这个东西在农村并不是什么稀罕物种，所以家家户户都会有不少，有一年有位同学的家长直接用化肥袋装了满满的一袋，顿时引起我们全班同学的注目礼。我初中时上学特别积极，生炉子这件事儿就顺理成章便成了我的事儿。上课之前，炉子的火就已经非常旺盛了。不过，这个工具的效果极其有限，挨得近的同学，热得不行，挨得远的，一点儿用没有。初四时我坐在教室后边，外边刮的风都吹得我们瑟瑟发抖。我坐在后排还有一件趣事，我们班里后四排除了我都是差生，他们每天早晨都在等着抄我的作业，所以所有人的作业都是一个答案。有一次上英语课提问了一个易错题，老师兴致大发提问了后边所有人，愕然发现所有人的答案都是一样的，最后发现原来源头在我这里，直接给了我一个脑瓜崩。</p><p>学校里能够取暖，但是在路上却没有什么躲藏之处。初中骑着自行车上学，这是最煎熬的时候，农村集上买的手套根本不起作用，冬天上学都会有一种钻心的冷，有些同学的手直接满是冻疮。我一边同情这个叫宋濂的古人，一遍心里默念，还是赶紧上高中吧，住校了手就不冷了。可是这样依旧没有什么改观，我也只好把去学校的道路分成几个部分，坚持到一个我一直都觉得我没有古人这种破釜沉舟的勇气，什么“负箧曳屣行深山巨谷中”直到“四支僵劲不能动”，不过毕竟自己也忍受着寒冷，所以对这个文章并未有太大的感受。直到我读研究生时，为了考试起早贪黑忍受冬天的冰凉，我才意识到能够在艰苦之中坚持求学，能够在自身寒素之时不自我怀疑否定，是一种多么难得的品质。我为什么会怀念这篇文章，怀念这个时候，可能是怀念当时深处困境但仍然坚持的自己吧。</p><hr><h3 id="02-大学生活"><a href="#02-大学生活" class="headerlink" title="02 | 大学生活"></a>02 | 大学生活</h3><p>自从上了大学，我就不用再忍受这种寒冬上学之苦了。学校不大，上课只要走着去教室就行，根本用不到自行车。有时候第一节没课，就更不用早起了。有一年看见1号宿舍楼有个烧包整了一辆破二手汽车上课，真是笑人，从这栋宿舍楼去教室，可能还没开始加速就到了。不过大学上课最难的并非是天气寒冷，而是如何在舍友都睡觉的时候去上课。毕竟在大学生活里，并非每个人都会在上午起床去教室上课。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>记录</tag>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>中国思想史的起源：原始宗教思想</title>
    <link href="/2023/04/15/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90%E2%80%94%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    <url>/2023/04/15/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90%E2%80%94%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>原始社会的人类思考人类个体来源，产生了灵魂不死观念。在山顶洞人的墓葬中，尸体周围会撒上一圈红色粉末，并且有石器生产工具和装饰品随葬，这些内容充分表明，原始人已经在思维中勾勒出一个非人间的精神世界，这就是最早的灵魂不死观念。</p><p>原始人类思考氏族来源，产生了祖先崇拜的观念。氏族成员追溯自己的世系，于是人们就产生了祖先的灵魂可以庇佑本氏族成员的观念，以至于形成各种崇拜仪式，它具有原始宗教的性质。祖先崇拜产生的原因，一是被本族后人神圣化，二是战乱频繁，领导者拥有绝对的权威，三是远古人们生产力低下，将战胜自然的愿望寄托在祖先身上，希望自己的祖先具有超常力量，这是初民对人的力量认识的提高。</p><p>在母系世俗社会中，出现了母神崇拜。考古界倾向于把女性陶像看作是农神或地母神，在母权制的农业部落，将妇女像作为崇拜的神像，也可以看做是农神的象征。母神崇拜产生的主要原因是，女性作为人类的繁衍者与人类的生殖和繁衍有着密切的联系。同时，在早期的农耕文化中，女子能够给部落带来稳定的食物来源，有重要的经济价值，因此在部落中自然就有较高的地位。进入父系氏族社会后，出现了社神崇拜。社神崇拜具有祈求人类繁殖和农业生产的目的，其职能是生殖与土地之神，这也是父系氏族社会后男性地位提高的结果。社神崇拜的基本内涵是对生殖崇拜联想到对农业生产的要求，由男女相合产生人类联想到天地生出物产，实际上崇拜的是土地生育万物的能力。</p><p><code>春秋时期，将男女相聚一地，野合而观于社的行为称为观社。社祭的目的是农业生产，在神圣的社中野合而婚，本意并非是为了寻欢作乐，而是古人通过人类的繁殖引得大地五谷丰登，具有神圣的宗教性。母神崇拜及社神崇拜的思想基础是将人和大自然看作是一个浑然的整体，将两性差异和阴阳天地联系在一起。</code></p><p>龙山文化时期的考古发现中，陶祖大量出现，不仅表明这一时期的信仰以男性祖先为主，而且还出现了同一祖先的后代以及同一血缘中直系亲属对共同祖先的祭祀行为。实力雄厚的宗族，被视为与传说中的氏族部落始祖或部落神有直接的血缘关系，其直系后裔就确立了部落中的领导地位。强宗掌握了本部落的最高祭祀权，从而其部落始祖也就成为全部落的崇拜对象和部落神，祖先崇拜由此达到神化境地。</p><p><code>通过歌舞乐配合演奏招致天神、人鬼、地袛，是原始宗教礼仪的发展。商周以降，原始宗教歌舞转化为宫廷乐舞，原始人的崇神行为逐渐演变为全体氏族成员共同尊奉的规范化的宗族礼仪，这种礼仪和歌舞是商周春秋礼仪的源头。</code></p><p>与祖先崇拜观念相适应，出现了大量关于英雄祖先的神话传说，将物质和文化生活的创造归结于这些英雄祖先的创造。还有一些传说将社会文明和器物的发明归结于人类共同的祖先——黄帝。由于生产力水平和认识能力低下，人们对人类自身、人类社会河汇合自然界的认识只能产生直观具体的观念，不能产生抽象的思想体系。在不能做出说明的领域里，用神话和原始宗教的幻想加以解释。</p><p>原始人类思考人与自然的关系，出现了图腾崇拜观念。氏族社会的人们，认为自己的氏族与某一自然物有亲属关系，用它作为本氏族的标记，也称为族徽。 图腾观念作为一种原始宗教，表明人们对许多自然物无法理解，在自然力面前无能为力，于是把自然事物人格化，赋予它超自然的力量，祈求这种力量给予自己帮助。比如半坡类型的彩陶文化中，其彩陶纹饰就有象生性花纹和图案形花纹两种。象生性花纹以鱼纹为主，图案形花纹有直线、三角形、斜线、圆点等。从仰韶文化的彩陶文化中，我们可以看出其中蕴含的意义。首先，鱼类、鸟类、蛙类图案始终存在。其次，半坡、姜寨、史家等出土的人面鱼纹和鱼头含有人面的纹饰表达了人和鱼的亲密关系。再次，鱼纹。鸟纹向图案化、抽象化发展，在图腾动物形象从具体走向抽象的过程中，图腾力量神秘化，不仅从精神上，而且从外形上也具有了强大的力量。最后，仰韶文化同一类型文化中陶器上有两种以上的图腾形象，反映了两个以上的图腾氏族相互联姻的情况。</p><p>在万物有灵的观念下，人们出于感激和恐惧，形成了对自然物的崇拜，用贡献牺牲、舞蹈礼拜的方式祭祀自然界的神灵，以博取神灵的欢心，达到求福避祸的目的，这就是原始的自然宗教。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>生活随记20230414</title>
    <link href="/2023/04/14/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9A%8F%E8%AE%B020230414/"/>
    <url>/2023/04/14/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9A%8F%E8%AE%B020230414/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>转眼间来到学会将近一年了，从去年夏天到今年，窗外的风景也是换了又换。去年老会长退休收拾办公室，留下了尘封已久的单反。师哥对这种带有一定技术气息的产品从来都是弃之如敝履，我倒腾了一会儿，感觉倒是可以拍一拍，兴许我还能提高一下自己的拍照水平呢。<br> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/IMG_8196.jpg" alt="IMG_8196.jpg"><br> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/IMG_8177.jpg" alt="IMG_8177.jpg"><br> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/IMG_8157.jpg" alt="IMG_8157.jpg"><br> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/IMG_8136.jpg" alt="IMG_8136.jpg"><br> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/IMG_8158.jpg" alt="IMG_8158.jpg"><br> <a href="https://imgloc.com/i/ixul28"><img src="https://i.328888.xyz/2023/04/14/ixul28.jpeg" alt="ixul28.jpeg"></a></p><p>不过拍照的时候突然发现塔山上着火了，从下午到晚上，整个山头都是浓烟，从抖音上看视频，是山的另一面着火了，还派来了直升机救火。幸运的是，这次山火没有造成人员伤亡。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>摄影</tag>
      
      <tag>记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅行日记之周村古商城</title>
    <link href="/2023/04/13/%E6%97%85%E8%A1%8C%E6%97%A5%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%91%A8%E6%9D%91%E5%8F%A4%E5%95%86%E5%9F%8E/"/>
    <url>/2023/04/13/%E6%97%85%E8%A1%8C%E6%97%A5%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%91%A8%E6%9D%91%E5%8F%A4%E5%95%86%E5%9F%8E/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> <img src="https://pic.imgdb.cn/item/6437b4b40d2dde57773d3a19.jpg"></p><p> <img src="https://pic.imgdb.cn/item/6437b5350d2dde57773db88b.jpg"></p><p> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/mmexport1678715645363.jpg" alt="mmexport1678715645363.jpg"></p><p> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/mmexport1678715635586.jpg" alt="mmexport1678715635586.jpg"></p><p> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/MTXX_MR20230312_182055001.jpg" alt="MTXX_MR20230312_182055001.jpg"></p><p> <a href="https://www.z4a.net/image/VQ8cOv"><img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/mmexport1678715901427.jpg" alt="mmexport1678715901427.jpg"></a></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>旅行</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从神本到人本：殷周之际原始宗教思想的嬗变</title>
    <link href="/2023/04/11/%E4%BB%8E%E7%A5%9E%E6%9C%AC%E5%88%B0%E4%BA%BA%E6%9C%AC%EF%BC%9A%E6%AE%B7%E5%91%A8%E4%B9%8B%E9%99%85%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%AC%97%E5%8F%98/"/>
    <url>/2023/04/11/%E4%BB%8E%E7%A5%9E%E6%9C%AC%E5%88%B0%E4%BA%BA%E6%9C%AC%EF%BC%9A%E6%AE%B7%E5%91%A8%E4%B9%8B%E9%99%85%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%AC%97%E5%8F%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>殷周之际的革命虽然是政治和军事的事实，但是在这个古代王朝政权交替的背后，有着作为帝之直系后裔的殷的王权观念与依据对天之信仰而来的君权神授的周族的观念之间的古代宗教战争。也就是说，在军事斗争和政治变革之后，如何从思想观念上取代殷商成为周的时代课题。</p><h3 id="一、殷商时期的祖先一元神宗教"><a href="#一、殷商时期的祖先一元神宗教" class="headerlink" title="一、殷商时期的祖先一元神宗教"></a>一、殷商时期的祖先一元神宗教</h3><p>殷商时期，人们刚脱离原始社会不久，原始宗教中的神秘性仍然支配人们的思维。商人尊神重巫，体现出了神本思想的特色。</p><p>殷商的宗教系统中，祖先神居于主导地位。并且祖先神的权力由人事扩大到自然界之中，不仅对商人降福祸，而且还能够控制自然界的日月风云、保佑年成、控制灾害。祖先神被分为两部分。一部分是殷商王国和国王福佑的力量，也是祈年求雨的对象，另一方面只能对人类社会起作用，不能控制自然界。这一部分生前有什么功绩，死后就有什么能力。比如向上甲和多毓祈羊，向父甲祈田。殷代的天神信仰虽然已经具有了一定的社会属性，但是仍然具有一定的自然崇拜的特点。</p><h3 id="二、西周初期的宗教思想"><a href="#二、西周初期的宗教思想" class="headerlink" title="二、西周初期的宗教思想"></a>二、西周初期的宗教思想</h3><p>周人则将帝的自然力赋予“天”这一自然对象，同时“将天德性化和理性化，自然力不再狂乱无序，而是恒常地蕴含了正义的属性和德善的指向，灾异则在天人感应的模式下由君臣的失德承担。</p><p>周人将天推上至上神的位置，有其政治上的考量。殷人将自然的至上神-帝与自己的祖先相结合，将自然崇拜和祖先崇拜结合起来。但是周人要为自己取代殷商创造理论条件，就不能够继续尊崇商代的祖先一元神。在将殷人祖先神普遍化的同时，周人将天提上了至上神的位置，并且宣称自己有德行而秉承天命，为周取代殷制造舆论。</p><p>在周人的天命系统中，天是至上的全能之神，与自然神和祖先神之间有了明确的上下级统属关系。周人以天取代了殷人的至上神，同时也赋予了天不同的内涵。周人认为，自己取得天下是因为有德，被具有伦理性的天欣赏，因此被赋予了其统治天下的权力，这样天就开始与人事联系起来，殷周之际的原始宗教思想开始从神本走向人本。</p><p>在周人的观念中，天具有至高无上的品德，具有赏善罚恶的属性，周人的德便是由上天所赋予，具体表现为敬天孝祖和保民。敬天是对天的崇敬，而由于周人的祖先常伴随左右，因此敬天和孝祖往往结合起来，自然崇拜和祖先崇拜也就被联系起来。所谓保民，就是遵从天意安养保护下民。敬天和保民实际上是一体两面的关系，敬天也要尊从天的旨意，保民则是为了更好地贯彻上天的显德。周人以此论证了自己取代殷商的合理性，将上帝的美德与周人对这种美德的履行阐释得淋漓尽致。这样一来，天不再是喜怒无常的自然神，上天的旨意不再故弄玄虚、幽怨难测，是深藏社会与政治运行的全部过程中，具体落实到每一个国民身上，统治者唯有保持忧患意识，唯有“明德慎罚”才可符合上天的意志，使自己的德性得到圆满，这也就是所谓的“以德配天”。至此，殷人的自然宗教走向了周人的伦理宗教。</p><p>正如陈来先生所说：“在西周时代，虽然天帝被认为是人间王朝统治的终极合法性的决定者，但周代的政治文化不重视神灵崇拜，巫觋在政治结构中几乎没有什么地位，虽然周代鬼神祭祀具有更加完备的系统，但在政治实践上不具有中心的位。……‘神’越来越成为形式上的合法性基础,而‘人’越来越成为实质性的合法性根据。在‘王’与‘民’间的关系上也是如此。”自此之后,社会的主题从“神—人”关系转为“人—人”关系，“天命”彻底走上伦理化和政治化之路，它与社会和政治紧密联结,开启了后世几千年“天命一民意”的政治法理观念。</p><h3 id="三、西周初期的人文主义思想"><a href="#三、西周初期的人文主义思想" class="headerlink" title="三、西周初期的人文主义思想"></a>三、西周初期的人文主义思想</h3><ul><li>周公制礼作乐：周公创制礼乐文化服务于西周政治，将周人继承的上天之德落实为一系列的行为规范，同时将德作为节制人们私欲的手段。</li><li>《尚书·洪范》中出现了金木水火土五种自然物质称为五行，五行与人们的社会生活息息相关。但是这个时候人们还没有开始思考这五种元素之间的相互关系，只是简单地把它们作为组织世界的基本元素。</li><li>西周初年，阴阳观念发展成为带有辩证色彩的阴阳学说，集中体现在《周易》中。八卦代表天地之间的八种自然物，八卦两两相重，生成六十四卦，代表着众多事物相互联系。</li><li>西周初期有了早期的五行学说和阴阳学说的运用。《国语·郑语》记载：史伯说：夫和实生物，同则不继。朴素地说明了事物多样性和统一性的关系。伯阳父论地震是对阴阳学说的运用：天地之阴阳之气失序。</li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>六家七宗：魏晋时期佛教的发展</title>
    <link href="/2023/04/11/%E5%85%AD%E5%AE%B6%E4%B8%83%E5%AE%97%EF%BC%9A%E9%AD%8F%E6%99%8B%E6%97%B6%E6%9C%9F%E4%BD%9B%E6%95%99%E7%9A%84%E5%8F%91%E5%B1%95/"/>
    <url>/2023/04/11/%E5%85%AD%E5%AE%B6%E4%B8%83%E5%AE%97%EF%BC%9A%E9%AD%8F%E6%99%8B%E6%97%B6%E6%9C%9F%E4%BD%9B%E6%95%99%E7%9A%84%E5%8F%91%E5%B1%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="一、本无宗"><a href="#一、本无宗" class="headerlink" title="一、本无宗"></a>一、本无宗</h3><p>道安所创立，他认为世界的本性是空无所有的，故称“本无”。对待世界上的一切都要符合本无的宗旨，不要去计较本末、有无的区别，如此才能使内心纯净。</p><p>要从道安弟子的著作中了解“本无”的含义。</p><ol><li>弟子僧叡在《大品经序》中有简要概述。“本无”就是“性空”，其实质突出一个空字。“本末”“有无”都是假名，都是证得性空的工具。以不住的缘起开始，以无所得的自性为空，借假名来理解真实，通过身心活动来显示智慧，目的就是将“性空”体现出来。</li><li>吉藏《中观论疏》将本无归纳为四：<ol><li>众形万化的本性都是空无。</li><li>宅心本无，即人的心性也是无。</li><li>人们的错误在于把没有一切存在的事物看成真的，而不知外物是由心的意念产生的，意念不起，异想熄灭，外物亦归于空无。</li><li>外物与异想之所以为空，是因为一切诸法本性空寂，不但外物是不存在的，主观精神也是不真实的。世上什么也没有，空无一物。</li></ol></li></ol><p><strong>道安的理论来源</strong></p><ol><li>何晏、王弼的贵无说，但又有向秀、郭象自生说的因素。本无即万化是自然而然的变化，众形是自然而然的成形。</li><li>禅学：坐禅入定的最高境界是“涅槃”，即精神和肉体全部消灭。与性空有某些相似之处。</li></ol><p><em>汤用彤：《汉魏两晋南北朝佛教史》，北京：中华书局</em></p><p>僧肇批评本无宗从理论上抬高“无”的地位，不仅否定了有的存在，也否定了无的存在，将心、色都看作是空无所有的。他认为，佛经讲非有非无，是为了否定把有无视为真实存在的世俗观点，但并不否认有无作为如幻如画的假象存在</p><h3 id="二、即色宗"><a href="#二、即色宗" class="headerlink" title="二、即色宗"></a>二、即色宗</h3><p>支道林所建。深通庄子学说，用《庄子》书中的理论和方法，阐扬性空，以援《庄》入佛。在理论上，他非常推崇《逍遥游》中的至人境界，把至人作为自己的理想人格，强调通过至人境界来理解性空的真谛。</p><p><strong>所谓至人境界，是其精神始终处于不可琢摸的幽寂深远之中，无动无变，无情无欲，自得其得，自适其适，因而能够应变无穷，达到逍遥境界，借庄学来说明主观世界的虚无。</strong></p><p>在方法上，支道林借助《齐物论》中“齐万物”“一是非”的思维模式否定客观世界质的规定性，提出色即是空的论断。色是指物质但又不完全是物质，有十四要素：物质现象四大（地水风火）人的感觉器官五根（眼耳鼻舌身）和感觉对象五境（声色声香味触）。色是由因缘及各种条件和合而成没有存在的根据，人们看到的色都不是真实之色，故“即色为空”。但色一经产生就有名有用，又说“色复异空”，体现了一种非有非无的关系。</p><p>支道林是以现象界的性空说明本体界的本无，但又承认色作为形迹而存在的。似乎是受到了向秀、郭象的影响。</p><p><strong>僧肇评论</strong>：</p><ol><li>即色宗认识到了色非自我构成，这是正确的，但并未了解色正是因为他的假有性质才成为不实在的。色空，是非有非无。形成色的条件也是空无自性的。</li><li>色本身就是色，并非是由于我们的认识才成为其色的。事物之间的差别是事物本身构成的，并非是各种概念决定，事相本来如此。</li></ol><h3 id="三、心无宗"><a href="#三、心无宗" class="headerlink" title="三、心无宗"></a>三、心无宗</h3><p>支敏度创建。基本观点：无心于万物，万物未尝无。</p><ol><li>万物未尝无，即不空外物。有形的外物不空，是有，肯定了外物的客观性和真实性，</li><li>无心于万物，心不受万物的干扰，保持一种虚妄不直的心理状态，是心无杂念，故称心无。心无之无只是使心不为外物所动，并不否认心的存在。这样心无宗实际上以心、物皆为有。（与裴頠崇有论相似）</li></ol><p><strong>僧肇批评心无宗</strong>：<br>只有在主观上排除了外物对心的干扰，没有否认外物的存在，没有看到物所假有的一面。要既把握真谛，又要将不真和空结合起来。</p><p><strong>吕徵</strong>：<br>心无表面上似乎无人讲过，事实上他正是从玄学的至人无己，无己故顺物脱胎出来的。就是无心一词，也是郭象《逍遥游注》中讲过的。无心的无心是无成见，即是无我，当然也是空。支敏度这些学说缺陷，一方面是他的研究方法没有完全脱离格义的影响，另一方面他受到玄学的约束，他为了得到名士的欣赏，只能跟在玄学后面。</p><p><strong>物虚的含义有二：一是万物从现象上看是有而非无，二是万物从本质上看是无而非有。“万物未尝无”的说法，只看到了万物的一边，而忽略了其两重性。</strong></p><h3 id="四、本无异宗"><a href="#四、本无异宗" class="headerlink" title="四、本无异宗"></a>四、本无异宗</h3><p>东晋竺法深所创立，基本观点是力倡无中生有。</p><p>道安之无，有自然而然的因素，反对“虚豁之中能生万有”的观点。</p><p>竺法深则认为，无壑然无形，与空同义。无是无边、无形的无，所以能包容万有，万物都从“无”中产生。“无”是产生万有的精神性本体，坚持了玄学中“贵无”的观点。</p><p><strong>有学者认为，本无异宗的竺法深坚持的时贵无派的“无中生有”的宇宙生成论。</strong></p><h3 id="五、识含宗"><a href="#五、识含宗" class="headerlink" title="五、识含宗"></a>五、识含宗</h3><p>于法开创建，观点：心有色空。</p><p>心识有“觉”和“惑”两种状态，惑识犹如梦中所识，将梦中幻觉误以为真实；觉识是由梦转醒，“惑识”斯灭，才醒悟今之所见群有，皆于梦中所见，“群有”“三界”都是惑识所含的幻觉，故名识含。</p><p><strong>“识含”与“即色”的区别：</strong></p><ol><li>强调心识是有不是空，目的是为般若性空之义作修正，使之能和中国古代固有的鬼神迷信思想接轨，成为“神不灭论”的先驱者之一。</li><li>否认假有的存在，不给即色为空保留有的空隙。</li></ol><h3 id="六、幻化宗"><a href="#六、幻化宗" class="headerlink" title="六、幻化宗"></a>六、幻化宗</h3><p>道壹创建，宣传心有色空。</p><p>深化了识含宗的思想，强调“神犹真不空”，“神不空”，提出将精神主体都否定了佛将会失去存在的依托。</p><h3 id="七、缘会宗"><a href="#七、缘会宗" class="headerlink" title="七、缘会宗"></a>七、缘会宗</h3><p>道邃所创立，主张有假有性空，与即色宗的观点极为类似。</p><p>缘会就是缘起，是对因缘的简称，为佛教基本理论，即色宗的经论来源之一。</p><p>依据缘起来说明现象有名无实，他通过具体事例，用无限夸大其条件性与相对性的方法来论证色相的空无，丰盈了“即色宗”的思想。房子并不是独立存在的实体，它由土木等条件缘合而成，拆除土木房子就不存在了。所以人们看到的房子并非真实存在。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/04/06/hello-world/"/>
    <url>/2023/04/06/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
